[{"title": "L'A\u00c9ROPOSTALE - MARCEL BOUILLOUX-LAFONT", "text": "Marcel Bouilloux-Lafont est n\u00e9 en 1871, \u00e0 Angoul\u00eame. Licenci\u00e9 en droit international public et en l\u00e9gislation coloniale, il aborde une carri\u00e8re d'avocat - il sera m\u00eame le plus jeune membre du barreau de Paris - avant d'entrer dans la banque que son p\u00e8re a cr\u00e9\u00e9e en 1855. En 1907, il fonde la Caisse commerciale et industrielle de Paris, sp\u00e9cialis\u00e9e dans les pr\u00eats \u00e0 l'\u00e9tranger. C'est ainsi qu'il finance des programmes de grands travaux au Br\u00e9sil. Il aide tout naturellement Pierre-Georges Lat\u00e9co\u00e8re dans ses tractations pour implanter sa ligne a\u00e9rienne Natal-Buenos Aires. Pouss\u00e9 par une vision g\u00e9opolitique hors du commun, il d\u00e9cide, en 1927, de reprendre le flambeau. En trois ans, il forge un outil de premi\u00e8re grandeur, un r\u00e9seau de 17 000 kilom\u00e8tres, rassemblant 80 pilotes et 250 m\u00e9caniciens, disposant de 218 avions. Malheureusement, l'A\u00e9ropostale va sombrer en quelques mois dans une crise politico-financi\u00e8re. Marcel Bouilloux-Lafont se retire \u00e0 Rio de Janeiro, o\u00f9 il d\u00e9c\u00e8de en 1944.\nPHOTO DE MARCEL BOUILLOUX-LAFONT", "url": "https://www.lexpress.fr/informations/l-aeropostale-marcel-bouilloux-lafont_598762.html"}, {"title": "L'A\u00c9ROPOSTALE - CAPITAINE JULIEN ROIG", "text": "Au d\u00e9but de 1921, le capitaine Julien Roig entre chez Lat\u00e9co\u00e8re au titre d'un cong\u00e9 sp\u00e9cial de l'arm\u00e9e de deux ans. Pierre-Georges Lat\u00e9co\u00e8re le charge de d\u00e9fricher les nouveaux tron\u00e7ons de sa ligne France-Am\u00e9rique du Sud, jusque-l\u00e0 limit\u00e9e au parcours Toulouse-Casablanca. En septembre 1922, Roig \u00e9tudie sur le terrain la mise en place d'infrastructures entre Casablanca et Dakar. En mai 1923, \u00e0 la t\u00eate d'un groupe de trois avions, il fait la reconnaissance a\u00e9rienne du parcours qui sera ouvert deux ans plus tard. En mai 1924, son cong\u00e9 militaire ayant \u00e9t\u00e9, entre-temps, port\u00e9 \u00e0 cinq ans, Julien Roig re\u00e7oit mission de poser les premiers jalons d'une ligne a\u00e9rienne entre Natal et Buenos Aires. Pendant quatre mois, il n\u00e9gocie avec les gouvernements du Br\u00e9sil, d'Uruguay et d'Argentine. En novembre suivant, il entame l'exploration a\u00e9rienne du futur r\u00e9seau. Sur les quatre Breguet 14 engag\u00e9s au d\u00e9part de Rio, deux parviennent \u00e0 Buenos Aires le 16 janvier 1925. Et un seul atteint Recife le 7 mars. Roig r\u00e9int\u00e8gre l'arm\u00e9e \u00e0 la fin de 1925.\nPHOTO DU CAPITAINE JULIEN ROIG", "url": "https://www.lexpress.fr/informations/l-aeropostale-capitaine-julien-roig_598755.html"}, {"title": "L'A\u00c9ROPOSTALE - LES PREMIERS COUPS D'AILE", "text": "L'id\u00e9e de Pierre-Georges Lat\u00e9co\u00e8re \u00e9tait ambitieuse: cr\u00e9er, au d\u00e9part de la France, une ligne a\u00e9rienne de transport de courrier. Ce fut d'abord Barcelone, le 25 d\u00e9cembre 1918. Puis Alicante, Rabat, Casablanca et Dakar. En attendant l'Am\u00e9rique du Sud. Sous la poigne de fer de Didier Daurat, de jeunes pilotes fous naviguaient sans radio ni informations m\u00e9t\u00e9o au-dessus de territoires hostiles. C'est \u00e0 cette grande aventure humaine que L'Express consacre ce num\u00e9ro sp\u00e9cial.\nNul n'ose croire que, dans quelques semaines, la Grande Guerre ne sera plus qu'un cruel souvenir. Sauf peut-\u00eatre du c\u00f4t\u00e9 de Montparnasse, ce quartier interlope qui se pr\u00e9pare d\u00e9j\u00e0 \u00e0 \u00e9clairer les Ann\u00e9es folles. C'est l\u00e0 qu'Amedeo Modigliani trouve ses cuites, sa coca\u00efne et son inspiration. Dans son errance, il croise les pas d'un adolescent qui le s\u00e9duit. Son visage, surtout, passionn\u00e9 et m\u00e9lancolique. Sa longue crini\u00e8re ondul\u00e9e aussi. Il finit par l'aborder. Le gar\u00e7on lui raconte qu'il a 17 ans, qu'il vit seul avec sa m\u00e8re sous les toits, avenue du Maine, qu'il vient de rater son bac \u00e0 cause des maths.\n\u00abAimerais-tu poser pour moi?\n- Oui, monsieur. D'ailleurs, j'aimerais bien devenir peintre, comme vous!\n- Alors on se revoit dans quelques jours. Au fait, comment t'appelles-tu?\n- Mermoz, monsieur... Jean Mermoz!\u00bb\n***\n\u00abJoyeux No\u00ebl!\u00bb\nIl souffle un vent frisquet, en ce petit matin du 25 d\u00e9cembre 1918, sur ce bout de prairie de Montaudran, dans la banlieue de Toulouse, pompeusement baptis\u00e9e a\u00e9rodrome. Engonc\u00e9 dans son lourd manteau de cuir, l'homme ne rel\u00e8ve pas.\n\u00abFaites chauffer celui-l\u00e0!\u00bb\nLes m\u00e9canos se gardent bien de trouver saugrenue l'id\u00e9e d'une promenade en avion un jour pareil. C'est que Pierre-Georges Lat\u00e9co\u00e8re ne supporte gu\u00e8re la r\u00e9plique. Il m\u00e8ne ses affaires seul et d'une poigne solide. Tr\u00e8s jeune, il a h\u00e9rit\u00e9 de l'usine familiale de wagons de chemin de fer. En 1915, \u00e0 la demande du gouvernement, il l'a transform\u00e9e en cha\u00eene de fabrication d'avions. Il a produit des centaines d'exemplaires du chasseur Salmson. Aujourd'hui, Lat\u00e9co\u00e8re se cherche un nouveau destin. Que faire avec des avions en temps de paix? Que transporter? Des hommes? Non, les appareils sont encore trop peu s\u00fbrs. Pourquoi pas du courrier, pour lequel la vitesse est d\u00e9terminante?\nDans l'esprit de Lat\u00e9co\u00e8re germe l'id\u00e9e d'une ligne a\u00e9rienne partant de France pour atteindre l'Espagne - r\u00e9flexe de Toulousain - le Maroc et l'Afrique-Occidentale - l'Empire - et, pourquoi pas, plus tard, les grandes soeurs latines d'Am\u00e9rique du Sud. \u00abFolie! lui r\u00e9pond-on dans les bureaux parisiens. Pas question de vous apporter la moindre aide.\u00bb\nQu'importe, sa ligne, il la fera tout seul. Et sans tra\u00eener. Voil\u00e0 pourquoi, en ce matin de No\u00ebl 1918, il s'installe dans le Salmson, dont un de ses pilotes, Ren\u00e9 Cornemont, prend les commandes. Direction: Barcelone. Les t\u00e9moins oscillent entre admiration et incr\u00e9dulit\u00e9. Quelques heures plus tard, pourtant, l'appareil arrive \u00e0 destination.\nEt alors? pensent les sceptiques parisiens. Ils vont \u00eatre servis: deux mois plus tard, jour pour jour, deux Salmson bricol\u00e9s, \u00e9quip\u00e9s de r\u00e9servoirs suppl\u00e9mentaires, atteignent Alicante. Le 19 mars 1919, c'est Rabat, puis Casablanca le 1er septembre...\n***\nComme avant chaque vol, le gabelou espagnol ouvre les sacs de courrier en partance d'Alicante vers Rabat. Depuis le d\u00e9but de \u00abla Ligne\u00bb, les pilotes se sont habitu\u00e9s \u00e0 ces incessantes petites brimades. Pas simples, ces Espagnols. L'homme de Lat\u00e9co\u00e8re \u00e0 Madrid, Beppo de Massimi, ancien observateur a\u00e9rien durant la guerre, a eu toutes les peines du monde \u00e0 arracher aux autorit\u00e9s locales les droits de survol et d'escale n\u00e9cessaires \u00e0 l'exploitation. Longtemps, il s'est demand\u00e9 pourquoi.\nA pr\u00e9sent, il croit avoir un d\u00e9but de r\u00e9ponse. Dans les couloirs des administrations locales, il entend de plus en plus souvent parler allemand. Les vaincus du trait\u00e9 de Versailles cherchent \u00e0 reconstituer clandestinement leur potentiel a\u00e9ronautique. Eux aussi voudraient exploiter une ligne commerciale vers l'Am\u00e9rique du Sud. Lat\u00e9co\u00e8re se sent engag\u00e9 dans une redoutable course de vitesse.\n***\nQu'elles sont gentilles, les quatre vieilles demoiselles dont l'univers se r\u00e9duit \u00e0 cette modeste pension de famille toulousaine! L'\u00e9tablissement n'est pas luxueux, mais propre, et la table, correcte. Le destin du Grand Balcon bascule quand Lat\u00e9co\u00e8re d\u00e9cide d'y loger ses pilotes entre deux missions vers l'Espagne et le Maroc. La v\u00e9n\u00e9rable maison prend un coup de jeune avec l'arriv\u00e9e de ces gamins enthousiastes que les dames consid\u00e8rent comme leurs propres enfants, et dont elles savent que la joie de vivre cache souvent la peur de mourir.\nCar la Ligne se paie d'un lourd tribut. Les Salmson se r\u00e9v\u00e8lent peu adapt\u00e9s aux \u00e9tapes de 300 ou 500 kilom\u00e8tres qu'ils parcourent \u00e0 des vitesses d\u00e9risoires, \u00e0 quelques dizaines de m\u00e8tres d'altitude. Les cellules fatiguent, mais, surtout, les moteurs finissent en salades de bielles. Heureux, ceux qui peuvent poser \u00e0 temps leur fr\u00eale esquif en cas de panne. Beaucoup n'ont pas cette chance. Tomb\u00e9s en mer en octobre 1920 au large de Port-Vendres, Jean Rodier et Fran\u00e7ois Marty ne sont que les premiers sacrifi\u00e9s \u00e0 la mystique du courrier. Les quinze mois qui suivent sont marqu\u00e9s par une v\u00e9ritable h\u00e9catombe. Les Pyr\u00e9n\u00e9es et les sierras espagnoles pi\u00e8gent, surtout l'hiver, des pilotes qui ne disposent pas de radio, ni d'informations m\u00e9t\u00e9o. Sur certains itin\u00e9raires, le seul moyen de liaison se r\u00e9duit \u00e0... des pigeons voyageurs. Heureusement, les avions vont \u00e9voluer rapidement. A force de harceler les bureaux, Pierre-Georges Lat\u00e9co\u00e8re obtient la cession de quinze Breguet 14, gu\u00e8re plus rapides que les Salmson (environ 130 km/h), mais endurants et dot\u00e9s d'une belle m\u00e9canique, un Renault 12 cylindres de 300 chevaux. Aussit\u00f4t, le taux de casse diminue. Une \u00e9preuve usante incombe cependant aux m\u00e9caniciens: le remplissage des r\u00e9servoirs avec des bidons de 18 litres...\n***\n\u00abIl fait le con!\u00bb L\u00e0-haut, un Breguet 14 encha\u00eene des figures de voltige \u00e0 couper le souffle. De toute \u00e9vidence, son pilote conna\u00eet la chanson. \u00abIl fait le con!\u00bb Exasp\u00e9r\u00e9, l'homme qui observait la sc\u00e8ne regagne d'un pas nerveux son bureau en bordure du terrain de Montaudran. Le \u00abpatron\u00bb n'est pas content. Le patron, c'est Didier Daurat, l'\u00e2me de la Ligne depuis cinq ann\u00e9es. Pilote pendant la guerre, c'est lui qui a localis\u00e9 la Grosse Bertha, le canon allemand de gros calibre qui tirait sur Paris. D\u00e8s 1919, son ancien observateur, Beppo de Massimi, le fait entrer chez Lat\u00e9co\u00e8re, o\u00f9 ses qualit\u00e9s d'organisateur le d\u00e9signent vite comme directeur d'exploitation. Il va commander les pilotes de la ligne. Et en recruter de nouveaux. Pour combler les vides dans les rangs et faire face aux projets de d\u00e9veloppement des Lignes a\u00e9riennes Lat\u00e9co\u00e8re. Beaucoup de demi-soldes en mal de reconversion apr\u00e8s la guerre. Parmi eux, un certain Doerflinger, un Alsacien qui a combattu sous l'uniforme allemand et a abattu 14 avions fran\u00e7ais...\nDaurat, c'est une main de fer dans un gant d'acier. Cachant une grande sensibilit\u00e9 sous un masque glacial et une \u00e9conomie de mots qui lui permettent d'imposer \u00e0 tous une discipline absolue. Un unique axiome: le courrier doit passer. Et malheur au pilote qui fait preuve de la moindre faiblesse: son compte est bon. Ce pourrait bien \u00eatre le cas, en ce matin d'octobre 1924, de l'acrobate qui pose enfin son Breguet \u00e0 Montaudran. En plus, il est candidat \u00e0 un emploi dans la maison. Daurat le cueille \u00e0 froid: \u00abIci, ce n'est pas un cirque!\u00bb Le type a compris, tient t\u00eate, mais se fait vertement rabrouer. Sur le point de partir, le patron le rappelle: \u00abPr\u00e9tentieux, insolent, et quoi encore! Remontez dans l'avion et ex\u00e9cutez un ??vrai'' tour de piste \u00e0 200 m\u00e8tres!\u00bb L'autre ne se le fait pas r\u00e9p\u00e9ter. L'homme qui vient, de justesse, de trouver un boulot s'appelle Jean Mermoz. Le mod\u00e8le de Modigliani a renonc\u00e9 \u00e0 une carri\u00e8re artistique. Le service militaire a fait de lui un aviateur. Un s\u00e9jour en Syrie lui a donn\u00e9 le go\u00fbt de l'aventure. Un dur retour \u00e0 la vie civile - un temps, il fut m\u00eame clochard - lui a insuffl\u00e9 l'envie de se battre.\n***\nEn vieux soldat, le mar\u00e9chal Lyautey se nourrit de symboles. Depuis que, le 20 mars 1919, Lat\u00e9co\u00e8re lui a apport\u00e9, dans son palais rococo de r\u00e9sident g\u00e9n\u00e9ral au Maroc, un bouquet de violettes cueillies la veille \u00e0 Toulouse, il ne jure plus que par l'avion. Dans son enthousiasme, il a m\u00eame accord\u00e9 illico \u00e0 l'entreprise une subvention de 1 million de francs et une exclusivit\u00e9 du transport du courrier vers la France. Mais le mar\u00e9chal ne s'en satisfait pas. Il ne pense d\u00e9j\u00e0 plus, comme Lat\u00e9co\u00e8re, qu'\u00e0 une liaison avec Dakar.\n***\n\u00abQuand partons-nous?\u00bb De Toulouse \u00e0 Casa, les jeunes pilotes piaffent d'impatience et r\u00eavent d'affronter le d\u00e9sert. Une pure folie, quand on pense aux assemblages alchimiques de toile et de corde \u00e0 piano des avions de l'\u00e9poque. Et qu'il faudrait, pour joindre Dakar, survoler 2 000 kilom\u00e8tres de d\u00e9sert, dont pr\u00e8s des trois quarts aux mains de tribus maures insoumises. En mai 1923, pourtant, trois Breguet ont reconnu le parcours, atteignant le S\u00e9n\u00e9gal apr\u00e8s maintes p\u00e9rip\u00e9ties. Encore faut-il maintenant, avant de cr\u00e9er une ligne r\u00e9guli\u00e8re, am\u00e9nager des escales pour tenir compte de la faible autonomie et de la fragilit\u00e9 des avions. Agadir, Cap- Juby, Villa Cisneros et Port-Etienne sont retenus. Pour des raisons de s\u00e9curit\u00e9, on d\u00e9cide \u00e9galement d'assurer les vols \u00e0 deux avions, l'un \u00e9tant susceptible de secourir l'autre en cas de panne en territoire hostile. Outre les pilotes, chaque exp\u00e9dition emm\u00e8nera un m\u00e9canicien et un interpr\u00e8te.\nEnfin, le 1er juin 1925, se r\u00e9alise la premi\u00e8re liaison r\u00e9guli\u00e8re. Mais, tr\u00e8s vite, le parcours va se r\u00e9v\u00e9ler un v\u00e9ritable chemin de croix. En juillet, l'avion de Ville tombe en panne entre Cisneros et Cap-Juby. En pleine dissidence. Son comp\u00e8re, Roz\u00e8s, se pose pr\u00e8s de lui. Mais les Maures arrivent. Les deux pilotes ne doivent leur salut qu'\u00e0 leur promptitude et \u00e0 quelques coups de feu tir\u00e9s en l'air. Par s\u00e9curit\u00e9, Daurat n\u00e9gocie - avec l'aide de Lyautey - un accord avec les moins insoumises des tribus insoumises: il promet des ran\u00e7ons aux rebelles pour chaque pilote rendu vivant et chaque sac de courrier intact. Quelques semaines plus tard, un autre pilote, Reine, captur\u00e9 par un rezzou, est lib\u00e9r\u00e9 contre 4 500 francs. Puis c'est le tour de Mermoz,\n\u00abpay\u00e9\u00bb 12 000 pesetas. Les pilotes s'amusent de cette bourse \u00e0 la vie. Mais, le 11 novembre 1926, c'est le drame. Les deux avions du courrier se retrouvent en carafe entre Juby et Cisneros. Les Maures surviennent et tuent deux des hommes. Ils emm\u00e8nent l'interpr\u00e8te et l'un des pilotes, Gourp, bless\u00e9 dans l'attaque, qu'ils vont ballotter durant plus d'une semaine avant de le rendre contre 5 000 pesetas, \u00e0 temps pour mourir.\nLes pilotes encaissent mal. Le climat se d\u00e9grade. Certains commencent m\u00eame \u00e0 trouver les sacrifices bien lourds au regard des paies. Un beau jour, ceux de Casa refusent de voler. Daurat doit, de toute urgence, descendre au Maroc pour mater la r\u00e9bellion. Il convainc sa troupe de reprendre l'oeuvre, annonce l'arriv\u00e9e de nouveaux avions, plus s\u00fbrs, que Lat\u00e9co\u00e8re met au point. Lyautey promet de pousser ses coll\u00e8gues espagnols \u00e0 plus de z\u00e8le \u00e0 l'encontre des rezzous et d'apporter l'aide de l'arm\u00e9e fran\u00e7aise.\nAu m\u00eame moment, une nouvelle tombe: un pilote espagnol, Ramon Franco, vient de relier Cadix \u00e0 Buenos Aires \u00e0 bord d'un Junkers allemand.\n***\n11 avril 1927. Dans leurs derni\u00e8res \u00e9ditions, les journaux du soir annoncent la nouvelle: Pierre-Georges Lat\u00e9co\u00e8re vient de vendre la compagnie \u00e0 un homme d'affaires fran\u00e7ais d'Am\u00e9rique du Sud, Marcel Bouilloux-Lafont. L'entreprise prend le nom de Compagnie g\u00e9n\u00e9rale a\u00e9ropostale.\n***\nLes raids se suivent. Le 21 mai 1927, au Bourget, 300 000 Parisiens font un triomphe \u00e0 un grand escogriffe de 25 ans qui vient de franchir l'Atlantique Nord d'un coup d'aile \u00e0 bord d'un monomoteur, un certain Charles Lindbergh.\nA l'\u00e9cart du tumulte, un jeune officier de permanence s'int\u00e9resse plus \u00e0 l'avion qu'au pilote. Au petit matin, il regagne son h\u00f4tel du boulevard de Magenta. Enflamm\u00e9, il r\u00e9veille le patron, M. Malet. \u00abVous savez, franchir les mers avec un seul moteur repr\u00e9sente un risque insens\u00e9. Moi, j'ai imagin\u00e9 de le faire avec un trimoteur. Avec une telle puissance, une panne de moteur est sans cons\u00e9quence et on peut construire de plus gros avions qui volent plus haut...\u00bb Son interlocuteur boit ses paroles. \u00ab... Seulement, il me faudrait de l'argent pour le faire!\n- J'ai 50 000 francs d'\u00e9conomies. Ils sont \u00e0 vous, monsieur Couzinet!\u00bb\nPHOTOS:\nL'usine Lat\u00e9co\u00e8re, \u00e0 Toulouse, dans les ann\u00e9es 20. Apr\u00e8s avoir produit des centaines d'exemplaires du chasseur Salmson, son directeur se cherche un nouveau destin. Ce sera l'A\u00e9ropostale.\nCi-dessous, le Breguet 14. D\u00e8s son arriv\u00e9e sur la Ligne, la \u00abcasse\u00bb diminue.Le d\u00e9pannage d'un avion de l'A\u00e9ropostale \u00e0 40 kilom\u00e8tres de Cap-Juby.\nPour les pilotes, le plus grand risque est d'\u00eatre captur\u00e9s par les Maures insoumis.\nCi-dessous, le Lat\u00e9co\u00e8re de Mermoz vient d'atterrir \u00e0 Saint-Louis, au S\u00e9n\u00e9gal. La liaison entre la France et son Afrique-Occidentale est assur\u00e9e.", "url": "https://www.lexpress.fr/informations/l-aeropostale-les-premiers-coups-d-aile_598750.html"}, {"title": "RENSEIGNEMENTS UTILES", "text": "COMMENT S'Y RENDRE?\n- Par la route: au d\u00e9part de Paris, prendre l'autoroute du Sud et sortir\n\u00e0 Aix. Pour Manosque et Forcalquier,\n\u00e0 partir d'Aix, prendre l'A 51 ou la N 96.\n- Par le train: gare de Lyon\n45.82.50.50.\n- Par avion: Orly-Ouest-Marseille\n49.75.15.15.\nDe Marseille, auroroute pour Aix puis Sisteron.\n- Carte routi\u00e8re\nCarte Michelin au 1/200 000 no 245,\nProvence-C\u00f4te d'Azur.\nTOURISME\nMarseille (13001)\n- Comit\u00e9 r\u00e9gional du tourisme\n2, rue Henri-Barbusse\n91.39.38.00.\nAix-en-Provence (13100)\n- Office du tourisme\n2, place du G\u00e9n\u00e9ral-de-Gaulle\n42.16.11.70.\n- Location de v\u00e9los\nTroc v\u00e9lo\n62, rue Boulegon\n42.21.44.85.\nForcalquier (04300)\n- Office du tourisme\n8, place du Bourguet\n92.75.10.02.\n- Randonn\u00e9e \u00e9questre\nLes Chevauch\u00e9es de Provence\n8, boulevard Latourette\n92.75.06.04.\nDigne-les-Bains (04000)\n- Comit\u00e9 d\u00e9partemental du tourisme\n19, rue du Docteur-Honnorat\n92.31.57.29.\nManosque (04100)\n- Syndicat d'initiative\nPlace du Docteur-Joubert\nZ 92.72.16.00.\n- Location de v\u00e9los\nCycles Bachelas\nBoulevard de la Plaine\n92.72.15.84.\n- Librairie\nUne boutique o\u00f9 l'on vous proposera toutes les \u00e9ditions possibles et imaginables concernant Giono.\nLe Poivre d'\u00e2ne\n8, place de l'H\u00f4tel-de-Ville\n92.72.45.08.\n- Route de la lavande\nPour sentir les bonnes odeurs et d\u00e9couvrir les distilleries\nde la r\u00e9gion, une promenade a \u00e9t\u00e9 sp\u00e9cialement con\u00e7ue par l'office du tourisme de Forcalquier.\nPour plus d'informations, vous pouvez consulter le livre \u00abLavandes et plantes aromatiques\u00bb, de Danielle Musset (Alpes de Lumi\u00e8re).\n- Randonn\u00e9es p\u00e9destres\nLa travers\u00e9e de Lure et du pays de Forcalquier. Ch\u00e8re \u00e0 Jean Giono, la montagne de Lure (1 826 m) s'\u00e9tend sur 35 km entre Sault et Sisteron. Un itin\u00e9raire sauvage et accessible \u00e0 tous a \u00e9t\u00e9 mis au point par l'office du tourisme. Pour des circuits plus complets, se procurer le livre de Josiane Alor et Alexis Lucchesi \u00abRandonn\u00e9e dans la montagne de Lure \u00e0 pied et en VTT\u00bb (Edisud) et le topo-guide n\u00b0607 des petites randonn\u00e9es de Lure et Forcalquier.\nLOISIRS\n- Stages culturels\nLe centre Jean-Giono (92.72.76.10) organise cet \u00e9t\u00e9 des stages\nde cinq jours o\u00f9, de Manosque au Contadour, de Lurs \u00e0 Monjustin, vous d\u00e9couvrirez la haute Provence \u00e0 travers l'oeuvre de Giono.\nEn pleine nature, vous lirez des textes de l'auteur et, pourquoi pas? vous \u00e9crirez \u00e0 votre tour.\nD'autre part, l'association Alpes de Lumi\u00e8re, avec ses quarante ann\u00e9es d'exp\u00e9rience, propose aussi de nombreux stages et des publications\n(r\u00e9cit d'une transhumance, conte d'un trieur d'amandes, la cuisine des Alpes du Sud) pour d\u00e9couvrir le tr\u00e8s riche patrimoine ethnologique et culturel de cette r\u00e9gion\n(le prieur\u00e9 de Salagon, pr\u00e8s de Forcalquier).\nBIBLIOGRAPHIE\n- oeuvres compl\u00e8tes par Jean Giono Gallimard/La Pl\u00e9iade ou toute autre \u00e9dition\nmoins on\u00e9reuse 7 tomes, entre 250 et 300 francs chacun.\n- Jean Giono par Pierre Citron Le Seuil 665 pages, 169 francs.\n- Pour saluer Giono par Pierre Magnan Deno\u00ebl 198 pages, 90 francs.\n- Entretiens avec Jean Amrouche par Jean Giono Gallimard 336 pages, 155 francs.\n- La Provence de Giono par Jacques Chabot Edisud 128 pages, 166 francs.\n- L'Imagionaire par Jacques Chabot Actes Sud 194 pages, 100 francs.\n- Jean Giono et le cin\u00e9ma par Jacques Meny Editions Ramsay 282 pages, 53 francs.\n- Images de haute Provence par Serge Fiorio Editions Le Poivre d'\u00e2ne 152 pages, 460 francs.\n- L'Abbaye de Lure par Guy Barruol Alpes de Lumi\u00e8re 96 pages, 47 francs.\n- Le Pays de Forcalquier par Guy et Jean Barruol Alpes de Lumi\u00e8re 144 pages, 73 francs.\nPHOTO DU CLOCHER DE MANOSQUE", "url": "https://www.lexpress.fr/informations/renseignements-utiles_598748.html"}, {"title": "R\u00eaves et \u00e9vasions d'un banquier", "text": "\" Le 28 octobre 1911, j'entrais dans le monde lunaire de la banque. J'allais \u00eatre d\u00e9finitivement ordonn\u00e9 castrat et consacrer ma vie au culte du veau. Il s'agissait d'avoir vite une foi diff\u00e9rente de cellequi se chantait dans le temple.\"\nJEAN GIONO.\n\"Ce dont on te prive c'est de vents, de pluies, de neiges, de soleils, de montagnes, de fleuves, de for\u00eats: les vraies richesses de l'homme.\nQuand la mort arrivera, ne t'inqui\u00e8te pas, c'est la continuation logique. T\u00e2che seulement d'\u00eatre le plus riche possible. A ce moment-l\u00e0 ce que tu es deviens.Les jours sont des fruits et notre r\u00f4le est de les manger, de les go\u00fbter doucement ou voracement selon notre nature propre, de profiter de tout ce qu'ils contiennent, d'en faire notre chair spirituelle et notre \u00e2me, de vivre. Vivre n'a pas d'autre sens que \u00e7a\".\nJEAN GIONO. \u00abL'EAU VIVE\u00bb.\nPHOTOS La campagne de Haute-Provence entre Lurs et Forcalquier.\nCi-contre, Jean Giono (le troisi\u00e8me en partant de la gauche), employ\u00e9 de banque, en 1923, \u00e0 Manosque.\nA droite, (dessin) Giono vu par son ami Lucien Jacques.", "url": "https://www.lexpress.fr/informations/reves-et-evasions-d-un-banquier_598743.html"}, {"title": "Aux urnes, citoyens!", "text": "L'\u00e9tude capitale de Patrice Gueniffey sur l'invention de l'\u00e9lection dans la France r\u00e9volutionnaire.\nNous c\u00e9l\u00e9brons, le 27 juillet, le bicentenaire de la chute de Robespierre. Comm\u00e9morera-t-on dignement la fin de la Terreur? Tout laisse penser que non. Ce serait pourtant justice. Nous pouvons tirer de l'\u00e9v\u00e9nement une fiert\u00e9 l\u00e9gitime: nous nous sommes lib\u00e9r\u00e9s d'une dictature terroriste apr\u00e8s deux ans d'exp\u00e9rience, alors que les pauvres Russes mirent soixante-douze ans pour accomplir un p\u00e9riple analogue. En outre, pour le progr\u00e8s de nos institutions d\u00e9mocratiques, nous devons beaucoup aux lib\u00e9rateurs de Thermidor, bien plus qu'aux Conventionnels. La lecture d'un livre original, savant, profond et d\u00e9cisif permettra au moins, pendant les vacances, de r\u00e9parer l'injustice des manuels scolaires et le silence de Fran\u00e7ois Mitterrand.\nChaque Fran\u00e7ais apprend que la R\u00e9volution a substitu\u00e9 l'\u00e9lection \u00e0 la transmission h\u00e9r\u00e9ditaire du pouvoir. Il est donc capital de savoir comment ont \u00e9t\u00e9 con\u00e7ues et pratiqu\u00e9es les \u00e9lections entre 1790 et 1799. Or on est toujours discret sur ce sujet. Ceux qui mesur\u00e8rent avec all\u00e9gresse les variations du prix du froment, sacrifiant ainsi \u00e0 l'interpr\u00e9tation \u00e9conomique, n'auraient pourtant pas \u00e9prouv\u00e9 davantage de difficult\u00e9s \u00e0 analyser les scrutins, comme le fait aujourd'hui la presse enti\u00e8re apr\u00e8s chaque \u00e9lection. En fait, sur cette question, le b\u00e2t blesse. L'\u00e9chec \u00e9lectoral de la R\u00e9volution fran\u00e7aise souligne l'\u00e9cart entre ses promesses, d\u00e9clar\u00e9es d\u00e8s 1789, et son incapacit\u00e9 politique \u00e0 les remplir. Comme la vanit\u00e9 reste le vice profond de notre pays, nous c\u00e9l\u00e9brons les propos super-c\u00e9lestes et nous oublions les moeurs souterraines.\nLe m\u00e9rite de Patrice Gueniffey, jeune historien, disciple de Fran\u00e7ois Furet, est de descendre, la lanterne \u00e0 la main, dans le sous-sol de l'Histoire et de projeter une lumi\u00e8re crue sur l'essentiel, c'est-\u00e0-dire sur les \u00e9lections.\nD\u00e8s les Etats g\u00e9n\u00e9raux, le suffrage devint la clef de la souverainet\u00e9 recouvr\u00e9e. Tr\u00e8s vite, et c'est leur grand m\u00e9rite, les r\u00e9volutionnaires comprirent qu'il devait \u00eatre universel, mais, par l\u00e0, \u00e0 la diff\u00e9rence des Anglais, ils rendirent plus difficile leur cheminement et oscill\u00e8rent tout au long de la p\u00e9riode. En dix ans, six r\u00e9gimes \u00e9lectoraux successifs furent d\u00e9cid\u00e9s, plus ou moins censitaires selon les p\u00e9rip\u00e9ties.\nComment votait-on jusqu'en ao\u00fbt 1792? C'\u00e9tait un scrutin \u00e0 deux degr\u00e9s. Les citoyens actifs (les hommes payant des imp\u00f4ts et justifiant d'un domicile - sont donc exclus femmes, domestiques et pauvres) se r\u00e9unissaient par canton en une \u00abassembl\u00e9e primaire\u00bb, tenue g\u00e9n\u00e9ralement dans une \u00e9glise. L\u00e0, apr\u00e8s une longue journ\u00e9e, sans bulletin de vote, sans candidature, ils \u00e9lisaient des \u00ab\u00e9lecteurs\u00bb. Ceux-ci se rendaient au chef-lieu du d\u00e9partement pour choisir les d\u00e9put\u00e9s, comme font aujourd'hui les \u00e9lecteurs s\u00e9natoriaux. Cette oligarchie contr\u00f4lait donc enti\u00e8rement l'\u00e9lection. Dans un pays o\u00f9 la paysannerie constituait la masse de la population, une telle proc\u00e9dure favorisait les habitants des villes. Les autres vices r\u00e9sultaient des deux degr\u00e9s, qui facilitaient la confiscation des votes comme leur manipulation, et de l'absence de d\u00e9bats pr\u00e9c\u00e9dant le suffrage. Na\u00efvet\u00e9 confondante: comme on ne pouvait pas manifester son ambition, on ne devait pas \u00eatre candidat; il n'y avait donc ni programmes ni d\u00e9lib\u00e9rations, mais toutes les manoeuvres restaient possibles. Sans compter que, le scrutin n'\u00e9tant pas secret, de fortes pressions pouvaient s'exercer.\nDans l'euphorie des premiers temps, on vota beaucoup. Puis, \u00e0 partir de 1791, les \u00e9lecteurs se d\u00e9courag\u00e8rent. En 1790, on comptait 50% de participants. En 1791, \u00e0 Paris, 13% seulement. En ao\u00fbt 1792, dans la France enti\u00e8re, pour \u00e9lire la Convention, la participation tombe entre 15 et 18%, pour 7 millions d'\u00e9lecteurs. Si l'on consid\u00e8re le r\u00f4le que jouera la Convention en France et en Europe...\nLes Thermidoriens\ncomprirent qu'il fallait faire de l'\u00e9lection le creuset o\u00f9 se forgent les opinions et se structurent les partis: ils invent\u00e8rent la candidature et le d\u00e9bat public, faisant ainsi reculer les passions et les ma-noeuvres occultes. Mais ils vot\u00e8rent aussi une loi \u00e9lectorale monstrueuse: Baudin (des Ardennes) passera \u00e0 la post\u00e9rit\u00e9 en d\u00e9cr\u00e9tant que, pour former le nouveau Corps l\u00e9gislatif, on devrait choisir au moins deux tiers des \u00e9lus parmi les Conventionnels.\nMme de Sta\u00ebl a raison: entre 1795 et 1797, la R\u00e9publique a commenc\u00e9 d'exister en France. On d\u00e9couvrit alors ces usages civilis\u00e9s que sont la concurrence entre les partis et les combinaisons parlementaires - en un mot, la politique moderne. On oublia l'ivresse des mots et le tranchant de la guillotine. Trop tard, h\u00e9las! Faute d'avoir domin\u00e9 l'\u00e9lection, la R\u00e9volution allait \u00eatre ma\u00eetris\u00e9e par un \u00e9lecteur unique: il s'appelait Bonaparte.\nLe Nombre et la raison. La R\u00e9volution fran\u00e7aise et les \u00e9lections, par Patrice Gueniffey. Pr\u00e9f. de Fran\u00e7ois Furet. Editions de l'EHESS, 560 p., 310 F.\nILLUSTRATION: COCARDE DES ELECTEURS PARISIENS \u00c0LA CONVENTION", "url": "https://www.lexpress.fr/informations/aux-urnes-citoyens_598736.html"}, {"title": "La Maison des trois veuves", "text": "Coinc\u00e9 entre les Abruzzes (dont il faisait partie jusqu'en 1963), la Pouille, la Campanie et le Latium, et donc d\u00e9pourvu de toute identit\u00e9 culturelle, voire linguistique, p\u00e9riodiquement secou\u00e9, de surcro\u00eet, par de terribles tremblements de terre, le Molise est l'une des r\u00e9gions les plus pauvres et les plus arri\u00e9r\u00e9es d'Italie. Trop peu recul\u00e9e cependant pour \u00e9chapper au z\u00e8le int\u00e9ress\u00e9 de la capitale; en l'occurrence - nous sommes au d\u00e9but des ann\u00e9es 20 - aux vocif\u00e9rations de la propagande fasciste, \u00e0 ses parades et \u00e0 ses vexations. Francesco Jovine brosse en quelques chapitres, aussi f\u00e9roces qu'\u00e9mouvants, le portrait de son village natal \u00e0 l'heure de l'Empire mussolinien. La mascarade pr\u00eate d'abord \u00e0 sourire, n'\u00e9tait la mis\u00e8re humili\u00e9e et, en ces lieux o\u00f9 l'aube s'annonce dans les feuilles par un bruissement l\u00e9ger, la pollution du silence par les chants guerriers. Puis la chronique bascule dans l'Histoire, avec son cort\u00e8ge de morts et d'estropi\u00e9s; la farce tourne au cauchemar, la guerre elle-m\u00eame \u00e0 l'apocalypse: qui dira la terreur de l'aveugle, abandonn\u00e9 de tous, errant comme un fou dans les ruines fumantes?\nLa Maison des trois veuves\npar Francesco Jovine. Trad. par Soula Aghion. Fayard, 195 p., 110 F.\nPHOTO DE FRANCESCO JOVINE", "url": "https://www.lexpress.fr/informations/la-maison-des-trois-veuves_598731.html"}, {"title": "Voyage dans le maquis des guides", "text": "Le nouveau d\u00e9part d'un genre antique. Les mini-encyclop\u00e9dies richement illustr\u00e9es d'Hachette et de Gallimard, et une floraison d'itin\u00e9raires th\u00e9matiques pour promeneurs passionn\u00e9s.\nVoyage: chemin \u00e0 parcourir... Nous en reste-t-il beaucoup avant l'ultime, qu'on dit \u00eatre le \u00abgrand\u00bb? Si les d\u00e9sirs de d\u00e9parts, assouvis, forment la jeunesse, nous qui avons h\u00e9sit\u00e9 \u00e0 nous embarquer dans ces tours du monde genre routard - fuite ou recherche entre fin d'\u00e9tudes et d\u00e9but de \u00abvie sociale\u00bb - nous qui n'avons m\u00eame pas fait celui de Katmandou, aurons-nous encore ce go\u00fbt imp\u00e9rieux - qui ne nous conduirait pas qu'\u00e0 Venise - quand nous aurons gagn\u00e9 cette retraite m\u00e9rit\u00e9e, \u00e0 moins qu'elle ne soit, h\u00e9las! obligatoire, ce qu'\u00e0 nos patrons plaise le plus tard possible? Quoi qu'il en soit, nous serons, \u00e0 cette heure lointaine, de la derni\u00e8re g\u00e9n\u00e9ration \u00e0 ne conna\u00eetre que sa plan\u00e8te. Pour Mars, il n'existe pas encore de guides. Alors que, pour la Terre, le genre n'est pas nouveau. Au temps de Marc Aur\u00e8le d\u00e9j\u00e0, un certain Pausanias publiait une \u00abDescription de la Gr\u00e8ce\u00bb en dix volumes. Si l'auteur avait, comme c'est souvent le cas aujourd'hui, copi\u00e9 des pr\u00e9d\u00e9cesseurs dont les noms se sont perdus, il avait aussi rapport\u00e9 de ses voyages beaucoup d'informations et ses impressions propres. S'il indiquait les monuments, les oeuvres d'art, il d\u00e9crivait aussi les traditions locales. La mani\u00e8re a-\nt-elle beaucoup chang\u00e9?\nUn peu. Les deux grands \u00e9diteurs de guides, Gallimard et Hachette, apr\u00e8s un temps de d\u00e9saffection du public pour le livre de voyage comme pour le voyage lui-m\u00eame - la faute \u00e0 la crise - sont partis \u00e0 la recherche du march\u00e9 perdu. Ils appliquent, comme nos grands chefs, de nouvelles recettes qui ne sont que l'intelligente adaptation des vieilles \u00e0 notre \u00e9poque. Chez Hachette, o\u00f9 l'on travaille au rajeunissement des classiques Guides bleus, apr\u00e8s le Baedecker, la collection Visa ou celle du Routard, on lance les guides Voir. Voir sur place, mais aussi dans le livre m\u00eame. Tr\u00e8s illustr\u00e9s, truff\u00e9s de notules, d'exergues, ils sont de la veine des guides Gallimard, lanc\u00e9s avant eux, et qui connaissent le succ\u00e8s. Ne r\u00eave-t-on pas, en les feuilletant, de voyages que l'on fera... peut-\u00eatre? \u00abNos guides ne sont pas de simples guides, ils sont des encyclop\u00e9dies\u00bb, d\u00e9clare-t-on rue S\u00e9batien-Bottin. En tout cas, apr\u00e8s avoir h\u00e9sit\u00e9 entre Saint-P\u00e9tersbourg et Macao, entre Hanoi et le Vercors en juin, on ne sait plus tr\u00e8s bien \u00e0 quel guide se fier...\nMais, apr\u00e8s tout, faut-il les suivre? Ne devrions-nous pas d\u00e9couvrir le monde nous-m\u00eame? Alors le bonheur du \u00abd\u00e9placement\u00bb serait parfait. Et, quitte \u00e0 rater un temple, une amphore, une \u00e9glise, un mus\u00e9e ou un tas de pierres pass\u00e9es au carbone 14, nous irions seul au caf\u00e9 \u00abdes Nattes\u00bb ou \u00abde la Lagune\u00bb et au march\u00e9 aux \u00e9pices. Nous entrerions dans P\u00e9tra comme un explorateur, d\u00e9barrass\u00e9 de tout \u00e9tonnement annonc\u00e9, sans avoir \u00e0 nous pencher, catalogue en main, au-dessus du trou creus\u00e9 \u00e0 l'endroit o\u00f9, para\u00eet-il, exista un four \u00e0 pain...\nDevons-nous, quand nous cheminons dans le monde, voyager pour chercher la sagesse, \u00e0 la mani\u00e8re des Anciens, ainsi que le conseille Lamartine? Nous graduer comme un thermom\u00e8tre, tel Taine, dans son \u00abVoyage en Italie\u00bb? Ou, plus simplement, tirer orgueil de nous contenter de nos propres d\u00e9couvertes? Non au tourisme, oui au voyage! Le guide n'a plus, alors, qu'une fonction utilitaire, rendant possible l'int\u00e9gration \u00e0 l'ensemble par la connaissance du d\u00e9tail et faisant de son lecteur un explorateur qui, simplement, d\u00e9barque apr\u00e8s d'autres...\nPLACE \u00c0 L'IMAGINAIRE\nCe qui g\u00e2che notre voyage, ne serait-ce pas un exc\u00e8s de connaissances a priori? A s'imaginer trop savoir du monde, on croit n'y plus rien avoir \u00e0 d\u00e9couvrir. C'est en fait, alors, la d\u00e9lectable illusion d'\u00eatre l'homme qui vit l'ours. \u00abTu te crois libre parce que tu pars, et tu emportes tes pantoufles\u00bb, \u00e9crivait L\u00e9on-Paul Fargue. Le d\u00e9paysement n'est pas donn\u00e9 \u00e0 tous. Ni \u00e0 ceux qui s'ach\u00e8tent de l'aventure comme ils s'offrent un magn\u00e9toscope ni \u00e0 ceux qui ne se plaisent ailleurs que dans la fr\u00e9quentation de leurs voisins de palier. Car le voyage est, au sens propre du terme, d\u00e9placement - d\u00e9paysement, donc. On devient un autre ou soi-m\u00eame, ailleurs. Et si, selon Andr\u00e9 Suar\u00e8s, \u00abcomme tout ce qui compte dans la vie, un beau voyage est une oeuvre d'art\u00bb, encore faut-il le pr\u00e9parer. En connaissant les guides, mais en ne les suivant qu'\u00e0 notre guise.\nBref, qu'il soit r\u00e9gional, th\u00e9matique - scientifique, architectural, vert, culturel... - ou tour-du-mondiste, le guide doit laisser place \u00e0 l'imaginaire. Jusqu'\u00e0 parfois devenir objet m\u00eame de r\u00eave. Alors, le promeneur avis\u00e9 ne se d\u00e9place plus que de feuille en feuille, et le voyageur se fait lecteur.\nILLUSTRATION: AFFICHE D'A.SCHINDLER\nTouristes et routards,\n\u00e0 vos marques...\n*CLASSIQUES\nM\u00eame lift\u00e9s comme une vieille voyageuse \u00e9prise de soleil en hiver, les Guides bleus (Hachette) demeurent essentiels. Guides \u00abde visite\u00bb nous aidant \u00e0 comprendre le peuple et le pays, ils font partie des bagages comme la brosse \u00e0 dents. Avec 217 villes et 32 pays \u00e9trangers, 30 villes et 18 r\u00e9gions fran\u00e7aises, il y a peu de parties du globe qui soient ignor\u00e9es.\nR\u00e9cemment parus: Italie du Sud. 864 p., 209 F. Etats-Unis, Est et Sud. 932 p., 198 F. Nord-Pas-de-Calais. 550 p., 198 F.\nA 20 ans, les Guides du routard (Hachette) sont d\u00e9sormais eux aussi classiques. Pas vieux pour autant. M\u00eame si les routards des ann\u00e9es 70 ont pris un peu de ventre et troqu\u00e9 leurs jeans pour des costumes trois-pi\u00e8ces, ils repr\u00e9sentent encore une certaine mani\u00e8re de voyager, sac au dos...\nR\u00e9cemment parus: Londres. 154 p., 65 F. Norv\u00e8ge,Su\u00e8de,Danemark. 294 p., 74 F.\nCr\u00e9\u00e9s en 1975, les Guides Visa (Hachette) sont devenus des classiques. Culturels mais aussi pratiques, ils informent sur la vie d'aujourd'hui, et sont complets et suffisants pour qui voyage vite.\nR\u00e9cemment paru: En Chine, \u00e0 Hong Kong et Macao. 286 p., 84 F.\n*NOUVEAUX\nLes Guides Gallimard repr\u00e9sentent une petite r\u00e9volution dans le genre. Extr\u00eamement riches en renseignements de tous ordres - \u00e9cologiques, culturels, historiques et pratiques... - tr\u00e8s illustr\u00e9s, ils sont une mine pour le curieux ayant besoin qu'on lui montre les choses.\nR\u00e9cemment parus: Amsterdam. 344 p., 165 F. Londres. 432 p., 185 F. Istanbul. 407 p., 175 F.\nNouveaux aussi, les Guides Voir (Hachette), tr\u00e8s illustr\u00e9s, offrent un foisonnement d'informations et sont tr\u00e8s illustr\u00e9s. Utiles \u00e0 l'homme moderne assoiff\u00e9 de savoir.\nR\u00e9cemment parus: Rome. 432 p., 135 F. New York. 432 p., 135 F. Londres. 432 p., 135 F.\n*THEMATIQUES\nProposant une d\u00e9couverte de l'architecture, cette collection des \u00e9ditions Casterman entra\u00eene le lecteur \u00e0 se promener \u00e0 travers une ville, livre ouvert \u00e0 la main. Illustr\u00e9s et pr\u00e9cis, des ouvrages qui sont une v\u00e9ritable petite bible pour l'amateur pointilleux.\nR\u00e9cemment paru: 17 Promenades dans Rome. 414 p., 195 F.\nVoyager sur un th\u00e8me - et ne rien voir d'autre? Pourquoi pas? Disposant de 400 sites scientifiques, techniques et industriels, le po\u00e8te de la machine trouve ici son bonheur...\nLe Guide de la science en France. Hachette, 255 p., 98 F.\nSp\u00e9cifiques aussi, ces guides qui mettent le voyageur au vert. Le go\u00fbt de la nature, de l'authentique, et m\u00eame de l'agriculture sophistiqu\u00e9e, est \u00e0 la mode.\nFrance naturelle. Ell\u00e9bore, 442 p., 165 F. Culture, h\u00e9bergement, nourritures... Pour qui fuit les circuits \u00abbranch\u00e9s\u00bb.\nBienvenue \u00e0 la ferme. Edit\u00e9 par les chambres d'agriculture, 734 p., 120 F. Des fermes auberges aux fermes \u00e9questres, 3 000 id\u00e9es d'accueil pour retrouver les mamelles de la France.\n*POUR REVER\nLe Guide des voyages en cargo, par Hugo Verlomme. Jean-Claude Latt\u00e8s, 344 p., 149 F. 123 itin\u00e9raires, pour 300 destinations de voyage \u00e9tonnantes, comme on en imagine quand on est enfant. A bord d'un bananier ou d'un cargo postal, on peut vivre, une fois, les aventures d'un navigateur de roman.\nL'Invitation au voyage, par Alain Weill. Somogy, 208 p., 300 F. Un recueil de superbes affiches de voyage comment\u00e9es.", "url": "https://www.lexpress.fr/informations/voyage-dans-le-maquis-des-guides_598729.html"}, {"title": "N\u00eemes: le C\u00e9sar contest\u00e9", "text": "Jean Bousquet voulait r\u00e9veiller la capitale du Gard. C'est fait. Mais \u00e0 quel prix! Certains crient \u00e0 la m\u00e9galomanie. Parfois dans le propre camp du maire.\n\u00abL'effet Bousquet? Il n'est pas seulement un peu tomb\u00e9, il est compl\u00e8tement tomb\u00e9! Les N\u00eemois en ont ras le bol de son c\u00f4t\u00e9 despote. De lui voir cumuler les investissements non rentables et les gouffres financiers. La ville est dans la pire des situations, beaucoup trop endett\u00e9e.\u00bb Diable! Qui ose s'en prendre ainsi ouvertement \u00e0 Jean Bousquet, le tout-puissant maire de N\u00eemes depuis 1983? Qui s'aventure \u00e0 critiquer la gestion de cet homme d'affaires florissant, M. Cacharel, lanc\u00e9 dans la vie publique bien avant que la mode des \u00absocio-pros\u00bb et de la soci\u00e9t\u00e9 civile d\u00e9ferle sur la politique? Qui se hasarde enfin, \u00e0 un an des municipales, \u00e0 d\u00e9terrer la hache de guerre et \u00e0 affirmer que, oui, s'il n'y a pas de risque \u00e0 gauche et si le maire ne change pas ses mani\u00e8res, eh bien, ses ex-amis, ceux qui lui ont confi\u00e9 les clefs de la cit\u00e9 il y a un peu plus de onze ans, pourraient bien constituer une liste... d'opposition?\nL'iconoclaste en question a pour nom Yves Gille. Le propre candidat dudit Bousquet dans le deuxi\u00e8me canton de la ville, en mars dernier, et, excusez du peu, pr\u00e9sident de la chambre de commerce et d'industrie. D'accord, lors des cantonales, battu par l'ancien maire communiste, Emile Jourdan, qui va bient\u00f4t f\u00eater ses 80 ans, Gille a pu mesurer, grandeur nature, que la \u00abmagie\u00bb de son protecteur ne fonctionnait plus vraiment sur le terrain. Mais, jur\u00e9, du moins il l'assure, ce n'est pas son mauvais r\u00e9sultat qui l'incite \u00e0 monter au cr\u00e9neau. Mais plut\u00f4t ceux de la ville. D'ailleurs, il n'est pas le seul \u00e0 le faire. \u00abBousquet est un solitaire, il s'est coup\u00e9 de la population et se comporte en v\u00e9ritable dictateur\u00bb, affirment en choeur ses deux anciens premiers adjoints, Antoine Castelnau, pr\u00e9sident fondateur du CDS local, et Camille Lapierre, pr\u00e9sident de l'UDF gardoise. Vir\u00e9s par M. le Maire pour ne pas s'\u00eatre associ\u00e9s \u00e0 ses budgets municipaux, priv\u00e9s de toute d\u00e9l\u00e9gation - \u00abDans le d\u00e9tail, pr\u00e9cisent-ils, on n'a m\u00eame plus de bureau\u00bb - les deux hommes, notables connus et respect\u00e9s, r\u00eavent eux aussi tout haut de monter leur propre liste. Tangage assur\u00e9 dans l'UDF locale.\nC\u00f4t\u00e9 RPR, l'ambiance para\u00eet moins chaude. Mais la tranquillit\u00e9 est toute relative. Jean-Paul Fournier, son patron d\u00e9partemental, chef de file des chiraquiens municipaux, ne d\u00e9borde pas vraiment d'enthousiasme. Il est vrai que, par deux fois d\u00e9j\u00e0, en 1985 et en 1990, lui et son groupe se sont fait exclure de la majorit\u00e9 \u00e0 la mairie. Aujourd'hui, les choses se sont tass\u00e9es. De l\u00e0 \u00e0 \u00e9voquer une grande proximit\u00e9... Le 16 avril dernier, Fournier n'a-t-il pas pris par la main ses \u00e9lus pour aller, devant Jean Bousquet, \u00abtirer la sonnette d'alarme\u00bb, comme le titre joliment le quotidien \u00abLe Midi libre\u00bb? Et de d\u00e9plorer le manque de concertation et le peu de cas accord\u00e9 \u00e0 la vie quotidienne des N\u00eemois. \u00abIl a tendance \u00e0 traiter ses \u00e9lus comme des employ\u00e9s de Cacharel, c'est-\u00e0-dire comme ses salari\u00e9s\u00bb, confie, en priv\u00e9, Fournier. \u00abDans cette ville romaine, il est atteint de c\u00e9sarisme\u00bb, rigole l'ancien et tr\u00e8s m\u00e9diatique matador Simon Casas. Directeur des Ar\u00e8nes pendant dix ans, ce dernier a \u00e9t\u00e9 remerci\u00e9 par le maire au lendemain des l\u00e9gislatives. Investi par le RPR, Casas s'\u00e9tait oppos\u00e9, sans succ\u00e8s, au candidat de Bousquet, Jean-Marie Andr\u00e9, maire de Beaucaire. On l'a compris: le \u00abRoi Jean\u00bb vire beaucoup.\nAh! mais s'il n'y avait que les politiques pour r\u00e2ler, Bousquet en ferait son affaire. Une formalit\u00e9 pour cet homme qui ne les a jamais vraiment port\u00e9s dans son coeur. Son engagement dans un parti, les radicaux valoisiens, ne date que de... l'ann\u00e9e derni\u00e8re. Un \u00abmilitantisme\u00bb plus motiv\u00e9 par un pragmatisme lucide que par une conviction r\u00e9elle. \u00abJe reste tr\u00e8s critique, confie-t-il, mais, si l'on est en dehors du jeu des appareils, on n'a aucune chance d'\u00eatre entendu au niveau national.\u00bb Utile aussi pour \u00e9viter l'isolement et emp\u00eacher des investitures g\u00eanantes. Son propre mouvement, Audace, lanc\u00e9 en 1991 aupr\u00e8s \u00abdes femmes et des hommes aux tendances mod\u00e9r\u00e9es\u00bb, n'ayant pas vraiment obtenu le succ\u00e8s escompt\u00e9. \u00abIl demeure, dans les quartiers, un outil important pour les prochaines municipales\u00bb, corrige son pr\u00e9sident, Bernard Dreyfus.\nPeut-\u00eatre. Mais voil\u00e0, le spleen et la grogne semblent s'\u00eatre empar\u00e9s du N\u00eemois moyen. P\u00eale-m\u00eale, on reproche au maire sa \u00abm\u00e9galo\u00bb, ses projets pharaoniques et de n'en faire qu'\u00e0 sa t\u00eate. R\u00e9sultat: des quartiers populaires du Mas de Mingue \u00e0 ceux, tr\u00e8s bourgeois et, \u00e0 l'origine, tr\u00e8s protestants, des quais de la Fontaine, la contestation s'amplifie. Ici et l\u00e0, des voix s'\u00e9l\u00e8vent contre les taux d'imposition record, le ch\u00f4mage (plus de 16%) et les projets qui co\u00fbtent plus \u00e0 la ville qu'ils ne lui rapportent. \u00abC'est certain, il aime N\u00eemes, mais les N\u00eemois...?\u00bb entend-on. \u00abAvec ses centres commerciaux surdimensionn\u00e9s, \u00e0 l'am\u00e9ricaine, il nous massacre\u00bb, se lamente Marc Viala, pr\u00e9sident de l'association des commer\u00e7ants. \u00abC'est vrai qu'il n'y a jamais eu autant de d\u00e9p\u00f4ts de bilan\u00bb, constate un juge au tribunal de commerce. \u00abIl promeut sa ville comme un objet. Il la pense en termes de produit. Et, comme tout autodidacte, il estime qu'il a toujours raison\u00bb, analyse Jacques Gazeilles, un gros agent immobilier de la ville, pr\u00e9sident de l'Union patronale r\u00e9gionale. Alors, comme le remarque un avocat, bon nombre seraient tent\u00e9s de dire \u00abmerci et au revoir\u00bb \u00e0 Jean Bousquet. Merci d'avoir \u00ablib\u00e9r\u00e9\u00bb la ville de dix-huit ans de communisme municipal, merci de l'avoir relanc\u00e9e et fait conna\u00eetre aux niveaux national et international, merci, enfin, de l'avoir sauv\u00e9e des eaux, lors des crues dramatiques de l'automne 1988. Mais au revoir: deux mandats, c'est bien assez, n'en faites pas un de trop! \u00abAujourd'hui, nous avons besoin d'une pause, de dig\u00e9rer tous ces investissements et de retrouver notre authenticit\u00e9\u00bb, explique Camille Lapierre.\nPas reconnaissants, les N\u00eemois? Carr\u00e9ment ingrats? \u00abNous sommes des ?r\u00e9boussiers?, comprenez des gens jamais contents et souvent critiques, mais le maire, lui, est un ?boulard?, c'est-\u00e0-dire un obstin\u00e9, un ent\u00eat\u00e9, le t\u00eatu magnifique, quoi!\u00bb ass\u00e8ne Christian Lacour. Ce libraire, \u00ab\u00e9diteur fou\u00bb, comme il se d\u00e9finit, publie depuis un an une petite revue mensuelle, \u00abLa Gazette d'Auguste\u00bb, pas vraiment favorable \u00e0 la municipalit\u00e9, qui tente de relayer les \u00abaffaires\u00bb et le m\u00e9contentement local. Mais c'est le puissant quotidien r\u00e9gional \u00abLe Midi libre\u00bb qui fait le gros du travail. Ayant peu appr\u00e9ci\u00e9 que Jean Bousquet lui balance, un temps, par l'interm\u00e9diaire de son ami Jean-Luc Lagard\u00e8re et du \u00abM\u00e9ridional\u00bb, un concurrent sur ses terres, \u00abN\u00eemes Matin\u00bb, le journal, dans l'objectivit\u00e9, ne fait pas beaucoup de cadeaux au maire. Le 30 janvier, pleine page en Une, il titrait \u00e0 propos de projets municipaux peu rentables: \u00abN\u00eemes fait de mauvaises affaires.\u00bb R\u00e9ponse de Bousquet: \u00abLa ville n'a jamais aussi bien march\u00e9.\u00bb Depuis, les relations ne se sont gu\u00e8re am\u00e9lior\u00e9es: le maire a tra\u00een\u00e9 le PDG du journal devant les tribunaux. Ol\u00e9! Les pouss\u00e9es d'adr\u00e9naline ne sont pas seulement r\u00e9serv\u00e9es aux jours de feria.\n\u00abJe ferai un troisi\u00e8me et dernier mandat pour terminer de mettre la ville \u00e0 niveau et pr\u00e9parer mon successeur. Cela ne me fait ni chaud ni froid que certains veuillent se pr\u00e9senter. Quelques milieux \u00e9conomiques sont peut-\u00eatre critiques, mais je ne pense pas qu'ils veulent un retour de la gauche.\u00bb Dans son bureau de maire, au coeur de l'Ecusson, la ville historique, Jean Bousquet balaie d'un revers de main cette contestation rampante et parfois bruyante. Non, il n'est pas autoritaire, mais il faut bien un pouvoir de d\u00e9cision. \u00abUne municipalit\u00e9 se g\u00e8re comme une entreprise\u00bb, l\u00e2che-t-il. Non, il ne consid\u00e8re pas la ville comme \u00absa\u00bb propri\u00e9t\u00e9, mais il veut lui rendre, \u00aben osmose avec ses habitants\u00bb, l'\u00e9clat qu'elle a toujours eu. \u00abEtre maire, c'est b\u00e2tir, construire\u00bb, affirme-t-il. Et qu'on ne vienne pas l'ennuyer avec ce stupide proc\u00e8s qu'on lui intenterait de ne pas se pr\u00e9occuper des N\u00eemois. \u00abLa marque que je souhaite laisser de mon passage, c'est justement que cette ville color\u00e9e, vivante jusqu'\u00e0 \u00eatre gueularde, diverse culturellement et politiquement, riche de l'apport de populations d'origine \u00e9trang\u00e8re, fonctionne. Que ce m\u00e9lange prenne\u00bb, assure Bousquet. Seulement? M. le Maire est bien modeste!\nEn une d\u00e9cennie de r\u00e8gne, ce fils d'un r\u00e9parateur de machines \u00e0 coudre et d'une brocanteuse - \u00abformidable\u00bb - n\u00e9, il y a soixante-deux ans, dans l'une des premi\u00e8res HLM du quartier de la Gazelle, \u00e0 N\u00eemes, a d'ores et d\u00e9j\u00e0 boulevers\u00e9 les petites habitudes tranquilles de la pr\u00e9fecture du Gard. Il a voulu lui redonner une ambition \u00e0 la hauteur de son pass\u00e9 prestigieux. Ce \u00abgros bourg de 130 000 habitants aux r\u00e9flexes encore villageois\u00bb, comme le d\u00e9finissent certains, est devenu, sous son r\u00e8gne, le rendez-vous des plus grands architectes internationaux. Pour rehausser le prestige et le dynamisme d'une ville qui s'assoupissait \u00e0 l'ombre de ses ar\u00e8nes romaines et de la Maison carr\u00e9e, l'Anglais Norman Foster, l'Italien Vittorio Gregotti, le Japonais Kisho Kurokawa, les Fran\u00e7ais Jean-Michel Wilmotte et Jean Nouvel, pour ne citer qu'eux, ont plong\u00e9 N\u00eemes la provinciale dans la modernit\u00e9. Et les N\u00eemois dans un tourbillon d'innovations, de paillettes et de strass.\nDes logements sociaux futuristes - le Nemausus - au concept de \u00abville active\u00bb, en passant par le Carr\u00e9 d'art - le Beaubourg local - la couverture des Ar\u00e8nes, le stade des Costi\u00e8res (28 000 places pour une fr\u00e9quentation moyenne de 3 500 spectateurs!), la r\u00e9novation du centre-ville et l'ouverture d'une universit\u00e9, ouf! les N\u00eemois essaient de reprendre leur souffle. Mais comment aurait-il pu en \u00eatre autrement? Bousquet est un \u00abfonceur\u00bb, un \u00abbattant\u00bb, un \u00abgagneur\u00bb. N'a-t-il pas, lui, avec un simple CAP de tailleur d\u00e9croch\u00e9, \u00e0 l'\u00e2ge de 15 ans, au lyc\u00e9e technique de la ville, b\u00e2ti un empire industriel qui p\u00e8se, aujourd'hui, 3 milliards de francs? L'histoire est connue. \u00abUn beau conte de f\u00e9es, sourit-il, quand on sait que, \u00e0 l'heure qu'il est, je pourrais tenir un bar, si j'avais \u00e9t\u00e9 retenu dans l'\u00e9quipe professionnelle de foot de Cannes!\u00bb Difficile \u00e0 croire.\nQuand, en 1982, l'enfant des quartiers populaires, devenu capitaine d'industrie et champion du lib\u00e9ralisme \u00e9conomique, apolitique par aversion, annonce son intention de briguer la mairie, peu, \u00e0 l'\u00e9poque, croient en son \u00e9toile. Dans ce Midi rouge o\u00f9, pendant des lustres, le d\u00e9bat politique s'est limit\u00e9 \u00e0 un t\u00eate-\u00e0-t\u00eate m\u00e9chant entre communistes et socialistes, les chances d'un \u00abpatron\u00bb pr\u00eatent \u00e0 sourire. Depuis belle lurette, dans cette ville qui se dit plus proven\u00e7ale que languedocienne, r\u00e9fractaire au pouvoir central, cette ville industrieuse marqu\u00e9e par le protestantisme - les C\u00e9vennes ne sont pas loin - la gauche est chez elle. Aux l\u00e9gislatives de 1978, le PC, qui r\u00e8gne sur les plus grandes villes, a fait un carton plein dans le d\u00e9partement. A celles de 1981, il n'a consenti \u00e0 partager son h\u00e9g\u00e9monie qu'avec... le PS! Mieux: la \u00abHSP\u00bb (haute soci\u00e9t\u00e9 protestante), qui tient le haut du pav\u00e9, est dans sa majorit\u00e9 progressiste. Georgina Dufoix, \u00e9toile montante, alors, du socialisme, n'en fait-elle pas partie? Ici, on affirme qu'il vaut mieux \u00ab\u00eatre riche et protestant que pauvre et catholique\u00bb. Mais voil\u00e0, dix-huit ans de mandat municipal du tr\u00e8s populaire, tr\u00e8s d\u00e9bonnaire et tr\u00e8s communiste Emile Jourdan, venant juste apr\u00e8s tout autant d'ann\u00e9es de gestion d'un maire SFIO, cela lasse! D'autant que Jourdan, l' \u00abhomme \u00e0 la pipe\u00bb, n'\u00e9tait pas du genre \u00e0 prendre des libert\u00e9s avec l'orthodoxie. La petite histoire veut qu'il ait refus\u00e9 l'implantation d'IBM \u00e0 N\u00eemes pour ne pas faire le jeu de l' \u00abimp\u00e9rialisme am\u00e9ricain\u00bb!\n\u00abQuand Bousquet s'est pr\u00e9sent\u00e9, en 1983, la ville \u00e9tait entre l\u00e9thargie et coma, il ne se passait plus rien\u00bb, se souvient Jean-Louis Ollivier, un de ses fid\u00e8les, aujourd'hui premier adjoint. Depuis bien longtemps d\u00e9j\u00e0, Montpellier, la rivale, la voisine de l'H\u00e9rault, lui a vol\u00e9 la vedette. R\u00e9sultat: le couturier va \u00eatre accueilli comme le Messie par les milieux \u00e9conomiques. L'appui de Jacques Chirac, \u00e0 l'\u00e9poque, la faute de Georgina Dufoix refusant d'affronter le maire sortant, son charisme, enfin - \u00abOn \u00e9tait tous tomb\u00e9s sous le charme\u00bb, reconna\u00eet Lapierre - emporteront la d\u00e9cision de... 400 petites voix. Six ans plus tard, en 1989, r\u00e9alisations et inondations aidant, devenu entre-temps d\u00e9put\u00e9, l'homme d'affaires se fera r\u00e9\u00e9lire au premier tour \u00e0 la mairie! \u00abIl a provoqu\u00e9 un \u00e9lectrochoc\u00bb, assure Fournier. \u00abDonn\u00e9 un \u00e9lan irr\u00e9sistible\u00bb, avoue Castelnau, qui ne veut pas jouer les mauvais perdants. \u00abFait des choses formidables\u00bb, rench\u00e9rit Casas. N'en jetez plus! Pourquoi? Il y a d'autres exemples, et pas des moins surprenants! \u00abIl nous a piqu\u00e9 nos meilleures id\u00e9es\u00bb, r\u00e2le le communiste Alain Clary, en pensant au minimum social garanti que Bousquet a cr\u00e9\u00e9... trois ans avant le RMI. \u00abUn premier mandat flamboyant, mais, maintenant, il y a le tiroir-caisse\u00bb, tranche Gilbert Baumet, \u00e9ph\u00e9m\u00e8re ministre de Pierre B\u00e9r\u00e9govoy, aujourd'hui en rupture de ban avec le PS, local et national. Ce dernier, avec la complicit\u00e9 du PC, l'a vir\u00e9 de la pr\u00e9sidence du conseil g\u00e9n\u00e9ral.\nAh! le tiroir-caisse! Si l'endettement n'atteignait pas des sommes vertigineuses (plus de 15 000 francs par habitant et la surveillance du Cr\u00e9dit local de France) et si, comme Bousquet l'avait promis, des entreprises, s\u00e9duites par ce patron de maire, s'\u00e9taient implant\u00e9es, les N\u00eemois lui pardonneraient bien son autoritarisme et sa m\u00e9galo. Mais voil\u00e0, ce n'est pas le cas. Alors, peu \u00e0 peu, la magie dispara\u00eet. L'alchimie ne se fait plus. En ao\u00fbt 1993, sans concertation pr\u00e9alable, le maire veut r\u00e9am\u00e9nager les magnifiques quais de la Fontaine et couper - bien modeste projet - quelques arbres. Patatras! Il se retrouve face \u00e0 un v\u00e9ritable \u00abTiananmen n\u00eemois\u00bb, des bons bourgeois couch\u00e9s devant les bulldozers, d'autres attach\u00e9s aux platanes! Il doit transiger. R\u00e9v\u00e9lateur, quand on conna\u00eet le temp\u00e9rament du bonhomme. Par une \u00abconvention culturelle\u00bb, avec un ch\u00e8que de 3,2 millions de francs \u00e0 l'appui, il \u00abattire\u00bb la Fnac dans ses murs. Toll\u00e9! Les commer\u00e7ants font annuler, en mai dernier, la d\u00e9cision par le tribunal administratif. Et s'il n'y avait que cela! S'il n'y avait pas aussi l'affaire du Cheval blanc et celle de \u00abTintin\u00bb. Toute la ville en parle.\nLe Cheval blanc, un h\u00f4tel au nom d'op\u00e9rette situ\u00e9 juste en face des Ar\u00e8nes - lieu mythique, ici. Le maire a voulu en faire un palace, avec restaurant gastronomique et animation de l'ensemble confi\u00e9e \u00e0 la chanteuse R\u00e9gine. Au bout du compte, un gouffre financier: 62 millions de francs engloutis pour la restauration d'une trentaine de chambres qui ne sont m\u00eame pas la propri\u00e9t\u00e9 de la mairie, mais celle d'un... conseiller municipal! Et, en f\u00e9vrier dernier, un d\u00e9p\u00f4t de bilan peu glorieux. \u00abL'id\u00e9e de d\u00e9part \u00e9tait bonne\u00bb, n'en d\u00e9mord pas Bousquet. Dans cette ville qui n'aime pas para\u00eetre, ce n'est pas vraiment l'avis g\u00e9n\u00e9ral. \u00abTintin\u00bb, quant \u00e0 lui, alimente les conversations dans les d\u00eeners en ville. Il est vrai que ledit \u00abTintin\u00bb, Augustin Carrel de son vrai nom, un des gros entrepreneurs de N\u00eemes, aujourd'hui en faillite, n'y va pas de main morte. Il s'accuse, notamment, d'avoir financ\u00e9 le N\u00eemes Olympique, le club de foot local, et effectu\u00e9 gratuitement des travaux non n\u00e9gligeables dans la propri\u00e9t\u00e9 du maire, le ch\u00e2teau de Roquecourbe, en contrepartie de l'obtention de march\u00e9s publics. \u00abBalivernes!\u00bb r\u00e9pond l'int\u00e9ress\u00e9, qui d\u00e9ment formellement. L'affaire est devant les tribunaux. Et dans le journal local.\nFini, l' \u00abeffet Bousquet\u00bb? Victime, \u00e0 son tour, M. le Maire, de l'usure du pouvoir qui avait frapp\u00e9 son pr\u00e9d\u00e9cesseur? C'est aller un peu vite en besogne. Sans doute, en mars 1993, lors des derni\u00e8res l\u00e9gislatives, le candidat Bousquet a-t-il perdu sensiblement du terrain. Il s'est m\u00eame retrouv\u00e9, au second tour, seul face \u00e0 un candidat du Front national, Lorrain de Saint-Affrique, 42 ans et septi\u00e8me baron du nom, qui a r\u00e9alis\u00e9 pr\u00e8s de... 38% des voix! \u00abNous faisons partie des meubles, \u00e0 N\u00eemes\u00bb, explique ce conseiller pour la communication de Jean-Marie Le Pen, qui a transit\u00e9, deux ans, par l'Elys\u00e9e sous le septennat de Giscard. Peut-\u00eatre. Mais des meubles encombrants et qui font, sans doute, la force de Jean Bousquet, opposant r\u00e9solu \u00e0 ces th\u00e8ses. Qui, \u00e0 droite, compte tenu du poids \u00e9lectoral du parti lep\u00e9niste, prendrait le risque d'affronter le maire sortant lors des prochaines municipales et de provoquer, au second tour, une triangulaire \u00e0 l'issue incertaine? Un cas de figure dans lequel se retrouveraient les \u00abbousquetaires\u00bb, comme on les appelle, le FN et la gauche. \u00abQui prendrait la responsabilit\u00e9 de faire revenir \u00e0 l'h\u00f4tel de ville communistes et socialistes, en pr\u00e9sentant contre moi, investi par le RPR et l'UDF, une liste dissidente?\u00bb s'interroge perfidement Bousquet. L'argument semble porter. Ses principaux d\u00e9tracteurs, Camille Lapierre en t\u00eate, n'en restent qu'au stade de la menace dans leur intention de faire une liste.\nDangereuse, la gauche? Est-ce bien s\u00e9rieux? En dix ans de r\u00e8gne n\u00eemois, Bousquet l'a mise hors course. Quand elle ne s'est pas charg\u00e9e elle-m\u00eame de la besogne. L'histoire des socialistes gardois est tout un po\u00e8me. Un po\u00e8me qui sert bien les int\u00e9r\u00eats du maire. \u00abIl existe un climat insurrectionnel dans le parti\u00bb, admet son leader n\u00eemois, Fran\u00e7ois Brugueirolle. Ce biologiste, dont le p\u00e8re fut le suppl\u00e9ant de Georges Dayan, le grand ami du chef de l'Etat, en est r\u00e9duit \u00e0 jouer les utilit\u00e9s et \u00e0 esp\u00e9rer, depuis la disparition politique de Georgina Dufoix, un parachutage sur la ville pour sauver l'honneur. Comme beaucoup d'autres, lui aussi avait pens\u00e9 \u00e0 Martine Aubry. Manque de chance, celle-ci a choisi Lille. \u00abDans l'encyclop\u00e9die des f\u00e9d\u00e9rations du PS, chaque d\u00e9partement a droit \u00e0 5 pages; le Gard, lui, en a 120!\u00bb rigole Alain Journet, le nouveau pr\u00e9sident socialiste de l'assembl\u00e9e d\u00e9partementale, le tombeur de Baumet. C'est dire l'\u00e2pret\u00e9 des guerres de clans et l'\u00e9miettement du PS. Pas \u00e9tonnant dans ces conditions que, lors des derni\u00e8res consultations \u00e9lectorales, les communistes gardent l'avantage sur leur vieux rival. De l\u00e0 \u00e0 constituer une menace pour le maire... il n'y a que lui pour le faire croire.\nNon, en r\u00e9alit\u00e9, Bousquet est conscient que le vrai danger ne vient ni de la gauche ni de l'extr\u00eame droite, mais bien de son propre camp. A force de jouer en solitaire, le maire s'est coup\u00e9 d'une partie de l'\u00e9lectorat qui, il y a onze ans, dans une ville \u00abanesth\u00e9si\u00e9e\u00bb par le PC, l'accueillait en v\u00e9ritable \u00absauveur\u00bb. Aujourd'hui, c'est certain, N\u00eemes va mieux. Mais les N\u00eemois sont plus que jamais des reboussiers.\nREPORTAGE PHOTO P.GRIPE POUR L'EXPRESS\nPHOTOS:\nJEAN BOUSQUET\nLE CARRE D'ART, L'HOTEL LE CHEVAL BLANC ET EN MEDAILLON R\u00c9GINE AVEC JEAN BOUSQUET, ANTOINE CASTELNAU ET CAMILLE LAPIERRE, GILBERT BAUMET, SIMON CASAS, LORRIAN DE SAINT-AFFRIQUE\nINFOGRAPHIE\nUN DYNAMISME QUI CO\u00dbTE CHER\nEvolution du budget de la ville de N\u00eemes en francs constants de 1993\nentre 1984 ET 1993", "url": "https://www.lexpress.fr/informations/nimes-le-cesar-conteste_598724.html"}, {"title": "Jupiter et la com\u00e8te folle", "text": "Entre le 16 et le 22 juillet, Shoemaker-Levy 9, c'est son nom, entrera en collision avec la plus grosse plan\u00e8te de notre syst\u00e8me solaire. S'ils ignorent tout des cons\u00e9quences d'un tel choc, les scientifiques en attendent beaucoup.\nPour la premi\u00e8re fois de son histoire, l'humanit\u00e9 va assister en direct \u00e0 un cataclysme cosmique. C'est mieux qu'un film de science-fiction. D\u00e9cor: Jupiter, la reine des plan\u00e8tes, entour\u00e9e de ses seize lunes, qui r\u00e8gne en majest\u00e9 sur le syst\u00e8me solaire. Vision d'\u00e9ternit\u00e9, harmonie des sph\u00e8res... Mais le ciel n'est pas ce lieu immuable et serein dont r\u00eavaient les Grecs. Au contraire. Tout y est mouvement, violence, chaos... Au loin, dans le silence de l'\u00e9ther, une com\u00e8te fonce \u00e0 60 kilom\u00e8tres par seconde vers la g\u00e9ante rouge. C'est un \u00e9trange collier de perles, form\u00e9 de 21 morceaux, car la com\u00e8te Shoemaker-Levy 9 s'est d\u00e9sint\u00e9gr\u00e9e lors d'un pr\u00e9c\u00e9dent passage dans la banlieue de Jupiter. Cette fois, elle va venir y mourir. En apoth\u00e9ose.\nLa galaxie des astronomes est en \u00e9moi: les t\u00e9lescopes du monde entier et les yeux \u00e9lectroniques des satellites traquent l'\u00e9v\u00e9nement. Les sondes Galileo et Voyager 2 se sont plant\u00e9es aux avant-postes. 5, 4, 3, 2, 1... La science a dat\u00e9 le choc: le premier impact devrait se produire le 16 juillet, entre 19 h 30 et 20 heures (temps universel). Les autres suivront, jusqu'au 22, \u00e0 7 heures du matin. Une apocalypse silencieuse \u00e0 plus de 600 millions de kilom\u00e8tres de la Terre. Ces collisions devraient d\u00e9gager une \u00e9nergie comparable \u00e0 l'explosion de 500 000 bombes thermonucl\u00e9aires. Une catastrophe semblable a sans doute frapp\u00e9 la Terre, il y a 65 millions d'ann\u00e9es, mettant fin au r\u00e8gne des dinosaures.\nCe sont trois Am\u00e9ricains, David Levy, Carolyn et Eugene Shoemaker, qui ont d\u00e9couvert la myst\u00e9rieuse voyageuse, le 24 mars 1993. Ces trois guetteurs c\u00e9lestes, collectionneurs d'astres vagabonds, l'ont rep\u00e9r\u00e9e vers minuit, gr\u00e2ce au t\u00e9lescope de Schmidt de l'observatoire du mont Palomar, en Californie. Les com\u00e8tes renferment la m\u00e9moire glac\u00e9e de l'Univers. Contemporaines de la formation du syst\u00e8me solaire, ces boules de neige sale ont gard\u00e9 dans leurs entrailles les traces des mat\u00e9riaux originels. Elles nichent par milliards dans un cocon gel\u00e9, le nuage de Oort, qui ceinture le syst\u00e8me solaire. Parfois \u00e9ject\u00e9es de ce havre de givre, elles viennent se r\u00e9chauffer \u00e0 notre soleil. Elles voyagent sur une orbite elliptique et, lorsqu'elles s'approchent de notre astre tut\u00e9laire, elles rev\u00eatent leur habit de lumi\u00e8re. Leur noyau passe de l'\u00e9tat solide \u00e0 l'\u00e9tat gazeux, et ces \u00e9nigmatiques passag\u00e8res de l'espace se parent d'une chevelure d'argent.\nPour les \u00e9tudier, les astrophysiciens se font arch\u00e9ologues. Ils ont poursuivi la com\u00e8te de Halley et photographi\u00e9 son noyau gr\u00e2ce \u00e0 la sonde Giotto, en 1986. Mais, cette fois, le sc\u00e9nario a chang\u00e9. Shoemaker-Levy 9 n'est pas un autre nomade glorieux, un aventurier resplendissant. La com\u00e8te a \u00e9t\u00e9 captur\u00e9e par Jupiter, autour de laquelle elle d\u00e9crit une longue orbite. Plus grave encore, le corps c\u00e9leste, fr\u00f4lant de trop pr\u00e8s la plan\u00e8te, s'est d\u00e9sagr\u00e9g\u00e9, en juillet 1992, sous l'effet de la gravitation. Depuis, ses 21 fragments, dont la taille varie de quelques dizaines de m\u00e8tres \u00e0 plusieurs kilom\u00e8tres, font route dans le vide interplan\u00e9taire, bien align\u00e9s sur une cha\u00eene d'une longueur sup\u00e9rieure \u00e0 1 million de kilom\u00e8tres. Peut-\u00eatre sont-ils plus nombreux, mais ind\u00e9tectables. En tout cas, cet insolite train fant\u00f4me n'a plus que quelques jours \u00e0 vivre.\nFAUT-IL TREMBLER SUR TERRE?\nJupiter, son bourreau, est la plus grosse plan\u00e8te du syst\u00e8me solaire. Sa masse repr\u00e9sente 317 fois celle de la Terre, et son diam\u00e8tre, 11 fois celui de notre vieille plan\u00e8te. On ne voit d'elle qu'une \u00e9paisse atmosph\u00e8re, compos\u00e9e \u00e0 89% d'hydrog\u00e8ne et \u00e0 11% d'h\u00e9lium. On y distingue des bandes sombres et d'autres brillantes. Au-dessous, myst\u00e8re. C'est dans cette masse de gaz, au centre de laquelle se cache sans doute un noyau, que va se pr\u00e9cipiter la com\u00e8te perdue. Les t\u00e9lescopes point\u00e9s sur ce coin du ciel ne verront pas le choc. Il se produira sur la face cach\u00e9e. Mais la sonde Galileo - qui doit atteindre la plan\u00e8te g\u00e9ante en juillet 1995 - encore nich\u00e9e \u00e0 600 millions de kilom\u00e8tres, photographiera le spectacle. Tout comme Voyager 2, v\u00e9t\u00e9ran de l'exploration plan\u00e9taire, perdue aux confins du syst\u00e8me solaire, mais du bon c\u00f4t\u00e9. Jupiter tourne sur elle-m\u00eame en moins de dix heures. Donc, les Terriens n'auront pas trop \u00e0 attendre pour voir appara\u00eetre dans leurs t\u00e9lescopes les stigmates des impacts.\nMais personne ne peut pr\u00e9dire aujourd'hui quelles seront exactement les cons\u00e9quences des collisions. Que se passera-t-il quand de petites montagnes se pr\u00e9cipiteront \u00e0 plus de 200 000 kilom\u00e8tres \u00e0 l'heure dans l'atmosph\u00e8re jovienne? Plusieurs sc\u00e9narios sont \u00e0 l'\u00e9tude. Les fragments com\u00e9taires peuvent se d\u00e9sint\u00e9grer rapidement et g\u00e9n\u00e9rer une fabuleuse pluie de m\u00e9t\u00e9orites dans le ciel de Jupiter. Ils peuvent \u00e9galement p\u00e9n\u00e9trer un peu plus profond\u00e9ment dans la masse gazeuse, cr\u00e9ant une onde de choc qui ferait r\u00e9sonner la plan\u00e8te comme une cloche. Ou s'enfoncer plus loin encore et provoquer une explosion titanesque, suivie d'un champignon qui pourrait atteindre 3 000 kilom\u00e8tres de hauteur. La science conna\u00eetra les r\u00e9ponses avant longtemps. Les astronomes vont d'ailleurs multiplier les colloques pour tirer les enseignements de cette catastrophe naturelle. Elle devrait r\u00e9v\u00e9ler bien des choses sur la vraie nature de Jupiter et sur les moeurs des com\u00e8tes. Reste une question: faut-il trembler sur Terre en craignant, \u00e0 notre tour, que le ciel ne nous tombe sur la t\u00eate? La fin du monde, selon les experts des ast\u00e9ro\u00efdes et compagnie, n'est pas encore pour demain. Pas de panique: contentez-vous de r\u00eaver en contemplant, les soirs d'\u00e9t\u00e9, la nuit \u00e9toil\u00e9e.\nILLUSTRATON:\nLA COLLISION IMAGIN\u00c9E PAR UN ARTISTE\nSHOEMAKER-LEVY9\nINFOGRAPHIE:\nATTRACTION FATALE: L'ORBITE FOLLE DE LA COM\u00c8TE", "url": "https://www.lexpress.fr/informations/jupiter-et-la-comete-folle_598717.html"}, {"title": "1945 - LE RAPPROCHEMENT - 1958", "text": "Comment r\u00e9concilier la France et l'Allemagne, en 1945? La premi\u00e8re vient de subir de la seconde l'une de ses plus humiliantes d\u00e9faites militaires et a connu, sous l'Occupation, un r\u00e9gime de Vichy dont les infamies hanteront encore la nation cinquante ans plus tard. La t\u00e9nacit\u00e9 du g\u00e9n\u00e9ral de Gaulle et l'appui de Churchill conduisent \u00e0 la zone fran\u00e7aise d'occupation en Allemagne - l'attribut d'une puissance victorieuse. Install\u00e9es dans le Sud-Ouest (Bade, Palatinat), les forces fran\u00e7aises (1) s'appliquent \u00e0 modifier la structure politique du pays vaincu et \u00e0 affaiblir l'\u00e9conomie allemande. Pourtant, des intellectuels fran\u00e7ais issus de la R\u00e9sistance travaillent \u00e0 la r\u00e9conciliation, tel Joseph Rovan, convaincu qu'il s'agit de \u00abl'une des t\u00e2ches essentielles de la reconstruction\u00bb.\nLa Communaut\u00e9 Charbon-Acier, en 1951, le trait\u00e9 de Rome (2), en 1957, en posent les premi\u00e8res pierres. De Gaulle, revenu au pouvoir en 1958, peut commencer\n\u00e0 b\u00e2tir l'\u00e9difice. D\u00e8s septembre, il re\u00e7oit le chancelier allemand, Konrad Adenauer, chez lui, \u00e0 Colombey (3)..\nPHOTO:\n*LES FORCES FRANCAISES DANS LA ZONE FRANCAISE D'OCCUPATION EN ALLEMAGNE\n*DE GAULLE ET KONRAD ADENAUER\n*LE TRAITE DE ROME", "url": "https://www.lexpress.fr/informations/1945-le-rapprochement-1958_598712.html"}, {"title": "Les milliards du gaz", "text": "Concurrent direct du p\u00e9trole, le m\u00e9thane repr\u00e9sentera, en 2010, le quart de la consommation \u00e9nerg\u00e9tique mondiale. C'est 1 000 milliards de dollars qui devront \u00eatre investis d'ici l\u00e0. Mais comment les trouver\"\nCet Himalaya de billets verts donne le vertige. Pensez donc! 1 000 milliards de dollars, 200 fois le produit national brut des Etats-Unis: c'est ce que les pays producteurs et les compagnies gazi\u00e8res devront investir avant 2010 pour que l'offre de gaz naturel soit au rendez-vous d'une consommation qui ne cesse de flamber.\nAinsi, la demande mondiale devrait doubler dans vingt ans. A l'aube du xxie si\u00e8cle, le m\u00e9thane, simple d'emploi et non polluant, repr\u00e9sentera un quart des besoins \u00e9nerg\u00e9tiques de la plan\u00e8te. En concurren\u00e7ant le nucl\u00e9aire, le p\u00e9trole et le charbon dans les transports ou l'\u00e9lectricit\u00e9. Petite r\u00e9volution: la part du m\u00e9thane dans la production de courant devrait tripler dans les vingt-cinq prochaines ann\u00e9es.\nLes gaziers s'en frottent les mains. D'autant que cette \u00e9nergie est disponible. Les r\u00e9serves mondiales existantes correspondent \u00e0 quarante ann\u00e9es de consommation. Le ciel n'est pas serein pour autant. De fait, producteurs et distributeurs r\u00e9unis craignent de n'\u00eatre pas pr\u00eats pour les grands rendez-vous de 2010. A cette date, par exemple, pour satisfaire la demande maximale europ\u00e9enne, les compagnies devront avoir n\u00e9goci\u00e9 pour 150 milliards de m\u00e8tres cubes de nouveaux contrats. O\u00f9 et comment? Ces deux questions valent des milliards.\nCertes, il n'y a pas le feu. Les contrats de GDF (Gaz de France) avec l'Alg\u00e9rie, la Russie, la Norv\u00e8ge ou les Pays-Bas, qui fournissent 90% du gaz consomm\u00e9 en France, sont garantis jusqu'en 2005. Mais, au-del\u00e0, le compte \u00e0 rebours a commenc\u00e9. \u00abC'est maintenant que nous devons nous pr\u00e9occuper de trouver d'autres approvisionnements\u00bb, affirme Lo\u00efk Le Floch-Prigent.\nLe pr\u00e9sident de GDF sait que la mise en oeuvre des projets gaziers est longue: entre sept et dix ans. Et co\u00fbteuse. Tr\u00e8s. Au choix: pour 2 milliards de dollars, vous pourrez vous offrir la r\u00e9novation d'usines \u00e0 gaz en Alg\u00e9rie, un grand gazoduc ou deux bateaux de transport. Les nouvelles sources seront aussi difficiles \u00e0 mettre en oeuvre, plus lointaines et, forc\u00e9ment, plus ch\u00e8res. GDF lorgne aujourd'hui sur le Qatar, le Nigeria et, plus hypoth\u00e9tiquement, sur le Venezuela et l'Iran. Alors que l'Alg\u00e9rie et la Russie, si jalouses autrefois de leur souverainet\u00e9 \u00e9nerg\u00e9tique, invitent les Occidentaux \u00e0 venir investir chez elles. C'est que, saign\u00e9s par la baisse des prix du gaz et du p\u00e9trole, les producteurs ne peuvent plus entreprendre seuls les grands d\u00e9veloppements de demain.\nEncore plus pr\u00e9occupant: la rentabilit\u00e9 des projets suppose un prix du p\u00e9trole de 25 \u00e0 30 dollars par baril, alors que celui-ci se tra\u00eene aujourd'hui \u00e0 18 dollars. Pour les plus optimistes, le jeu en vaut la chandelle, car, t\u00f4t ou tard, affirment-ils, le prix du brut remontera. Cependant, les autres estiment que soit les producteurs, soit les consommateurs devraient faire un geste: les premiers en vendant le gaz moins cher, les seconds en l'achetant \u00e0 un tarif plus \u00e9lev\u00e9. Mais le temps presse. Faute d'avoir mis un peu d'eau dans leur vin, les gaziers pourraient bien en trouver beaucoup dans leur gaz.\nINFOGRAPHIE:\nLES BESOINS EN GAZ DE L'EUROPE DE L'OUEST ENTRE 1990 ET 2010", "url": "https://www.lexpress.fr/informations/les-milliards-du-gaz_598705.html"}, {"title": "LA DERNI\u00c8RE FOLIE DE KIM IL-SUNG", "text": "La mort du dictateur nord-cor\u00e9en, survenue le 9 juillet, en plein bras de fer nucl\u00e9aire avec l'Occident, inqui\u00e8te plus encore que son demi-si\u00e8cle de r\u00e8gne. Car le tyran, fid\u00e8le \u00e0 la tradition, a l\u00e9gu\u00e9 le pouvoir \u00e0 son fils, Kim Jong-il. Impulsif et pu\u00e9ril, totalement impr\u00e9visible, il pourrait \u00eatre tent\u00e9 par le pire.\nKim Il-sung sera-t-il encore plus encombrant mort que vivant? Aux yeux de son peuple, soumis \u00e0 une propagande officielle d\u00e9bilitante, le dictateur nord-cor\u00e9en, d\u00e9c\u00e9d\u00e9 vendredi 9 juillet \u00e0 l'\u00e2ge de 82 ans, devait \u00e9voquer une sorte de d\u00e9miurge. Pour le reste du monde, l'homme \u00e9tait d'autant plus dangereux qu'il disposait, peut-\u00eatre, de l'arme nucl\u00e9aire. Kim Il-sung laisse, en principe, le pouvoir entre les mains de son fils, Kim Jong-il. De cet h\u00e9ritier de 52 ans on ne sait presque rien: la Cor\u00e9e du Nord est l'un des pays les plus ferm\u00e9s, les plus secrets. De nouveau, le reste de la plan\u00e8te a peur. Vu de Pyongyang, la capitale, c'est l\u00e0 un formidable exploit. Pr\u00e8s de cinquante ans apr\u00e8s que Staline eut install\u00e9 Kim-Il-sung aux commandes, voici la communaut\u00e9 internationale inqui\u00e8te \u00e0 cause des risques d'instabilit\u00e9 en Asie. Malgr\u00e9 elle, elle rend une sorte d'hommage posthume au \u00abGrand Leader\u00bb disparu. Inspirer la frayeur, c'est ce qu'il faisait le mieux.\nCar enfin, la Cor\u00e9e du Nord, c'est quoi? Un pays dont les habitants sont encourag\u00e9s, compte tenu du d\u00e9sastre \u00e9conomique, \u00e0 sauter un repas par jour. Une nation dont les premiers tracteurs, en 1958, ne fonctionnaient qu'en marche arri\u00e8re. Un nain \u00e0 l'ombre du g\u00e9ant \u00e9conomique sud-cor\u00e9en, le fr\u00e8re ennemi, alli\u00e9 des Etats-Unis. Un r\u00e9gime isol\u00e9, toujours soutenu par la Chine, certes, mais pour combien de temps encore? Et pourtant, c'est bien Pyongyang qui parut d\u00e9stabiliser Washington, ces derni\u00e8res semaines: non seulement les Nord-Cor\u00e9ens pourraient \u00eatre en possession d'un ou deux engins nucl\u00e9aires, mais ils donnent clairement l'impression qu'ils n'h\u00e9siteraient pas \u00e0 s'en servir. Depuis des mois, les Etats-Unis ont engag\u00e9 un bras de fer avec la Cor\u00e9e du Nord afin que cette derni\u00e8re autorise le contr\u00f4le de plusieurs installations par les inspecteurs de l'Agence internationale de l'\u00e9nergie atomique. Le chantage nucl\u00e9aire commen\u00e7ait \u00e0 payer: Kim Il-sung est mort le jour m\u00eame o\u00f9 s'ouvraient des n\u00e9gociations de haut niveau entre Pyongyang et Washington; et seize jours avant le sommet historique - report\u00e9 pour cause de d\u00e9c\u00e8s - avec la Cor\u00e9e du Sud.\nDepuis les ann\u00e9es 60, cet inqui\u00e9tant dictateur organisait un culte de la personnalit\u00e9 sans pr\u00e9c\u00e9dent depuis Staline. N\u00e9e de la guerre de Cor\u00e9e et de la partition de la p\u00e9ninsule le long du 38e parall\u00e8le, en 1953, la Cor\u00e9e du Nord a souvent \u00e9t\u00e9 assimil\u00e9e \u00e0 un \u00abcauchemar \u00e9veill\u00e9\u00bb. Un peuple de robots y acclamait le Grand Leader \u00e0 l'occasion de rassemblements spectaculaires (le plus c\u00e9l\u00e8bre \u00e9tant les \u00abfaux\u00bb Jeux olympiques, organis\u00e9s en 1988 alors que les Sud-Cor\u00e9ens accueillaient les vrais J.O. \u00e0 S\u00e9oul). Le pays vit en vase clos. Hormis quelques minutes d'interview accord\u00e9es tout r\u00e9cemment \u00e0 la cha\u00eene am\u00e9ricaine CNN, Kim Il-sung ne s'\u00e9tait pas entretenu avec un journaliste occidental depuis 1972... Les malheureux diplomates en poste \u00e0 Pyongyang parlent d'un endroit \u00abirrationnel\u00bb: aucun d'entre eux n'a pu se rendre au domicile priv\u00e9 d'un Nord-Cor\u00e9en, car de tels contacts sont interdits. Les postes de radio sont r\u00e9gl\u00e9s sur une seule longueur d'onde afin d'emp\u00eacher l'\u00e9coute des stations \u00e9trang\u00e8res. Le pays compterait une douzaine de camps de travail o\u00f9 seraient d\u00e9tenus quelque 200 000 prisonniers politiques, soit 1 habitant sur 100. Puisque aucune information n'est v\u00e9rifiable, les rumeurs les plus folles circulent. Selon l'une d'elles, Kim Il-sung prenait r\u00e9guli\u00e8rement des bains de jouvence en compagnie de jeunes filles vierges. Vrai? Faux?\nPour des Europ\u00e9ens, le dictateur \u00e9voquait Nicolae Ceausescu, l'ancien pr\u00e9sident de la Roumanie, renvers\u00e9 puis assassin\u00e9 en d\u00e9cembre 1989. Les deux pays comptent environ 22 millions d'habitants; leurs r\u00e9gimes pr\u00f4naient l'autosuffisance \u00e9conomique et s'appuyaient l'un et l'autre sur une bureaucratie omnipr\u00e9sente au sein de laquelle la dissidence n'existait pas. Comme Ceausescu, enfin, Kim Il-sung souhaitait l\u00e9guer le pouvoir \u00e0 son fils. A la diff\u00e9rence de son alter ego roumain, il pourrait y \u00eatre parvenu. Une succession en ligne droite serait conforme aux traditions de la p\u00e9ninsule cor\u00e9enne, o\u00f9 les immenses conglom\u00e9rats du Sud sont transmis de p\u00e8re en fils et o\u00f9 les Eglises elles-m\u00eames sont domin\u00e9es par des dynasties familiales.\nT\u00d4T OU TARD RENVERS\u00c9\nKim Jong-il est n\u00e9 du premier mariage de Kim Il-sung. A ce titre, il est cordialement d\u00e9test\u00e9 par la deuxi\u00e8me \u00e9pouse du dictateur, Kim Song-ae, qui aurait pr\u00e9f\u00e9r\u00e9 que son propre fils a\u00een\u00e9 assur\u00e2t la rel\u00e8ve. Il est soup\u00e7onn\u00e9 d'avoir organis\u00e9 plusieurs attentats terroristes, dont celui visant un Boeing sud-cor\u00e9en, en 1987. Un visage poupin sur un corps de petite taille; il se hisse sur des talonnettes et son sourire angoisse, para\u00eet-il, ceux qui le rencontrent. L'homme poss\u00e8de la plus grande collection priv\u00e9e de films de cin\u00e9ma - plus de 20 000 titres au total. \u00abVendredi 13\u00bb, un sanglant film d'horreur am\u00e9ricain, serait l'un de ses pr\u00e9f\u00e9r\u00e9s (mais il reconna\u00eet un certain charme \u00e0 Elizabeth Taylor). Kim Jong-il appr\u00e9cie tellement le cin\u00e9ma qu'il fit enlever un c\u00e9l\u00e8bre r\u00e9alisateur sud-cor\u00e9en et sa femme, \u00e0 Hongkong, en 1978, afin qu'il tourne des longs-m\u00e9trages \u00e0 sa gloire...\nSelon plusieurs sp\u00e9cialistes, d\u00e8s lors que Kim Jong-il ne b\u00e9n\u00e9ficie plus de la protection de son p\u00e8re, il sera t\u00f4t ou tard renvers\u00e9 ou assassin\u00e9 - au bout de quelques mois, voire d'un an ou deux... Mais comment savoir? Certains le d\u00e9crivent comme un impulsif pu\u00e9ril. D'autres pr\u00e9tendent qu'il a compris l'urgence de r\u00e9formes \u00e9conomiques selon le mod\u00e8le chinois. La Chine, soit dit en passant, est un des rares pays \u00e9trangers qu'il ait visit\u00e9s: le fils a grandi dans l'ombre de son p\u00e8re, sans pour autant conna\u00eetre le monde et ses usages. Un ancien diplomate nord-cor\u00e9en, pass\u00e9 \u00e0 l'Ouest, dit qu'il imagine toujours Kim Jong-il comme un homme assis dans un fauteuil de cuir, au retour de l'une de ces chasses qu'il affectionne tant, une cigarette dans une main et un verre de cognac dans l'autre, entour\u00e9 de jeunes filles de 19 ou 20 ans... La plus grande folie de Kim Il-sung, plus que les monuments \u00e9rig\u00e9s \u00e0 sa propre gloire sur les collines dominant Pyongyang, c'est lui. Son fils.\nCHANTAGE ET NATIONALISME\nLa dynastie des Kim, pour le moment, devrait donc se poursuivre. Bluffant ou agitant des menaces bien r\u00e9elles, elle s'inspire d'un jeu perfectionn\u00e9 il y a plusieurs si\u00e8cles par un g\u00e9n\u00e9ral nomm\u00e9 Yi Song-gae. En 1388, quand l'arm\u00e9e chinoise semblait sur le point d'envahir la p\u00e9ninsule cor\u00e9enne par le nord, le g\u00e9n\u00e9ral Yi fut envoy\u00e9 avec ses troupes pour d\u00e9fendre la patrie en danger. Sur le point de traverser la rivi\u00e8re Yalu, il annon\u00e7a \u00e0 ses soldats qu'il serait vain de vouloir \u00e9craser la puissante arm\u00e9e chinoise. Il fit demi-tour et renversa la dynastie Koryo, au pouvoir en Cor\u00e9e. Effray\u00e9es par la d\u00e9termination de ce guerrier, les troupes chinoises rebrouss\u00e8rent chemin avant m\u00eame d'atteindre la fronti\u00e8re. Le g\u00e9n\u00e9ral Yi Song-gae fonda alors une dynastie qui b\u00e9n\u00e9ficia de la protection de la Chine durant plus de cinq cents ans, jusqu'en 1910. D\u00e9sign\u00e9e, pendant cette p\u00e9riode, comme \u00abroyaume ermite\u00bb, la Cor\u00e9e devait vivre fronti\u00e8res ferm\u00e9es. Ce m\u00e9lange de chantage et de nationalisme exacerb\u00e9, Kim Il-sung le reprit \u00e0 son compte. Mais, si l'antique recette peut encore assurer la naissance d'une dynastie, elle ne peut garantir sa p\u00e9rennit\u00e9.\nEN CINQUANTE ANS DE DICTATURE, KIM IL-SUNG\n* a collectionn\u00e9 les qualificatifs \u00e0 sa propre gloire: Grand Leader supr\u00eame, Lumi\u00e8re qui guide le peuple, Soleil rouge des peuples opprim\u00e9s, G\u00e9nie de la cr\u00e9ation, H\u00e9ros invisible, Papa mar\u00e9chal, Phare de la Cor\u00e9e, Grand Soleil de la nation et Etoile polaire de l'humanit\u00e9;\n* a publi\u00e9 1 100 \u00e9crits th\u00e9oriques r\u00e9unis en 35 volumes. Soit 90% des livres que l'on peut trouver dans les librairies et biblioth\u00e8ques de Pyong- yang;\n* a \u00e9t\u00e9 le seul dirigeant communiste \u00e0 d\u00e9signer son propre fils pour lui succ\u00e9der, Kim Jong-il, alias \u00abCher dirigeant\u00bb, \u00abG\u00e9nie cr\u00e9ateur\u00bb, celui qui \u00abtient le gouvernail du monde entier\u00bb;\n* a r\u00e9duit le PNB de la Cor\u00e9e du Nord \u00e0 10% de celui de la Cor\u00e9e du Sud.\nPHOTO DE KIM IL-SUNG AVEC KIM JONG-IL", "url": "https://www.lexpress.fr/informations/la-derniere-folie-de-kim-il-sung_598700.html"}, {"title": "Routes de femmes", "text": "Sur le th\u00e8me: elles sont des femmes, elles font des reportages, France 2 consacre la premi\u00e8re page de sa grille de programmes hebdomadaire \u00e0 la s\u00e9rie \u00abKm 0\u00bb et affiche celle-ci \u00e0 grand renfort de bandes-annonces. Le concept? De \u00abgrandes\u00bb reporters prennent la route \u00e0 la recherche d'un personnage c\u00e9l\u00e8bre. Des femmes, et alors? \u00abPour ouvrir une grille \u00e0 l'int\u00e9rieur d'une cha\u00eene, il faut s\u00e9duire les directeurs, proposer une s\u00e9rie rapidement identifiable et accrocheuse\u00bb, explique sans prendre de gants et non sans une dose d'ironie Dann Loustallot, qui pr\u00e9cise: \u00abOn n'est pas des surfemmes...\u00bb Sur les traces de Michel Strogoff, de Marilyn Monroe ou encore sur celles d'H\u00f4 Chi Minh, Dann Loustallot, l'initiatrice du projet, V\u00e9ronique Taveau et Martine Laroche-Joubert (photo, avec Auberi Edler, leur ex-comparse) ont parcouru des milliers de kilom\u00e8tres, pistant le mythe de ces personnages c\u00e9l\u00e8bres, en y m\u00ealant la r\u00e9alit\u00e9 des hommes de 1994. Un voyage pass\u00e9-pr\u00e9sent \u00e9tonnant de v\u00e9rit\u00e9. L'ex-URSS en pleine d\u00e9confiture a rarement \u00e9t\u00e9 aussi bien vue et ne s'\u00e9loigne pas trop - comme vous pourrez le constater - du roman de Jules Verne. Tout simplement du bon reportage.\n\u00abKm 0\u00bb, lundi 18, 22 h 30. France 2.\nPHOTO DANN LOUSTALLOT, VERONIQUE TAVEAU, MARTINE LAROCHE-JOUBERT, AUBERI EDLER,", "url": "https://www.lexpress.fr/informations/routes-de-femmes_598697.html"}, {"title": "Baroque napolitain", "text": "Capitale d'un vaste royaume, Naples, au xviie si\u00e8cle, \u00e9tait une ville riche et puissante. Ouverte sur l'Europe du Nord et du Sud, elle accueille les intellectuels, les marchands, les artistes. Le Caravage y fit deux s\u00e9jours, bient\u00f4t suivi par l'Espagnol Jos\u00e9 de Ribera, qui y restera jusqu'\u00e0 sa mort. Ces deux-l\u00e0 vont profond\u00e9ment inspirer l'\u00e9cole napolitaine. Raffinement des couleurs, dramatisation de la lumi\u00e8re, illusion baroque de l'espace marquent ces peintures historiques aux personnages tourment\u00e9s, ces natures mortes aux cuisines aust\u00e8res, ces portraits intimistes et sensuels, ces sc\u00e8nes venues de la Bible ou de la mythologie. Soixante-dix oeuvres \u00e9chelonn\u00e9es sur tout le si\u00e8cle, du Caravage (photo: \u00abSalom\u00e9 re\u00e7oit la t\u00eate de saint Jean-Baptiste\u00bb) \u00e0 Luca Giordano, surnomm\u00e9\n\u00abFapresto\u00bb tant il peignait vite, composent ce panorama de l'art baroque dans la Naples de l'\u00e2ge d'or.\nMus\u00e9e des Beaux-Arts, 33000 Bordeaux, (16) 56-90-91-60. Jusqu'au 21 ao\u00fbt.\nPEINTURE DU CARAVAGE \" Salom\u00e9 re\u00e7oit la t\u00eate de saint Jean-Baptiste\"", "url": "https://www.lexpress.fr/informations/baroque-napolitain_598692.html"}, {"title": "Balade verte au Pays basque", "text": "Une r\u00e9gion riche d'histoire, de folklore... et de gastronomie. A d\u00e9couvrir \u00e0 pied. S\u00e9duction garantie.\nL'herbe est verte, les collines, bossues... De plaines en cr\u00eates, entre basse Navarre et Soule, l'autre Pays basque s'est mis en t\u00eate de pr\u00e9server son authenticit\u00e9. Ici, dans l'arri\u00e8re-pays, sur un p\u00e9rim\u00e8tre compris entre Saint-Palais et Larrau, en passant par Maul\u00e9on-Licharre ou encore Saint-Jean-le-Vieux, se cache le royaume des promeneurs, le paradis des randonneurs. La vogue r\u00e9cente du \u00abtourisme vert\u00bb a relanc\u00e9 ce Pays basque. A pied, on y (re) d\u00e9couvre une nature somptueuse. L'histoire date du Xe si\u00e8cle: les \u00abjacquets\u00bb effectuaient alors le p\u00e8lerinage \u00e0 Saint-Jacques-de-Compostelle, en qu\u00eate d'un \u00abchamp d'\u00e9toiles\u00bb qui les laverait de toutes leurs fautes...\nAujourd'hui, l'opposition demeure forte et tenace. La c\u00f4te atlantique pose, riche et insolente avec ses b\u00e2timents \u00e0 l' \u00abarchitecture Chantilly\u00bb, tandis que la basse Navarre, la Soule, sauvages, demeurent attach\u00e9es \u00e0 la tradition. D\u00e9cid\u00e9ment, cet \u00abEuskal Herri\u00bb, ce Pays basque ne peut \u00e9chapper \u00e0 une dualit\u00e9 diabolique: l'Histoire a tranch\u00e9 un territoire en son milieu. Ses habitants sont de la mer ou de la montagne, marins ou bergers; le drapeau joue de deux couleurs - le rouge et le vert; au village, les jeux de force ne se con\u00e7oivent pas sans les cantiques des chorales d'hommes...\nOui, au Pays basque, tout se termine en chansons. Tout commence aussi par de la musique. Les voix sont fortes, chaudes, graves. Magiques. Peio Serbielle chante son pays dans \u00abAra Nun Diran\u00bb: \u00abAh! vous voil\u00e0, montagnes/ Plaines, plateaux/ Fontaines, rivi\u00e8res/ Terres blanches et belles/ Me voici ici, devant vous [...]/ Tout \u00e9mu, les yeux \u00e9carquill\u00e9s/ Ah! terre basque, ma terre/ Terre incomparable.\u00bb Actuellement, il n'est pas meilleur guide que ce chanteur de 39 ans pour fl\u00e2ner, respirer, sentir, saisir cette r\u00e9gion. Imm\u00e9diatement, il pr\u00e9vient: \u00abComme toutes les belles choses, le Pays basque se m\u00e9rite...\u00bb R\u00e9cemment, il a enregistr\u00e9 un deuxi\u00e8me album: \u00abZuk Egin Gaua\u00bb (\u00abInvente ta nuit\u00bb), une pure merveille o\u00f9 se c\u00f4toient, se m\u00ealent le souffle pluvieux de l'Atlantique et le granit des Pyr\u00e9n\u00e9es. Un album d'o\u00f9 surgissent une langue aux sonorit\u00e9s de torrent, une voix rauque et opaque comme tous ces paysages entre basse Navarre et Soule. Peio Serbielle a grandi \u00e0 Maul\u00e9on-Licharre, la capitale mondiale de l'espadrille. Il a vu mourir puis rena\u00eetre des villages. Il conna\u00eet presque tous les myst\u00e8res d'Euskal Herri, toutes les bonnes adresses... Son Pays basque sonne vrai. Un pays de sentiers que des envahisseurs ont emprunt\u00e9s dans un sens ou dans l'autre, selon les guerres et les trait\u00e9s.\nLE SENS DE LA CONVIVIALIT\u00c9\nLes yeux se remplissent d'instantan\u00e9s. Voici un royaume pour les marcheurs avec deux fameux sentiers de grande randonn\u00e9e (GR 10 et GR 65), mais aussi pour les \u00abbird watchers\u00bb, ces fous d'oiseaux, ou pour les amateurs de plantes rares, comme les lamiers jaunes, les clandestines mauves et le meconopsis dans la for\u00eat d'Holzart\u00e9. Les p\u00eacheurs s'amusent avec les poissons des ruisseaux d'Abarrakia ou d'Olhadubi. Les amateurs de descente de rivi\u00e8re en cano\u00eb tentent de dompter les eaux sauvages qui s'engouffrent dans les gorges. Des images d\u00e9filent: les pentes d'herbe pour p\u00e2turages, le plongeon dans de minuscules vall\u00e9es. L'\u00e9glise romane du XIIe si\u00e8cle \u00e0 L'H\u00f4pital-Saint-Blaise, ville fronti\u00e8re avec le B\u00e9arn. La chapelle de La Madeleine, refuge des p\u00e8lerins en marche vers Saint-Jacques-de-Compostelle, pr\u00e8s de Tardets-Sorholus et face au pic d'Orhy (2 017 m\u00e8tres). Port-de-Larrau, entre Soule et Navarre, les moutons, les bergers, les \u00abcayolars\u00bb (cabanes d'altitude).\nLa \u00abpasserelle du vertige\u00bb, un pont de planches \u00e0 100 m\u00e8tres au-dessus des eaux sauvages d'Holzart\u00e9...\nMais ce Pays basque a aussi le sens de l'accueil, de la convivialit\u00e9. La preuve: les nombreux g\u00eetes, caf\u00e9s-casse-cro\u00fbte ou h\u00f4tels qui ponctuent les chemins de promenade. La cuisine y est familiale, avec du boudin de mouton (\u00abtripaki\u00bb), une petite saucisse aill\u00e9e (\u00ablou-kin-ka\u00bb), ou encore du fromage de brebis\n(\u00abossau-iraty\u00bb).\n\u00abEn basse Navarre et en Soule, ce sont toujours des endroits simples, fragiles\u00bb, explique Peio Serbielle. A travers chemins et for\u00eats, il visite les villages typiquement souletins: Montory, Aussurucq, Gotein, Barcus, ou la montagne, du c\u00f4t\u00e9 de B\u00e9hiloguia ou d'Organbideska, le \u00abcol libre\u00bb. Au hasard de la balade, de vieux bergers ne manquent pas d'offrir une part de leur fromage de brebis... pour parler encore plus longtemps. Alors, on \u00e9voque \u00e0 plaisir ce ciel \u00ab\u00e0 la couleur d'une aile de palombe\u00bb, cette montagne simultan\u00e9ment lumi\u00e8re et parfum, le pigeon biset, le faucon p\u00e8lerin, le milan royal. On admire un troupeau de pottocks, ces petits chevaux qui, en libert\u00e9 au milieu des ajoncs, c\u00e9l\u00e8brent l'\u00e9t\u00e9 basque. Et l'on attend la nuit parce qu'ici, affirme Peio Serbielle, \u00ables nuits sont tr\u00e8s belles, c'est monstrueux\u00bb. Peut-\u00eatre y entendra-t-on les sons des cornes de brume, d\u00e9licieuses nappes sonores et envo\u00fbtantes. Peut-\u00eatre, au petit matin, les yeux encore mi-clos, chantera-t-on \u00abGogoan\u00bb, un texte d'Itxaro Borda: \u00abJe conserve en m\u00e9moire/ Sur le bec du dernier merle/ Ce temps de mon enfance/ Entre la rivi\u00e8re et la for\u00eat/ Et dans l'attente de jours meilleurs/ Puisse-t-il refleurir un bonheur/ Comme celui d'antan.\u00bb Entre sourire et m\u00e9lancolie pluvieuse, on s'imagine avec les enfants des chorales Coro Ametsa et Enara. On s'appr\u00eate \u00e0 repartir vers la splendide for\u00eat d'Iraty, paysage tout en nostalgie. On entend encore et toujours les mots de Peio Serbielle: \u00abQuand on marche au Pays basque, on devient contemplatif.\u00bb\nPHOTO: UN \"CAYOLAR\"\nLES CHEVAUX DANS LE MASSIF D'URKULU\nLE CHATEUR PEIO SERBIELLE\nL'H\u00d4PITAL-SAINT-BLAISE LE CHOEUR D'UNE EGLISE DE XIIE SIECLE\nITIN\u00c9RAIRES\nEntre basse Navarre et Soule, un circuit d'environ 200 kilom\u00e8tres pour un s\u00e9jour d'une semaine. D\u00e9part et arriv\u00e9e \u00e0 Saint-Palais. On rallie en voiture chaque ville-\u00e9tape, d\u00e9but d'une randonn\u00e9e de quatre \u00e0 douze heures. Emotion garantie, dans l'arri\u00e8re-pays, en trois itin\u00e9raires.\n- Saint-Palais et alentours: dans le pays de Mixe, des terres consacr\u00e9es \u00e0 l'agriculture, direction Garris, puis Sumberraute, Masparraute, Arraute-Charritte, Or\u00e8gue, Laharanne, Amorots-Succos, B\u00e9guios, Luxe-Sumberraute. A ne pas manquer: le mus\u00e9e de la Basse-Navarre, \u00e0 Saint-Palais.\n- Maul\u00e9on-Licharre et alentours: en Soule, des maisons au toit d'ardoise. Direction Ch\u00e9raute, L'H\u00f4pital-Saint-Blaise et son \u00e9glise romane, Barcus, Tardets-Sorholus (imp\u00e9rative, la belle marche de 7 kilom\u00e8tres pour rejoindre la rustique chapelle de La Madeleine; point de vue extraordinaire sur la cha\u00eene des Pyr\u00e9n\u00e9es), Trois-Villes, Saint-Etienne, Gotein-Libarrenx.\n- Larrau: le domaine des p\u00e2turages fr\u00e9quent\u00e9s par des troupeaux transhumants. Le long du gave de Larrau, direction Logibar, point oblig\u00e9 de tout d\u00e9part de randonn\u00e9e. Sensations fortes sur une portion du GR 10 et la \u00abpasserelle du vertige\u00bb d'Holzart\u00e9, puis travers\u00e9e du bois de Beltzouri, chapelle Saint-Joseph, Port-de-Larrau (fronti\u00e8re entre la Soule et la Navarre) \u00e0 1 573 m\u00e8tres et descente vers Arrotzpid\u00e9ko et Larrau.\nContact: Agence de tourisme du Pays basque, 1, rue de Donzac, BP 811, 64018 Bayonne Cedex, (16) 59-59-28-77.", "url": "https://www.lexpress.fr/informations/balade-verte-au-pays-basque_598685.html"}, {"title": "Quand la gauche choisit \"sa\" droite", "text": "La gauche joue-t-elle, par avance, battue? Ou bien cherche-t-elle, conform\u00e9ment \u00e0 la vieille tactique mitterrandiste, \u00e0 exploiter les contradictions de la droite? En tout cas, parmi les barons du pr\u00e9sident - ceux d'aujourd'hui comme ceux d'hier - beaucoup n'attendent pas pour choisir leur \u00abcamp\u00bb. Comme s'il \u00e9tait acquis d'avance que le second tour de la future pr\u00e9sidentielle opposerait Edouard Balladur \u00e0 Jacques Chirac. Patron de \u00abGlobe Hebdo\u00bb, Pierre Berg\u00e9 ne cache pas sa pr\u00e9f\u00e9rence pour l'actuel Premier ministre. D'ailleurs, la lecture de son hebdomadaire pr\u00e9f\u00e9r\u00e9 est, depuis longtemps, \u00e9loquente. Le plus dr\u00f4le: la conclusion, l'autre semaine, du sc\u00e9nario fiction mettant aux prises les deux\n\u00abamis de trente ans\u00bb. On y d\u00e9couvre que, le 3 mai 1995, \u00abdans son \u00e9ditorial, Pierre Berg\u00e9 appelle \u00e0 voter Balladur\u00bb. Sept lignes plus bas, le r\u00e9sultat de la pr\u00e9sidentielle tombe, sec: Balladur, 61%; Chirac, 39%. En revanche, depuis son \u00e9viction de Canal +, qu'il a imput\u00e9e au chef du gouvernement (\u00abEdouard m'a tuer\u00bb), l'actuel patron d' \u00abInfoMatin\u00bb, Andr\u00e9 Rousselet, penche du c\u00f4t\u00e9 inverse. L'autre soir, sur LCI, la nouvelle et excellente cha\u00eene tout info du c\u00e2ble, Rousselet a explicitement dit que, lui, dans ce cas de figure, voterait Chirac. On comprend, du coup, les confidences d'un proche de l'actuel chef du gouvernement: \u00abJ'ai dit \u00e0 Edouard qu'il lui fallait se m\u00e9fier tant les Fran\u00e7ais sont impr\u00e9visibles! L'id\u00e9al, \u00e9videmment, est qu'il affronte, l'an prochain, Jacques Delors. Car, devant la ``menace'', tout le monde, \u00e0 droite, de plus ou moins bon gr\u00e9, sera alors oblig\u00e9 de faire bloc derri\u00e8re lui! (sic)\u00bb Delors, candidat? Un mitterrandiste y croit dur comme fer: le premier pr\u00e9sident de la Cour des comptes, Pierre Joxe, il est vrai deloriste de longue date.", "url": "https://www.lexpress.fr/informations/quand-la-gauche-choisit-sa-droite_598678.html"}, {"title": "LE \"COURRIER\" CONTINUE", "text": "Soixante ans apr\u00e8s sa mort, l'A\u00e9ropostale est toujours vivante. Mais elle a beaucoup chang\u00e9! Bien que toujours frapp\u00e9s de la marque prestigieuse, ce ne sont plus des Lat\u00e9co\u00e8re qui volent pour elle, mais des Boeing 737. Chaque nuit, ils sont ainsi 18 avions \u00e0 sillonner le ciel de France pour acheminer du courrier et du fret expr\u00e8s.\nEn 1991, La Poste se trouve confront\u00e9e \u00e0 un probl\u00e8me de d\u00e9veloppement et d'am\u00e9lioration de la qualit\u00e9 de son service. Jusque-l\u00e0, une partie de son trafic domestique est achemin\u00e9e par voie a\u00e9rienne gr\u00e2ce \u00e0 un service g\u00e9r\u00e9 par Air France, le Centre d'exploitation postale (CEP), plus connu sous le nom de Postale de nuit. Le CEP a \u00e9t\u00e9 cr\u00e9\u00e9 en 1946, succ\u00e9dant \u00e0 la compagnie Air Bleu de Didier Daurat, qui avait op\u00e9r\u00e9 le transport postal depuis le milieu des ann\u00e9es 30 jusqu'\u00e0 la guerre. Avec les avions rustiques de l'\u00e9poque - des Junkers 52, puis des DC 3 pas m\u00eame dot\u00e9s de radars - les \u00e9quipages accomplissent des prouesses pour assurer les vols par tous les temps. Par la suite, le CEP se voit confier des Fokker 27, bimoteurs \u00e0 h\u00e9lices de petite capacit\u00e9, et quelques Transall lou\u00e9s par l'arm\u00e9e. Mais il ne r\u00e9pond plus qu'imparfaitement aux besoins de l'activit\u00e9 postale. Il manque de souplesse dans la gestion des flux et se trouve en outre directement concurrenc\u00e9 par le d\u00e9veloppement du r\u00e9seau de trains \u00e0 grande vitesse (La Poste utilise aussi des TGV). D\u00e9cision est donc prise de remodeler l'exploitation postale a\u00e9rienne. A c\u00f4t\u00e9 du CEP, qui ne conserve que 12 Fokker 27, pour exploiter essentiellement des lignes au d\u00e9part de Roissy et de Lyon, La Poste cr\u00e9e sa propre compagnie, en association avec trois transporteurs a\u00e9riens - Air France, Air Inter et TAT - actionnaires chacun \u00e0 hauteur de 20%. Son nom sera tout naturellement... l'A\u00e9ropostale.\nLa nouvelle entreprise se dote d'une flotte tr\u00e8s moderne de bir\u00e9acteurs Boeing 737. Comme ces avions sont co\u00fbteux, il est d\u00e9cid\u00e9 de mieux les amortir en les utilisant au transport de courrier la nuit... et de passagers le jour, pour le compte des compagnies a\u00e9riennes partenaires. Il suffit de quelques minutes pour adapter les appareils \u00e0 chacune de leurs missions.\nPour le service postal proprement dit, les 18 Boeing 737 effectuent quotidiennement 45 vols domestiques - \u00e0 l'exception d'une liaison sur Cologne dans le cadre d'une coop\u00e9ration entre postes europ\u00e9ennes. Ils totalisent chaque ann\u00e9e environ 12 000 heures de vol de nuit et acheminent 80 000 tonnes de courrier de fret expr\u00e8s. Quant au CEP d'Air France, il a r\u00e9alis\u00e9 7 000 heures de vol et transport\u00e9 17 500 tonnes de courrier en 1993.\nPHOTO D'UN BOIENG DE L'A\u00c9ROPOSTALE EN 1994", "url": "https://www.lexpress.fr/informations/le-courrier-continue_598766.html"}, {"title": "L'A\u00c9ROPOSTALE - LE GRAND R\u00ca VE SE BRISE", "text": "C'est en 1930 que la situation de la compagnie commence \u00e0 se d\u00e9grader. Perp\u00e9tuellement \u00e0 la recherche d'argent frais, Marcel Bouilloux-Lafont n'obtient pas le soutien promis par le minist\u00e8re de l'Air. Le 30 janvier 1931, ayant accept\u00e9 de devenir minoritaire, il ne trouve pas d'associ\u00e9. Le 31 mars, c'est le d\u00e9p\u00f4t de bilan. Les Bouilloux-Lafont n'ont plus qu'un strapontin. En novembre, accus\u00e9 de faux, Andr\u00e9, le fils, \u00e9choue en prison..\nAu d\u00e9but, \u00e0 peu pr\u00e8s personne ne comprend la d\u00e9cision soudaine de Marcel Bouilloux-Lafont, pr\u00e9sident de la Soci\u00e9t\u00e9 g\u00e9n\u00e9rale d'aviation, propri\u00e9taire de l'A\u00e9ropostale, annonc\u00e9e d\u00e9but d\u00e9cembre 1930, d'ajourner les projets d'extension du r\u00e9seau de la compagnie en Am\u00e9rique latine. Difficile d'admettre le d\u00e9sir, pourtant l\u00e9gitime, de souffler un peu, de la part d'une maison qui vit tambour battant. Sur les 15 000 kilom\u00e8tres de la Ligne, d\u00e9frich\u00e9s en for\u00e7ant le destin, sillonn\u00e9s par pr\u00e8s de 200 avions, elle a construit 46 a\u00e9rodromes et mis en place un r\u00e9seau de 70 installations de TSF. Le tout en trois ans! Le groupe Bouilloux-Lafont, en particulier le Cr\u00e9dit foncier du Br\u00e9sil et d'Am\u00e9rique du Sud, y a d\u00e9j\u00e0 investi 170 millions de francs. Ajout\u00e9s aux \u00e9missions publiques d'obligations, aux subventions de l'Etat et aux recettes commerciales, ce sont quelque 670 millions de francs qui ont \u00e9t\u00e9 d\u00e9pens\u00e9s depuis 1927.\nMarcel Bouilloux-Lafont et son fils, Andr\u00e9, administrateur d\u00e9l\u00e9gu\u00e9 de l'A\u00e9ropostale, savent, eux, que les limites sont atteintes. Le dernier signe en date, ils l'ont re\u00e7u \u00e0 peine deux mois plus t\u00f4t. Une odeur de caf\u00e9... Le krach boursier am\u00e9ricain de 1929 se r\u00e9percute rapidement sur les \u00e9conomies mondiales. Le Br\u00e9sil n'y \u00e9chappe pas. Le cours du caf\u00e9 s'effondre. Les troubles sociaux d\u00e9g\u00e9n\u00e8rent en agitation politique. En octobre 1930 \u00e9clate la r\u00e9volution qui am\u00e8nera au pouvoir Getulio Vargas. Un rude coup pour les affaires de Bouilloux-Lafont. D'autant que le gouvernement sortant laisse au Cr\u00e9dit foncier une ardoise de 500 millions de francs. Quant \u00e0 l'A\u00e9ropostale, elle doit un moment suspendre localement son activit\u00e9. On ne sait pas encore que cet \u00e9v\u00e9nement r\u00e9sonne comme un coup de gr\u00e2ce pour l'entreprise.\n***\n\u00abLe commissaire du gouvernement aupr\u00e8s de votre compagnie et l'inspecteur des finances charg\u00e9 du contr\u00f4le ont attir\u00e9 mon attention sur la situation financi\u00e8re de votre soci\u00e9t\u00e9. Il est en effet \u00e0 pr\u00e9voir que l'exercice 1929 va se solder par un d\u00e9ficit important qui, s'ajoutant aux pertes ant\u00e9rieures, mettra votre compagnie dans une position critique.\u00bb L'avertissement est clair. Il vient d'Emmanuel Chaumi\u00e9, directeur de l'a\u00e9ronautique marchande au minist\u00e8re de l'Air, dans une lettre du 22 f\u00e9vrier 1930 \u00e0 Andr\u00e9 Bouilloux-Lafont.\nPas de doute, le gouvernement s'int\u00e9resse de pr\u00e8s \u00e0 l'A\u00e9ropostale. La sollicitude a commenc\u00e9 avec la remise du bilan 1928, qu'une commission de v\u00e9rification des comptes a \u00e9pluch\u00e9 durant pas moins de dix-sept mois.\nBouilloux-Lafont pr\u00e9f\u00e9rerait que l'on s'int\u00e9resse autrement \u00e0 ses probl\u00e8mes financiers. Que l'Etat, par exemple, se d\u00e9cide \u00e0 soumettre au Parlement la convention sign\u00e9e du 2 ao\u00fbt 1929 entre lui et le ministre de l'Air de l'\u00e9poque, qui, pas davantage que ses successeurs, n'a os\u00e9 la sortir de son tiroir. Pour l'A\u00e9ropostale, elle est capitale, puisqu'elle pr\u00e9voit de porter \u00e0 vingt ans (au lieu de dix) la concession d'exploitation de la compagnie, et surtout qu'elle propose une garantie de l'Etat pour des obligations que la soci\u00e9t\u00e9 serait autoris\u00e9e \u00e0 \u00e9mettre jusqu'\u00e0 concurrence de 250 millions de francs.\nEmport\u00e9 par l'enthousiasme, Marcel Bouilloux-Lafont commet l'imprudence de croire \u00e0 cette parole de ministre. Il a d\u00e9j\u00e0 lanc\u00e9 trois emprunts publics de 50 millions de francs chacun, pr\u00e9vus pour \u00eatre int\u00e9gralement amortis en 1934. Un engagement ambitieux qu'un simple grain de sable peut muer en pure folie. Or le grain de sable survient avec le refus du gouvernement de soumettre au Parlement le projet de convention qui placerait l'A\u00e9ropostale sous la garantie financi\u00e8re de l'Etat. Les concurrentes l'ont, pas elle.\nEn mai 1930, Bouilloux-Lafont manque encore d'argent. D'ici \u00e0 avril 1931, date pr\u00e9vue pour la signature de la convention, les besoins de financement se montent \u00e0 60 millions de francs, compte tenu de 45 millions de d\u00e9ficit cumul\u00e9. Le ministre sugg\u00e8re donc \u00e0 Bouilloux-Lafont de faire entrer dans le capital un groupe financier... et d'abandonner sa majorit\u00e9. Hurlements de ce dernier, qui met une fois de plus la main \u00e0 la poche en juillet 1930, apportant les 60 millions d'argent frais.\n***\nMaurice Bouilloux-Lafont est un parlementaire sans histoires. Tandis que son fr\u00e8re, Marcel, se lan\u00e7ait dans la conqu\u00eate de l'Am\u00e9rique du Sud, lui demeurait sagement aux manettes d'un autre fleuron de l'empire familial, la Banque Bouilloux-Lafont fr\u00e8res et Jay. Si\u00e8ge social \u00e0 Etampes, quatre ou cinq guichets. Petite maison, mais s\u00e9rieuse.\nParall\u00e8lement, il entreprend une carri\u00e8re politique. En 1914, il est \u00e9lu d\u00e9put\u00e9 sous l'\u00e9tiquette radicale-socialiste. Dix ans plus tard, il acc\u00e8de \u00e0 la vice-pr\u00e9sidence de la Chambre. Et voil\u00e0 que, en cette fin 1930, il fait conna\u00eetre son intention d'en briguer la pr\u00e9sidence. Mal lui en prend. Une campagne de presse se d\u00e9clenche, qui ne tarde pas \u00e0 d\u00e9border sur les activit\u00e9s du fr\u00e8re du parlementaire. Le moment se retrouve donc malvenu de discuter publiquement de la convention Etat-A\u00e9ropostale. On en reparlera peut-\u00eatre lors de l'\u00e9laboration d'un vaste statut de l'aviation marchande... en 1932.\n***\nLa IIIe R\u00e9publique use ses gouvernements. C'est Paul Painlev\u00e9 qui re\u00e7oit les Bouilloux-Lafont, le 14 janvier 1931. Le p\u00e8re explique qu'il a le couteau sous la gorge. Ereint\u00e9 par la r\u00e9volution br\u00e9silienne, le Cr\u00e9dit foncier du Br\u00e9sil r\u00e9clame sans d\u00e9lai le remboursement de 60 millions de francs \u00e0 l'A\u00e9ropostale. S'y ajoute une autre traite de 20 millions de francs. Bref, il n'y a que trois solutions: ou la soci\u00e9t\u00e9 peut \u00e9mettre un nouvel emprunt, ou elle obtient des facilit\u00e9s aupr\u00e8s d'\u00e9tablissements financiers, ou bien...\nLe 30 janvier, la r\u00e9ponse gouvernementale vient de la bouche d'un nouveau ministre - apr\u00e8s six semaines, Painlev\u00e9 a c\u00e9d\u00e9 la place \u00e0 Jacques-Louis Dumesnil. R\u00e9duisez le capital et abandonnez la majorit\u00e9. Un air de d\u00e9j\u00e0-entendu. Et pourtant, cette fois, les Bouilloux-Lafont, un peu plus aux abois, acceptent. Seulement, nul pr\u00eateur ne semble vouloir se fendre de 45 millions de francs. Un mois plus tard, l'A\u00e9ropostale est en quasi-cessation de paiements. Le ministre de l'Air doit d\u00e9bloquer en catastrophe 2 millions de francs pour r\u00e9gler les salaires des 1 000 employ\u00e9s.\n***\nQuand il franchit la porte du minist\u00e8re de l'Air, \u00e0 la nuit tombante, Didier Daurat, le pugnace directeur d'exploitation de l'A\u00e9ropostale, ne sait pas encore qu'il se fait l'instrument d'une conspiration. Peu de temps auparavant, il a re\u00e7u dans son bureau de Montaudran un coup de t\u00e9l\u00e9phone du directeur de l'a\u00e9ronautique marchande, Emile Chaumi\u00e9. Ce dernier souhaitait le rencontrer. En toute discr\u00e9tion. Daurat n'a donc rien dit \u00e0 personne, surtout pas \u00e0 Bouilloux-Lafont, de ce voyage.\nChaumi\u00e9 le re\u00e7oit quelques minutes. Puis: \u00abSuivez-moi!\u00bb Et Daurat se retrouve face \u00e0 Dumesnil, le ministre en personne. Lequel n'y va pas par quatre chemins: \u00abLes Bouilloux-Lafont nous font un chantage \u00e0 l'arr\u00eat de la Ligne. C'est inconcevable. Mais pas question pour nous de les aider \u00e0 n'importe quelle condition. Monsieur Daurat, si je trouve l'argent n\u00e9cessaire, \u00eates-vous pr\u00eat, vous, \u00e0 continuer, quoi qu'il arrive, l'exploitation?\u00bb L'autre n'h\u00e9site pas un quart de seconde. C'est oui.\nDaurat a \u00e0 peine regagn\u00e9 Toulouse que la conversation \u00absecr\u00e8te\u00bb est parvenue aux oreilles de Marcel Bouilloux-Lafont. L'entrevue entre les deux hommes est dramatique. Le banquier exige de Daurat qu'il d\u00e9nonce la manipulation dans une intervention publique \u00e0 la radio. Refus. \u00abC'est donc que vous m'avez trahi!\u00bb hurle Bouilloux-Lafont, qui d\u00e9couvre que les plus fid\u00e8les en arrivent \u00e0 le l\u00e2cher.\n***\nVraiment une belle gueule, cet oiseau. Mermoz contemple une fois de plus longuement, avec des yeux de soupirant, le Bernard 80 GR que les m\u00e9canos viennent de sortir de son hangar, sur l'a\u00e9rodrome d'Oran. Un corps fusel\u00e9, une aile longue, un capot puissant abritant un Hispano de 650 chevaux. Une b\u00eate capable de tenir l'air soixante-dix heures d'affil\u00e9e et de parcourir d'une seule traite, par vent nul, plus de 13 000 kilom\u00e8tres \u00e0 pr\u00e8s de 200 kilom\u00e8tre \u00e0 l'heure. Le Bernard, c'est l'espoir de Mermoz et de toute l'A\u00e9ropostale de vaincre l'Atlantique Nord apr\u00e8s le Sud, l'ann\u00e9e pr\u00e9c\u00e9dente. En attendant, la machine doit faire ses preuves par un vol d'endurance. Et aujourd'hui, 30 mars 1931, c'est le grand jour. Pour mettre toutes les chances de son c\u00f4t\u00e9, Mermoz s'est adjoint Antoine Paillard, pilote d'essai chez Bernard depuis quatre ans, un solide. Il leur faut plus de 1 600 m\u00e8tres pour arracher au sol le monomoteur, charg\u00e9 \u00e0 plus de 9 tonnes. Et commence la ronde.\nElle dure depuis quelques heures lorsque Paillard ressent des douleurs dans le ventre. Il doit abandonner son poste. Mermoz propose d'interrompre le raid. Paillard l'en dissuade. Le \u00abGrand\u00bb va rester aux manettes durant tout le vol. Le 2 avril, apr\u00e8s cinquante-neuf heures et quatorze minutes de vol, l'avion se repose \u00e0 Oran. Il a parcouru 8 960 kilom\u00e8tres, nouveau record mondial. Sans une fuite d'eau, il aurait pu faire encore mieux.\nPaillard est aussit\u00f4t \u00e9vacu\u00e9 vers l'h\u00f4pital d'Oran. Appendicite aigu\u00eb. En d\u00e9pit d'une op\u00e9ration, il meurt quelques jours plus tard. Mais, en retrouvant le sol, Mermoz apprend un autre drame: le 31 mars, l'A\u00e9ropostale a d\u00e9pos\u00e9 son bilan.\n***\n\u00abIl ressort des fait expos\u00e9s [...] que la Compagnie g\u00e9n\u00e9rale a\u00e9ropostale a \u00e9t\u00e9 et reste englob\u00e9e dans l'ensemble des entreprises du groupe Bouilloux-Lafont en Am\u00e9rique du Sud et que l'intime liaison qui l'a unie \u00e0 ces entreprises a permis une s\u00e9rie d'actes d\u00e9lictueux ou criminels qui ont eu pour r\u00e9sultat de faire supporter \u00e0 la CGA, soit au profit de tiers, soit au profit de filiales du groupe, des majorations de prix de revient injustifiables. [...] Des march\u00e9s fictifs, des re\u00e7us fictifs, des b\u00e9n\u00e9fices exag\u00e9r\u00e9s, des fraudes coupables, des signatures douteuses ou fausses. Le faux et l'usage de faux sont constants. [...] Aucun doute sur des d\u00e9faillances de conscience que rien ne peut excuser et qui, ayant pris corps dans des actes concrets et certains, rel\u00e8vent de l'action judiciaire.\u00bb Quand il enfile sa casquette de responsable du comit\u00e9 de surveillance technique et financi\u00e8re de l'A\u00e9ropostale, d\u00e9sign\u00e9 par le gouvernement apr\u00e8s le d\u00e9p\u00f4t de bilan, l'honorable conseiller d'Etat Jules Gautier laisse tomber le fleuret mouchet\u00e9.\nSi Andr\u00e9 Bouilloux-Lafont conserve un strapontin au comit\u00e9 de direction institu\u00e9 le 15 juin 1931, le vrai patron de la maison est d\u00e9sormais... Raoul Dautry, l'homme qui, depuis 1928, milite ardemment pour le regroupement de tous les transporteurs fran\u00e7ais en une compagnie unique. Dautry va donc appuyer de toutes ses forces la d\u00e9marche de Gautier. Encore plus clairement que lui, il \u00e9crit m\u00eame, le 12 octobre 1932, au gouvernement: \u00abNous souhaitons que M. Andr\u00e9 Bouilloux-Lafont comprenne maintenant combien il est indispensable qu'il s'efface et que sa personne ne soit plus associ\u00e9e \u00e0 l'activit\u00e9 du conseil de direction.\u00bb Quitte \u00e0 l'y aider...\n***\nLes Bouilloux-Lafont se battent comme des fous pour leur d\u00e9fense. Dans le d\u00e9sert. Soudain, au printemps 1932, l'espoir. Un journaliste, Serge Lucco, de l'hebdomadaire \u00abCri du jour\u00bb, poss\u00e8de des documents \u00e9tablissant que l'attitude de certains fonctionnaires du minist\u00e8re de l'Air \u00e0 l'\u00e9gard de l'A\u00e9ropostale, depuis des ann\u00e9es, n'avait qu'un fondement: ils agissaient pour le compte de l'Allemagne.\nAndr\u00e9 Bouilloux-Lafont re\u00e7oit Lucco, qui lui remet 23 pi\u00e8ces. Il les fait expertiser deux fois. Pas de doute, c'est de la dynamite. En juin, l'industriel rencontre Paul Painlev\u00e9, qui r\u00e9clame une contre-expertise. Le 2 ao\u00fbt, coup de th\u00e9\u00e2tre: le procureur de la R\u00e9publique de Paris ouvre une plainte contre X, pour faux et usage de faux. Les pi\u00e8ces remises \u00e0 Bouilloux-Lafont avaient \u00e9t\u00e9 fabriqu\u00e9es. Le 23 novembre, Andr\u00e9 Bouilloux-Lafont est arr\u00eat\u00e9.\nL'A\u00e9ropostale n'a plus qu'\u00e0 mourir...\nPHOTOS\nLe proc\u00e8s Bouilloux-Lafont. En haut, les inculp\u00e9s. De gauche \u00e0 droite, Lucco, Andr\u00e9 Bouilloux-Lafont, Lubersac et Picherie.\nDevant, leurs avocats, Mes Hubert, Mas, Legrand et Adde-Vidal.\nLe Bl\u00e9riot 5190 \u00abSantos-Dumont\u00bb.\nD\u00e8s le d\u00e9but des ann\u00e9es 30, l'hydravion enterrait les r\u00eaves de Ren\u00e9 Couzinet.", "url": "https://www.lexpress.fr/informations/l-aeropostale-le-grand-re-ve-se-brise_598761.html"}, {"title": "L'A\u00c9ROPOSTALE - JEAN MERMOZ", "text": "Jean Mermoz est n\u00e9 en 1901, \u00e0 Aubenton, dans l'Aisne. Apr\u00e8s des \u00e9tudes au lyc\u00e9e d'Aurillac pendant la guerre, il s'engage dans l'arm\u00e9e de l'air en 1920. Brevet\u00e9 en janvier 1921, il est affect\u00e9 en Syrie, o\u00f9 il passe pr\u00e8s de deux ans. A son retour, \u00e9coeur\u00e9 par la vie militaire m\u00e9tropolitaine, il quitte l'arm\u00e9e et, apr\u00e8s une longue errance, est embauch\u00e9 en 1924 comme pilote par les lignes a\u00e9riennes Lat\u00e9co\u00e8re. Affect\u00e9 d'abord \u00e0 la ligne Toulouse-Barcelone, puis Barcelone-Alicante, il est vite remarqu\u00e9 par Didier Daurat, qui en fait son chef d'a\u00e9roplace \u00e0 Casablanca, en 1926. L'ann\u00e9e suivante, c'est l'Am\u00e9rique du Sud, o\u00f9 va se forger sa l\u00e9gende. En mai 1930, il r\u00e9alise pour l'A\u00e9ropostale la premi\u00e8re travers\u00e9e de l'Atlantique Sud. Par la suite, les d\u00e9boires de l'entreprise, qu'il attribue \u00e0 des manoeuvres politiques, l'am\u00e8nent \u00e0 se rapprocher du mouvement des Croix-de-Feu, dont il devient le n\u00b0 2 en 1936. Il dispara\u00eet dans l'Atlantique aux commandes de l'hydravion Lat\u00e9co\u00e8re \u00abCroix-du-Sud\u00bb, le 7 d\u00e9cembre 1936.\nPHOTOD DE JEAN MERMOZ", "url": "https://www.lexpress.fr/informations/l-aeropostale-jean-mermoz_598759.html"}, {"title": "L'A\u00c9ROPOSTALE - LES JUNGLES D'AM\u00c9RIQUE", "text": "Dans l'entre-deux-guerres, Fran\u00e7ais et Allemands se battent en Am\u00e9rique du Sud pour obtenir l'exclusivit\u00e9 du courrier a\u00e9rien. Il faut tracer de nouvelles voies, braver les Andes et l'Amazonie, moderniser les avions. Improviser souvent, inventer toujours. Une \u00e9pop\u00e9e glorieuse et douloureuse. La \u00abfuria francese\u00bb conquiert le ciel du continent. Ses h\u00e9ros sont ing\u00e9nieurs, financiers et pilotes. Ils ont pour noms Couzinet, Bouilloux-Lafont, Almonacid, Mermoz et Saint-Exup\u00e9ry...\n\u00abSi c'est comme \u00e7a, je rentre \u00e0 Toulouse!\u00bb En avait-il r\u00eav\u00e9, Pierre-Georges Lat\u00e9co\u00e8re, de cette Am\u00e9rique! Pourtant, du jour o\u00f9 il avait mis le pied au Br\u00e9sil, \u00e7'avait \u00e9t\u00e9 pour s'apercevoir qu'elle n'\u00e9tait pas faite pour lui. Il commence \u00e0 se sentir bien las des tergiversations de ses interlocuteurs. Deux ans que le ministre des Transports et le tribunal des comptes se renvoient la balle: le premier accepte de lui accorder une exclusivit\u00e9 d'exploitation du courrier a\u00e9rien du pays, tandis que l'autre la lui refuse obstin\u00e9ment.\nTout avait poutant bien commenc\u00e9. Un des missi dominici de Lat\u00e9co\u00e8re, le capitaine Roig, avait trouv\u00e9 un accueil chaleureux en 1924, au cours d'une mission exploratoire au Br\u00e9sil et en Argentine. Depuis, le projet pi\u00e9tine. En plus, de France parviennent des nouvelles peu rassurantes. A Paris, le franc s'\u00e9croule depuis l'arriv\u00e9e au pouvoir du Cartel des gauches. Les affaires tanguent. Celles de Lat\u00e9co\u00e8re aussi.\n***\nLe capitaine Roig se souviendra longtemps de l'incident. En janvier 1925, au cours d'un de ses vols de reconnaissance, il se pose sur le terrain de Palomar, pr\u00e8s de Buenos Aires. Le commandant de l'a\u00e9rodrome refuse, bien que ses hangars soient vides, d'abriter le Breguet. Ce qui lui vaudra, le lendemain au petit jour, une s\u00e9v\u00e8re estafilade au cours d'un duel auquel l'a provoqu\u00e9 un autre Argentin. Son nom: Vicente Almandos de Almonacid. Adorateur de Napol\u00e9on, l'homme n'a pas accept\u00e9 l'affront fait au pays au c\u00f4t\u00e9 duquel il s'est battu en 14-18. Aviateur chevronn\u00e9, il est devenu le joker de Lat\u00e9co\u00e8re en Am\u00e9rique du Sud.\nUn atout qui n'est pas inutile. Comme en Espagne, quelques ann\u00e9es plus t\u00f4t, les Allemands sont l\u00e0 - le hargneux commandant d'a\u00e9rodrome de Buenos Aires est un de leurs supp\u00f4ts - et gu\u00e8re enchant\u00e9s des pr\u00e9tentions fran\u00e7aises. Tr\u00e8s influents dans les milieux gouvernementaux, surtout au Br\u00e9sil, ils ont cr\u00e9\u00e9 un consortium d\u00e9nomm\u00e9 \u00abCondor Syndicat\u00bb qui propose des alliances \u00e0 tous les pays de la r\u00e9gion pour exploiter des lignes a\u00e9riennes.\nLat\u00e9co\u00e8re bute sur l'obstacle. Et sur un autre, plus sournois: les finances. Il rentre en France au d\u00e9but de 1927 pour trouver un pays plong\u00e9 dans la r\u00e9cession \u00e9conomique. Il a englouti 2 millions de francs dans l'aventure am\u00e9ricaine. Il ne peut pas faire davantage. Alors que, l\u00e0-bas, tout est \u00e0 construire, et que ce sont des dizaines de millions qui sont n\u00e9cessaires pour am\u00e9nager les infrastructures indispensables \u00e0 la Ligne.\n\u00abUne compagnie a\u00e9rienne? Quelle folie!\u00bb Businessman taill\u00e9 \u00e0 l'am\u00e9ricaine, Marcel Bouilloux-Lafont, apr\u00e8s avoir t\u00e2t\u00e9 du barreau parisien, a repris l'empire \u00e9conomico-financier familial. Au d\u00e9but du si\u00e8cle, il d\u00e9couvre l'Am\u00e9rique du Sud. Il mise \u00e0 fond sur ces terres vierges, y construit des ports, des chemins de fer, des routes, y ouvre des banques, des h\u00f4tels. Mais quand ce Monsieur Lat\u00e9co\u00e8re vient lui parler de courrier a\u00e9rien, il tranche sans d\u00e9tour: \u00abPas pour moi!\u00bb\nLe Toulousain s'en va, la t\u00eate basse. Mais l'incontournable Almonacid, artisan de la rencontre, ne s'avoue pas vaincu. Il revoit Bouilloux-Lafont et trouve l'argument qui porte: \u00abVous pr\u00e9f\u00e9rez donc que cette belle entreprise tombe aux mains des Allemands?\u00bb L'autre chancelle: \u00abPas question!\u00bb En avril, il rach\u00e8te les Lignes a\u00e9riennes Lat\u00e9co\u00e8re pour 30 millions de francs et les rebaptise illico Compagnie g\u00e9n\u00e9rale a\u00e9ropostale. D\u00e8s lors, il se lance \u00e0 corps perdu dans sa nouvelle entreprise. Il obtient l'exclusivit\u00e9 du transport du courrier argentin vers l'Europe. Dans les mois qui suivent, le Chili, le Paraguay, le Venezuela, la Bolivie, le P\u00e9rou tombent dans l'escarcelle. La nouvelle ligne va pouvoir d\u00e9marrer... quand auront \u00e9t\u00e9 am\u00e9nag\u00e9s la quarantaine d'a\u00e9rodromes n\u00e9cessaires. Elle est inaugur\u00e9e le 1er novembre 1927.\nQuatre mois plus tard, jour pour jour, c'est le grand saut. La premi\u00e8re liaison postale a\u00e9rienne entre l'Argentine et la France. Du moins, presque a\u00e9rienne. Entre Dakar et Natal, le courrier est confi\u00e9 \u00e0 des avisos rachet\u00e9s \u00e0 la marine par Bouilloux-Lafont: six longs jours de travers\u00e9e. Pour le reste du parcours, en revanche, l'A\u00e9ropostale a enfin touch\u00e9 des appareils adapt\u00e9s \u00e0 la mission, des Lat\u00e9co\u00e8re 25 et 26 \u00e0 moteur Renault de 450 chevaux d'une grande fiabilit\u00e9. Et \u00e9quip\u00e9s d'une radio...\nEmile N\u00e9grin d\u00e9colle de Toulouse tandis que Mermoz s'envole de Buenos Aires. Ce dernier atteint Rio sans trop d'encombre, passe le relais \u00e0 Deley, qui se pose \u00e0 Recife dans les temps... pour apprendre que le bateau aura trois jours de retard! Dans le sens France-Am\u00e9rique, un des avions est tomb\u00e9 en panne dans le Rio de Oro. Enfin, l'aviso arrive. Branle-bas de combat. Deley saute dans son Lat\u00e9 26. Moteur. Il fonce vers Rio. A l'escale de Bahia, horreur: le coffre \u00e0 courrier est vide! Dans la pr\u00e9cipitation, l'aviso \u00e9tait reparti vers l'Afrique avec son chargement. Demi-tour. R\u00e9sultat: l'acheminement a mis quinze jours... autant qu'avec les bateaux! La concurrence ricane. L'A\u00e9ropostale tient bon. La semaine suivante, elle r\u00e9cidive. Mermoz repart de Buenos Aires. Cette fois, il se collette \u00e0 des heures de temps pourri. Puis il grille une magn\u00e9to. Impossible de repartir de Florianopolis, dans le sud du Br\u00e9sil. Impossible n'est pas Mermoz. Il avise un antique Breguet 14 poussi\u00e9reux qui termine sa vie au fond d'un hangar, le fait sortir et saute dedans avec son m\u00e9canicien. En cours de route, l'anc\u00eatre faiblit, perd de l'altitude. Mermoz le pose sur une plage, plante l\u00e0 le m\u00e9cano en promettant de le reprendre au retour! Le courrier arrive \u00e0 l'heure...\n***\nLes journalistes n'en croient pas leurs yeux. Convoqu\u00e9s, en ce 14 mars 1928, dans une usine de Meudon par l'ing\u00e9nieur Ren\u00e9 Couzinet, ils d\u00e9couvrent un avion qui ne ressemble \u00e0 rien de connu. D'abord par sa taille: 16 m\u00e8tres de long, 27 m\u00e8tres d'envergure. Par sa silhouette aussi, tr\u00e8s a\u00e9rodynamique, qui lui donne une vitesse de 260 kilom\u00e8tres \u00e0 l'heure malgr\u00e9 sa masse: 10 tonnes. Par son autonomie, enfin: 10 000 kilom\u00e8tres sans escale. Largement de quoi traverser l'Atlantique d'un coup d'aile. Onze mois auront suffi \u00e0 Couzinet pour concr\u00e9tiser son projet. Prochainement, l'appareil, baptis\u00e9 Arc-en-Ciel, sera transport\u00e9 \u00e0 Orly pour effectuer son premier vol.\n***\nDix jours, c'est encore trop long... Nomm\u00e9 \u00e0 26 ans chef pilote de la route Buenos Aires-Rio, Mermoz ressasse cette constatation. Le \u00abGrand\u00bb, ainsi qu'on surnomme d\u00e9sormais l'\u00e9toile montante de l'A\u00e9ropostale, sait bien qu'on ne peut pour l'instant rien gagner sur le tron\u00e7on maritime. Mais comment grignoter sur les parcours terrestres? Les avions volent des journ\u00e9es enti\u00e8res pour couvrir les 5 000 kilom\u00e8tres de l'\u00e9tape sud-am\u00e9ricaine. Des journ\u00e9es enti\u00e8res? Mais alors, et la nuit? Voil\u00e0 la solution: au lieu de s'arr\u00eater quand le soleil se couche, il faut continuer de tailler la route.\nLa premi\u00e8re fois qu'il en parle \u00e0 ses coll\u00e8gues, ceux-ci le croient tout bonnement devenu fou. Qu'\u00e0 cela ne tienne, il va leur prouver que c'est faisable. Le 16 avril 1928, il d\u00e9colle de Rio en pleine nuit, atteint Santos, o\u00f9 seuls trois feux d'essence balisent le terrain, pique sur Montevideo, vole toute la journ\u00e9e et atteint enfin Buenos Aires le 17, peu avant minuit. Gain: un jour entier.\n***\nAucun \u00e9l\u00e9ment d'une nature souvent hostile ne semble donc devoir r\u00e9sister aux assauts de la \u00abfuria francese\u00bb. Ici, l'h\u00e9ro\u00efsme n'existe pas, il est quotidien. Et l'affaire de tous. Un jour, un avion tombe en panne en pleine jungle br\u00e9silienne. Un m\u00e9canicien est l\u00e2ch\u00e9 sur place. Pendant un mois, seul au milieu d'une troupe d'Indiens, il va r\u00e9parer la machine. Quand il repart, ses h\u00f4tes, \u00e0 qui il a appris au passage la cuisine et la langue fran\u00e7aises, pleurent.\nLe \u00abGrand\u00bb rencontre, un jour, des indig\u00e8nes moins accueillants. En panne sur une plage, il doit vider un chargeur pour emp\u00eacher des l\u00e9preux de venir le toucher. Une p\u00e2le \u00e9motion au regard de celle qui l'attend, en juin 1928. Au cours d'un vol de reconnaissance entre Rio et Asuncion en compagnie de son fid\u00e8le m\u00e9canicien, Alexandre Collenot, et du directeur du r\u00e9seau sud-am\u00e9ricain, Julien Pranville, une fuite d'huile le contraint \u00e0 se poser dans une clairi\u00e8re paraguayenne. Le commandant de la garnison la plus proche prend les trois hommes pour des espions - le Paraguay est alors en d\u00e9licatesse avec la Bolivie, d'o\u00f9 vient l'avion - et le pire n'est pas \u00e0 exclure. Au dernier moment, un ing\u00e9nieur argentin qui travaille dans la r\u00e9gion reconna\u00eet Mermoz, dont il a vu la photo dans les journaux de son pays...\n***\nSpectacle surr\u00e9aliste. Immobile \u00e0 2 m\u00e8tres du sol, moteur \u00e0 fond, l'avion para\u00eet comme suspendu \u00e0 un plafond invisible. Un groupe de militaires doit se pr\u00e9cipiter dessus et agripper ses ailes pour le forcer \u00e0 se poser. Ce n'est pas pour rien qu'on appelle cette partie de la Patagonie le \u00abpays des Pierres qui volent\u00bb. Le vent y atteint couramment les 200 kilom\u00e8tres \u00e0 l'heure.\nPourtant, le contrat pass\u00e9 par Bouilloux-Lafont avec l'Argentine pr\u00e9voit l'organisation d'un r\u00e9seau postal a\u00e9rien int\u00e9rieur desservant toutes les r\u00e9gions du pays. Saint-Exup\u00e9ry en aura la responsabilit\u00e9. D\u00e8s son premier vol vers le sud, l'homme de Juby peut mesurer l'inhospitalit\u00e9 des lieux. A Rio Gallegos, il lui faut plusieurs heures contre le vent pour poser son Lat\u00e9 26, dont les 450 chevaux paraissent bien poussifs.\nLe lendemain, d\u00e9part pour Punta Arenas, au Chili, la ville la plus australe du monde. Un voyage de 300 kilom\u00e8tres. Seulement, en cinq heures, vent debout, Saint-Ex n'a parcouru que 240 kilom\u00e8tres, et le manque d'essence l'oblige \u00e0 se poser. Le pilote fait le plein et rebrousse chemin. Vent dans le dos, le voyage retour prend... douze minutes!\n***\nReste une derni\u00e8re \u00e9tape \u00e0 accomplir. Certainement la plus dure. Atteindre Santiago en franchissant la cordill\u00e8re des Andes. En principe, les Lat\u00e9 n'ont pas un plafond suffisant. Au printemps, le r\u00e9seau sud-am\u00e9ricain de l'A\u00e9ropostale doit toucher de nouveaux appareils, des Potez 25, capables, eux, d'atteindre 6 000 m\u00e8tres.\nLe \u00abGrand\u00bb est trop impatient. Le 2 mars 1929, flanqu\u00e9 de Collenot et du pr\u00e9sident de la F\u00e9d\u00e9ration a\u00e9ronautique internationale, le comte de La Vaulx, ravi de participer \u00e0 cette premi\u00e8re, il arrache son Lat\u00e9 25 - \u00e0 l'a\u00e9rodynamique bricol\u00e9e pour atteindre 4 000 m\u00e8tres d'altitude - du terrain de Concepci\u00f3n, tr\u00e8s au sud de Buenos Aires.\nCap \u00e0 l'ouest. Vol sans probl\u00e8me jusqu'\u00e0 ce que le moteur s'\u00e9teigne, apr\u00e8s quelques toussotements, au-dessus d'un paysage dantesque. En vol plan\u00e9, Mermoz parvient \u00e0 trouver un espace suffisamment plat. Mais, malheureusement, en pente. L'avion roule dessus sans parvenir \u00e0 s'arr\u00eater. Alors, le pilote d\u00e9boucle sa ceinture, saute de l'appareil, se laisse tomber devant le train et stoppe l'avion en s'arc-boutant contre la roue gauche... Collenot r\u00e9pare. L'avion finit par atteindre sa destination.\nMermoz n'est pas satisfait. \u00abCette route est trop longue. Il faut tenter la directe!\u00bb Abandonnant le comte de La Vaulx, il gagne le terrain de Copiapo, au pied de la cordill\u00e8re. Collenot bichonne le Lat\u00e9 25. Le 9 mars, \u00e0 10 heures, les deux hommes d\u00e9collent. Tout en grimpant m\u00e8tre par m\u00e8tre, l'avion caresse la montagne pour tenter d'y trouver une faille. La moins \u00e9lev\u00e9e est encore bien trop haute pour lui. Mais le pilote trouve une ascendance et, d'un coup, franchit l'obstacle. Pas le temps de triompher: un rabattant plaque l'avion au sol. De l'\u00e9pave, Collenot entreprend de refaire un avion. Apr\u00e8s des jours de souffrance inou\u00efe, avec des moyens d\u00e9risoires, il y parvient. Abrutis de froid, les deux naufrag\u00e9s tra\u00eenent l'avion en haut d'une pente, apr\u00e8s avoir jet\u00e9 tout ce qui l'alourdissait.\nMiracle: le moteur d\u00e9marre et la trapanelle prend l'air. Au bout de quelques minutes, le moteur l\u00e2che. Qu'importe, la plaine chilienne est au-dessous. Le Lat\u00e9 regagne Copiapo en vol plan\u00e9. Au Chili comme en Argentine, o\u00f9 on les croyait morts, on a du mal \u00e0 croire \u00e0 leur aventure. Une patrouille militaire chilienne ira m\u00eame jusqu'aux lieux de l'accident pour en rapporter les preuves...\n***\nLa nouvelle est loin de bouleverser les hommes de la Ligne. Le jeudi 24 novembre 1929, la Bourse de New York perd plus de 20% en une s\u00e9ance. Les Am\u00e9ricains eux-m\u00eames ne veulent pas croire qu'ils entrent dans la crise \u00e9conomique la plus grave de leur histoire. Le reste du monde, encore moins.\n***\nLa routine, ou presque. Au programme d'Henri Guillaumet, en ce 13 juin 1930, sa 92e travers\u00e9e des Andes entre l'Argentine et le Chili. Comme pas mal d'autres, il a ren\u00e2cl\u00e9 quand le \u00abGrand\u00bb a voulu les entra\u00eener dans sa nouvelle folie. Puis il s'y est fait. Il faut dire que le Potez 25 a grandement contribu\u00e9 \u00e0 raviver l'enthousiasme des pilotes.\nMais, aujourd'hui, c'est la carafe. Guillaumet est contraint de se poser en pleine montagne. L'avion est irr\u00e9parable. Pour le pilote commence un calvaire de cinq jours avant qu'il tombe, \u00e0 demi mort de froid et de faim, chez un p\u00e9on argentin. Quand Saint-Exup\u00e9ry vient le r\u00e9cup\u00e9rer, Guillaumet lui murmure \u00e0 l'oreille, avant de plonger dans le sommeil, le mot qui fera le tour de la plan\u00e8te: \u00abCrois-moi, ce que j'ai fait, aucune b\u00eate au monde ne l'aurait fait...\u00bb\n***\n\u00abNous repr\u00e9sentons la r\u00e9volution br\u00e9silienne en marche, et nous venons r\u00e9quisitionner vos avions!\u00bb Devant la trentaine d'\u00e9nergum\u00e8nes vocif\u00e9rants qui font irruption sur le terrain de Pelotas, pr\u00e8s de Rio, le chef d'a\u00e9roplace, Marcel Mor\u00e9e, n'en m\u00e8ne pas large. Depuis quelque temps, un opposant au r\u00e9gime, Getulio Vargas, a lev\u00e9 une troupe qui multiplie les coups de main.\nAujourd'hui, les \u00abr\u00e9volutionnaires\u00bb veulent utiliser les avions de l'A\u00e9ropostale pour aller larguer des tracts sur la capitale. Pour l'\u00e9viter, Mor\u00e9e use de stratag\u00e8mes, allant jusqu'\u00e0 cacher ses pilotes et \u00e0 mettre subrepticement ses avions en panne. Un peu plus tard, Vargas parvenu au pouvoir, une d\u00e9l\u00e9gation vient \u00e0 Pelotas remercier Mor\u00e9e, interloqu\u00e9, de l'aide qu'il a apport\u00e9e \u00e0 la \u00abr\u00e9volution\u00bb...\n***\n\u00abQue vont donc nous laisser ces satan\u00e9s Fran\u00e7ais?\u00bb Ambiance morose dans les bureaux new-yorkais de la Pan American Airways. L'A\u00e9ropostale est partout en Am\u00e9rique du Sud, de Caracas \u00e0 Rio Gallegos, de Recife \u00e0 La Paz. D\u00fbt l'orgueil am\u00e9ricain en prendre un coup, il ne reste qu'un moyen de participer \u00e0 l'entreprise: demander la faveur d'une part du g\u00e2teau.\nAu m\u00eame moment, \u00e0 Londres, les dirigeants d'Imperial Airways tiennent le m\u00eame raisonnement. Finalement, les trois compagnies aboutissent \u00e0 une entente qui va bien au-del\u00e0 de l'Am\u00e9rique latine. Une sorte de partage du monde r\u00e9servant 50% du trafic aux Am\u00e9ricains et 25% \u00e0 chacun des deux autres pays. La part de la France atteint plus du double de sa repr\u00e9sentativit\u00e9 commerciale. Oui, les ann\u00e9es 30 s'annoncent bien...\nPHOTOS:\n*Un Lat\u00e9co\u00e8re 28 de la Compagnie g\u00e9n\u00e9rale a\u00e9ropostale survole le quartier de Botafogo, \u00e0 Rio de Janeiro.\n*Escale technique \u00e0 S\u00e3o Paulo, sur la ligne de Buenos Aires.\n*Cordill\u00e8re des Andes, 1930. Le Potez 25 de Guillaumet s'est crash\u00e9 \u00e0 3 280 m\u00e8tres d'altitude. Le pilote sera recueilli par un p\u00e9on argentin.\n*Sur la plage de Santos, le 23 janvier 1925. Une fois de plus, un atterrissage\nde fortune.", "url": "https://www.lexpress.fr/informations/l-aeropostale-les-jungles-d-amerique_598754.html"}, {"title": "Fl\u00e2ner \u00e0 Aix", "text": "Ville de th\u00e9\u00e2tre et de peinture, Aix respire le calme et le soleil. Avec ses fontaines et ses placettes, une halte de fra\u00eecheur au coeur de la Provence.\n- L'ESSENTIEL \u00c0 VOIR -\nLA CATH\u00c9DRALE SAINT-SAUVEUR\nM\u00e9lange de styles et d'\u00e9poques. L'entr\u00e9e principale se divise en trois parties bien distinctes: la fa\u00e7ade romane, \u00e0 droite de l'\u00e9difice; au centre, la fa\u00e7ade flamboyante, commenc\u00e9e en 1477 et achev\u00e9e en 1513, et enfin le clocher octogonal, restaur\u00e9 au second Empire et qui abrite une \u00e9l\u00e9gante tourelle.\nNe manquez pas d'admirer dans la grande nef le triptyque du \u00abBuisson ardent\u00bb, peint en 1476 par Nicolas Froment. Le clo\u00eetre romain, au sud de la cath\u00e9drale, se compose de petites arcades qui retombent sur des fines colonnes d\u00e9cor\u00e9es.\nLE COURS MIRABEAU\nC'est l'\u00e9tendard d'Aix. Le rendez-vous des cadres chics et des \u00e9tudiants. Le cours fut cr\u00e9\u00e9 en 1649 sur l'emplacement des remparts m\u00e9di\u00e9vaux. Douceur de vivre et lieu de promenade, voire de rencontres. C'est l'endroit o\u00f9 il faut \u00eatre vu, \u00e0 la terrasse de l'un des nombreux caf\u00e9s ou tout simplement en faisant du l\u00e8che-vitrines. Autre attrait, et non le moindre: les trois fontaines o\u00f9 l'on se rafra\u00eechit les pieds.\nL'\u00c9GLISE SAINTE-MARIE-MADELEINE\nCette ancienne chapelle du couvent dominicain des Pr\u00eacheurs est consid\u00e9r\u00e9e par certains comme un mus\u00e9e. Elle abrite un grand nombre d'oeuvres d'art, dont le c\u00e9l\u00e8bre triptyque de \u00abL'Annonciation\u00bb. C'est ici que fut baptis\u00e9 C\u00e9zanne, en 1839.\nLE MUS\u00c9E GRANET\nC'est l'un des plus importants de Provence. Il doit son nom au peintre aixois Fran\u00e7ois Granet (1775-1849), qui en fut l'un des principaux donateurs. A l'int\u00e9rieur, on peut admirer son portrait, r\u00e9alis\u00e9 par Ingres. A voir \u00e9galement, les sculptures provenant de l'oppidum d'Entremont et datant de la fin du iiie si\u00e8cle av. J.-C. Parmi les toiles de C\u00e9zanne, la tr\u00e8s belle \u00abMontagne Sainte-Victoire\u00bb.\nPlace Saint-Jean-de-Malte\n42.38.14.70.\nLA TOUR DE L'HORLOGE\nSon originalit\u00e9: un double syst\u00e8me, \u00e0 la fois horaire et astronomique. Des statues de bois repr\u00e9sentant les quatre saisons apparaissent \u00e0 tour de r\u00f4le.\nPlace de l'H\u00f4tel-de-Ville.\n- LES BONNES ADRESSES -\nLIBRAIRIES\nLibrairie de Provence\n31, cours Mirabeau\n42.26.07.23.\nLibrairie du Vieil Aix\n12, rue Gaston-de-Saporta\n42.21.14.66.\nANTIQUAIRES\nArbaud antiquit\u00e9s\n19, cours Mirabeau\n42.26.66.88.\nAix-en-Provence antiquit\u00e9s\n24, rue Gaston-de-Saporta\n42.23.42.53.\nP\u00c2tisseries-confiseries\nLa sp\u00e9cialit\u00e9 locale,\nc'est, bien s\u00fbr, le calisson. A d\u00e9guster frais, de pr\u00e9f\u00e9rence.\nL\u00e9onard Parli\n35, avenue Victor-Hugo\n42.26.05.71.\nConfiserie d'Entrecasteaux\n2, rue d'Entrecasteaux\n42.27.15.02.\nLes Chocolats de Puyricard\n7, rue Rifle-Rafle\n42.21.13.26.\nMARCH\u00c9S\nPlace des Pr\u00eacheurs\nMarch\u00e9 aux fleurs:\nlundi, mercredi, vendredi et dimanche.\nPlace Richelme\nMarch\u00e9 proven\u00e7al aux l\u00e9gumes (qui existait d\u00e9j\u00e0 \u00e0 l'\u00e9poque\ndu roi Ren\u00e9): tous les jours.\nAutour du palais de justice:\nbrocante et fripes,\nmardi, jeudi et samedi.\nINFOGRAPHIE: CARTE D'AIX", "url": "https://www.lexpress.fr/informations/flaner-a-aix_598747.html"}, {"title": "Giono contre Pagnol", "text": "Giono contre Pagnol. En 1995, le double centenaire de leur naissance annonce un duel redoutable de comm\u00e9morations. La Provence des ch\u00eanes br\u00fbl\u00e9s contre celle des pins parasols. Laquelle \u00e9clipsera l'autre? A notre droite, Pagnol, donn\u00e9 d'ores et d\u00e9j\u00e0 gagnant. Il a tout Marseille derri\u00e8re lui, ses films \u00e0 succ\u00e8s et ses personnages d'op\u00e9rette. Gros atouts. A notre gauche, Giono, le challenger. Un fils d'immigr\u00e9, une Provence sauvage, un chant pacifiste et naturaliste. L'actualit\u00e9 est de son c\u00f4t\u00e9. En ces temps de retour aux vraies valeurs, il pourrait cr\u00e9er la surprise. D\u00e9j\u00e0, du haut des tours de Manosque, on commence \u00e0 d\u00e9cocher les fl\u00e8ches: \u00abGiono \u00e9tait un gros na\u00eff et Pagnol un petit malin.\u00bb Ils n'ont pas vraiment tort, les Manosquins, qui racontent par le d\u00e9tail les proc\u00e8s pour plagiat intent\u00e9s par Giono \u00e0 son rival; qui rappellent que \u00abLa Femme du boulanger\u00bb, c'est du Giono, \u00abAng\u00e8le\u00bb, encore du Giono, \u00abRegain\u00bb, toujours du Giono.\nMais il faut bien reconna\u00eetre qu'il n'est pas toujours facile \u00e0 suivre, ce petit-fils d'Italien. Comme le hussard Angelo, comme la Mam\u00e8che de \u00abRegain\u00bb, son grand-p\u00e8re, un hors-la-loi mi-gendarme, mi-carbonaro, dut quitter son Pi\u00e9mont natal pour s'en aller trouver en France du travail et du pain. Il s'en fut sur les chemins de contrebande et suivit la route des peupliers, qui longe le P\u00f4 jusqu'aux Alpes et serpente ensuite au fil de la Durance. Terminus: Manosque, o\u00f9 le p\u00e8re sera cordonnier, la m\u00e8re repasseuse. C'est l\u00e0 que na\u00eet Jean Giono, en 1895, c'est l\u00e0 qu'il mourra, en 1970. Entre-temps, le voyageur immobile accomplit sa belle odyss\u00e9e \u00e0 la fois dans sa t\u00eate et dans les montagnes alentour.\nLe p\u00e8re, un rouge et noir, un anarchiste, lui donne le go\u00fbt de la libert\u00e9 et de la dignit\u00e9; sa m\u00e8re lui fait d\u00e9couvrir la Bible. Seul sur les lices de Manosque ou aux champs avec les bergers, Giono aborde le monde merveilleux des po\u00e8tes grecs, de Cervant\u00e8s et de Shakespeare. Il r\u00eave sous la vo\u00fbte \u00e9toil\u00e9e dans une all\u00e9gresse cosmique. La maladie de Jean-Antoine Giono va se charger de le ramener sur terre. Le fils va devoir travailler. Jean, \u00e0 16 ans, se fait embaucher comme chasseur, puis \u00e0 titre d'employ\u00e9 aux \u00e9critures \u00e0 l'Agence manosquine de cr\u00e9dit, o\u00f9 il finira sous-directeur. \u00abJ'entrais dans le monde lunaire de la banque.\u00bb Il s'agissait vite d'en sortir. Un beau d\u00e9fi, pour cette graine de rebelle qui devra attendre 1929 avant de vivre exclusivement de sa plume. Mais, dans l'intervalle, que de chocs, que d'exp\u00e9riences! La Grande Guerre, avant tout.\n\u00abJ'ai 22 ans et j'ai peur. J'ai peur d'un poteau, d'une corde et d'un bandeau sur les yeux.\u00bb Le futur auteur du \u00abD\u00e9serteur\u00bb, bless\u00e9 \u00e0 Verdun, gaz\u00e9 sur le Chemin des Dames, lit des po\u00e8mes \u00e0 ses camarades pour leur faire oublier leurs souffrances et n'a plus qu'un ennemi d\u00e9clar\u00e9: la guerre. A coup s\u00fbr, les errements de son combat pacifiste, qui lui vaudront tant de critiques, ont pouss\u00e9 sur cette source de sang. La banque, la guerre, c'est l'anti-Giono. Le vrai Giono ne vit que pour ses collines, que pour l'\u00e9criture. Et commence \u00e0 faire l'objet d'une petite notori\u00e9t\u00e9 dans le milieu litt\u00e9raire. Il publie d'abord des contes et des po\u00e8mes dans une revue marseillaise. Gide, Paulhan, Fargue, Gu\u00e9henno le remarquent. \u00abColline\u00bb para\u00eet chez Grasset en 1929 et manque de peu le prix Goncourt, suivi d' \u00abUn de Baumugnes\u00bb. Apr\u00e8s quoi sont publi\u00e9s \u00abRegain\u00bb, \u00abManosque des Plateaux\u00bb (1930), \u00abLe Grand Troupeau\u00bb (1931), \u00abJean le Bleu\u00bb (1932), \u00abLe Serpent d'\u00e9toiles\u00bb (1933), \u00abLe Chant du monde\u00bb (1934). Giono devient alors un \u00e9crivain reconnu. Et connu. Comme il ne go\u00fbte gu\u00e8re la faune litt\u00e9raire parisienne et ne s'en cache pas, ce sont les \u00e9diteurs et les intellectuels fran\u00e7ais ou \u00e9trangers qui viennent \u00e0 lui dans ses montagnes. Henry Miller, qui consacre \u00e0 Giono un long chapitre dans \u00abLes Livres de ma vie\u00bb, s'\u00e9chine m\u00eame \u00e0 le faire traduire outre-Atlantique.\nTerre de vent et d'illusions, le plateau du Contadour sera, dans les ann\u00e9es 30, sous la houlette de Giono, le th\u00e9\u00e2tre des grandes manoeuvres pacifistes. L\u00e0-haut, sur sa montagne, il fonde une sorte de communaut\u00e9, au plus pr\u00e8s de la nature, \u00e0 la recherche des \u00abVraies Richesses\u00bb (1936). Contre la guerre. Peut-\u00eatre trop na\u00eff, s\u00fbrement trop enthousiaste, il est pr\u00eat \u00e0 une reddition face aux nazis. Beaucoup de jeunes insoumis, influenc\u00e9s par lui, fr\u00f4leront le peloton d'ex\u00e9cution et lui en voudront plus tard de s'\u00eatre tromp\u00e9 de combat. D'autant que, sous l'Occupation, manquant d'argent, c'est dans un journal pronazi, \u00abLa Gerbe\u00bb, que Giono publie \u00abDeux Cavaliers de l'orage\u00bb. Anarchiste, communiste, collabo, il sera accus\u00e9 de tous les p\u00e9ch\u00e9s et passera, \u00e0 la Lib\u00e9ration, sept mois en prison.\nGiono politiquement incorrect? A coup s\u00fbr, comme tout rebelle qui se respecte. Mais jamais profiteur, l\u00e2che ni opportuniste. C'est manifestement par incons\u00e9quence, voire par inconscience, que ce r\u00eaveur solitaire se lan\u00e7a dans des aventures aussi g\u00e9n\u00e9reuses qu'incontr\u00f4lables - qu'il reniera, par la suite.\nApr\u00e8s guerre, Giono a perdu bien de ses illusions sur l'homme. \u00abIl y a six mois, je me serais fait tuer pour mes id\u00e9es; aujourd'hui, si je me fais tuer, ce sera pour mon plaisir.\u00bb Tout Giono est dans cette phrase d'Angelo, son h\u00e9ros du cycle du \u00abHussard\u00bb (ann\u00e9es 50). La vision de la nature humaine y est pessimiste. Quelques personnages stendhaliens, magnifiques et fous, des nobles ou des soldats dont l'habilet\u00e9 au sabre \u00abexige dix ans de pratique et trois cents ans de d\u00e9sinvolture h\u00e9r\u00e9ditaire\u00bb, s'y battent pour une femme ou pour leur libert\u00e9. Choisissant l'aventure personnelle contre la m\u00e9diocrit\u00e9. Leur voie est unique, comme celle de Giono, qui s'est choisi son ailleurs. Lors de sa disparition, le chant du d\u00e9part de l'\u00e9ternel insoumis pouvait tenir en ceci: \u00abO\u00f9 je vais, personne ne va, personne n'est jamais all\u00e9, personne n'ira. J'y vais seul, le pays est vierge, et il s'efface derri\u00e8re mes pas.\u00bb", "url": "https://www.lexpress.fr/informations/giono-contre-pagnol_598742.html"}, {"title": "Si noire Louisiane", "text": "Il n'est jamais bon de se trouver au mauvais endroit au mauvais moment, surtout si on est noir, illettr\u00e9, et que l'on vit en Louisiane \u00e0 la fin des ann\u00e9es 40. S'\u00e9tant laiss\u00e9 entra\u00eener par deux mauvais gar\u00e7ons, qui ne sont plus l\u00e0 pour le disculper, Jefferson l'innocent (dans tous les sens du terme) se voit condamner \u00e0 mort pour le cambriolage et l'assassinat d'un \u00e9picier blanc. Ne comptez pas sur les jur\u00e9s, racistes, pour lui accorder les circonstances att\u00e9nuantes, ni sur son avocat pour lui gagner la libert\u00e9: celui-ci plaide l'idiotie. A ses yeux, le pauvre Jefferson n'a pas plus d'intelligence et de conscience qu'un porc; merci, la d\u00e9fense! Le condamn\u00e9 s'assi\u00e9ra-t-il sur la chaise \u00e9lectrique comme un animal ou comme un homme?\nLe roman d'Ernest J. Gaines, n\u00e9 en Louisiane en 1933, est l'histoire d'une dignit\u00e9 perdue et retrouv\u00e9e: par la gr\u00e2ce du narrateur, qui est instituteur, Jefferson deviendra, peu \u00e0 peu, un \u00eatre humain responsable. Il y a du h\u00e9ros faulkn\u00e9rien en lui, l'auteur inventant, pour les besoins d'une fable admirable d'\u00e9motion retenue, un comt\u00e9 dont le chef-lieu, Bayonne, est l'\u00e9quivalent du Yoknapatawpha de Faulkner.\nDe Gaines on connaissait seulement \u00abCol\u00e8re en Louisiane\u00bb (r\u00e9\u00e9dit\u00e9 en 10/18), port\u00e9 \u00e0 l'\u00e9cran par Volker Schl\u00f6ndorff, r\u00e9cit o\u00f9 l'on apprend comment, en 1980, le meurtre d'un cajun d\u00e9clenche sur une plantation une guerre des clans. \u00abDites-leur que je suis un homme\u00bb vient de valoir au roman le National Book Award. Puisse cette r\u00e9compense, \u00f4 combien m\u00e9rit\u00e9e, inciter son \u00e9diteur \u00e0 traduire \u00abThe Autobiography of Miss Jane Pittman\u00bb (1971), qui rendit l'auteur c\u00e9l\u00e8bre outre-Atlantique. Laissant le sentimentalisme \u00e0 Alice Walker et la luxuriance \u00abjazzy\u00bb \u00e0 Toni Morrison, Gaines a pour ses d\u00e9sh\u00e9rit\u00e9s les accents d'un Gogol et la d\u00e9licatesse d'un Tourgueniev. L'ordre voulu par les Blancs n'a plus cours, ni la r\u00e9signation des Noirs. Voici un grand romancier du Sud, mais d'un Sud en mutation, loin des regrets et des nostalgies.\nDites-leur que je suis un homme, par Ernest J. Gaines. Trad. par Michelle Herpe-Voslinsky. Liana Levi, 304 p., 130 F.", "url": "https://www.lexpress.fr/informations/si-noire-louisiane_598735.html"}, {"title": "Gina", "text": "C'est un chagrin que nul n'\u00e9lude, la mort d'une m\u00e8re. Soit le jour o\u00f9, quel que soit son \u00e2ge, un homme cesse \u00e0 jamais d'\u00eatre un enfant. Il est donc logique que beaucoup d'\u00e9crivains en aient t\u00e9moign\u00e9. Fran\u00e7ois Bott m\u00e8ne par petites touches son r\u00e9cit de la grande \u00e9preuve, qui commence au moment o\u00f9 une visite m\u00e9dicale de routine a d\u00e9cel\u00e9 une anomalie. Et Marie-Jeanne, appel\u00e9e Gina par ses quatre fils, est entr\u00e9e \u00e0 l'h\u00f4pital. Succession des visites, des espoirs et des craintes, poussi\u00e8res de bonheur, images des derniers instants empreints d'une extraordinaire douceur par l'effet du caract\u00e8re de la malade, femme courageuse \u00e0 bas bruit, cultiv\u00e9e et nourrie de la correspondance de Mme de S\u00e9vign\u00e9, telle la grand-m\u00e8re de Proust. Sc\u00e8ne des fun\u00e9railles, et puis lente remont\u00e9e des souvenirs au fur et \u00e0 mesure que s'impose la v\u00e9rit\u00e9, c'est-\u00e0-dire l'absence. Alors m\u00eame qu'autour de soi tout parle de la disparue, la maison, la rue, les objets, les photos, et jusqu'au ciel au-dessus du cimeti\u00e8re des Batignolles, qu'on aper\u00e7oit au loin. Il \u00e9tait gris-bleu \u00e9galement par-dessus les toits de Deauville et des vacances, autrefois. \u00abEt maintenant, pourquoi j'\u00e9cris?\u00bb se demande l'auteur. Pourquoi? Pour que la mort n'ait pas le dernier mot. Et parce que suivre la pente de son talent est la seule fa\u00e7on de justifier encore tant d'amour re\u00e7u qui, par r\u00e9verb\u00e9ration, nous atteint, nous qui n'avons pas connu Gina.\nGina\npar Fran\u00e7ois Bott. Flammarion, 90 p., 80 F.\nPHGOTO DE FRANCOIS BOTT", "url": "https://www.lexpress.fr/informations/gina_598730.html"}, {"title": "Bient\u00f4t, la revanche du plaisir", "text": "On la surnomme \u00abla Nostradamus du marketing\u00bb. Depuis 1974, Faith Popcorn - Faith Plotkin de son vrai nom - \u00e9pie la soci\u00e9t\u00e9 am\u00e9ricaine, prend le pouls des consommateurs et pr\u00e9dit l'\u00e9volution des modes de vie. Pour que les entreprises puissent adapter leurs nouveaux produits aux besoins des consommateurs de demain. Elle a \u00e0 son actif quelques beaux succ\u00e8s. Elle d\u00e9pista le cocooning au tout d\u00e9but des ann\u00e9es 80, l'explosion des services \u00e0 domicile et du t\u00e9l\u00e9achat bien avant les autres. Aujourd'hui, que pr\u00e9voit-elle\" La revanche du plaisir, la fin des restrictions. Le r\u00f4le des femmes, sur le march\u00e9 du travail et au sein des gouvernements, va s'accro\u00eetre, la soci\u00e9t\u00e9 des \u00abclans\u00bb, se renforcer. Faith Popcorn est fondatrice, propri\u00e9taire et directrice g\u00e9n\u00e9rale de BrainReserve Inc., une firme de conseil en marketing dont les clients ont pour nom Campbell Soup Company, Bristol-Myers, Colgate-Palmolive, IBM, Eastman Kodak, Pepsi-Cola, etc. \u00abLe Rapport Popcorn. Comment vivrons-nous en l'an 2000\"\u00bb, son livre, d\u00e9j\u00e0 traduit en 14 langues, vient d'\u00eatre publi\u00e9 en fran\u00e7ais (Les Editions de l'Homme).\nL'EXPRESS: Depuis vingt ans, vous observez les \u00e9volutions de la soci\u00e9t\u00e9 am\u00e9ricaine. Vous avez annonc\u00e9 l'\u00e9mergence du \u00abcocooning\u00bb il y a une dizaine d'ann\u00e9es, celle des 4 X 4, l'\u00e9chec du New Coke, le succ\u00e8s du t\u00e9l\u00e9achat, etc. Quelles sont les tendances qui, \u00e0 votre avis, vont \u00e9merger dans les ann\u00e9es \u00e0 venir?\nFAITH POPCORN: J'en vois quatre. Je baptiserais la premi\u00e8re \u00abla revanche du plaisir\u00bb. C'est certainement la plus importante. Elle a point\u00e9 son nez il y a environ deux ans. Les gens en ont assez des restrictions, de la crise, de l'accroissement de leur charge de travail dans des entreprises qui licencient. Alors ils commencent \u00e0 r\u00e9agir en se faisant plaisir. Le nombre de personnes suivant un r\u00e9gime, celui des assidus des salles de gym, des joggers sont en chute libre. Les ventes de bacon, de glaces, de steaks grimpent de nouveau, apr\u00e8s des ann\u00e9es de d\u00e9gringolade. Pour la premi\u00e8re fois depuis vingt-six ans, la famille des fumeurs s'agrandit. La deuxi\u00e8me tendance, c'est l'\u00e9mergence du pouvoir des femmes. Elles n'ont pas \u00e9t\u00e9 bien accueillies dans les grandes entreprises. Un nombre important d'entre elles les ont quitt\u00e9es pour cr\u00e9er de petites soci\u00e9t\u00e9s o\u00f9 elles sont leur propre patron. Dans un proche avenir, elles y emploieront plus de salari\u00e9s que les 500 plus grosses entreprises recens\u00e9es par le magazine \u00abFortune\u00bb. D\u00e9j\u00e0 9,8 millions de femmes travaillent \u00e0 domicile, et ce chiffre ne cesse de s'accro\u00eetre. Et, enfin, elles commencent \u00e0 d\u00e9tenir des postes clefs dans le gouvernement am\u00e9ricain. Or leur fa\u00e7on de se comporter, de penser est totalement diff\u00e9rente de celle des hommes, et cela modifiera consid\u00e9rablement la physionomie du march\u00e9 du travail. Les femmes privil\u00e9gient leur \u00e9quipe, leurs amis, leur famille, et sont moins enclines \u00e0 chercher le pouvoir, \u00e0 grimper dans l'entreprise; elles pr\u00e9f\u00e8rent collaborer avec ceux en qui elles ont confiance plut\u00f4t qu'avec les responsables hi\u00e9rarchiques. La troisi\u00e8me tendance touche aussi le monde du travail. Je l'appelle \u00abla chute des idoles\u00bb. Les tr\u00e8s grandes soci\u00e9t\u00e9s, comme General Motors, sont devenues inhumaines. Elles n'ont plus la cote. Lorsque les consommateurs ach\u00e8tent un produit, ils n'appr\u00e9cient plus qu'il provienne d'un mastodonte \u00abcorporate\u00bb, o\u00f9 le client se perd dans le d\u00e9dale des services. M\u00eame si les compagnies restent imposantes, elles doivent agir comme si elles \u00e9taient plus petites, plus proches du citoyen. Cela rejoint, d'ailleurs, l'une des \u00e9volutions de la soci\u00e9t\u00e9 que j'ai d\u00e9j\u00e0 \u00e9voqu\u00e9e il y a trois ans.\n- Laquelle?\n- Celle que j'avais baptis\u00e9e \u00abegonomie\u00bb, o\u00f9 la part de l'ego, du culte du moi dans l'acte d'achat devient de plus en plus importante. Par r\u00e9action \u00e0 la soci\u00e9t\u00e9 informatis\u00e9e, o\u00f9 les gens avaient l'impression de n'\u00eatre que des num\u00e9ros, s'est install\u00e9 un v\u00e9ritable besoin d'expression et de reconnaissance de la personne priv\u00e9e. Le \u00absur mesure\u00bb gagne du terrain. Il y a d\u00e9j\u00e0 aux Etats-Unis une cha\u00eene de magasins de canap\u00e9s, la Krause's Sofa Factory, o\u00f9 vous pouvez s\u00e9lectionner un accoudoir ici, un dossier l\u00e0, une taille \u00e0 votre go\u00fbt, et bien s\u00fbr les tissus, les volants de votre choix. Au Japon, une filiale de Matsushita fabrique des bicyclettes sur mesure. Demain, vous choisirez vous-m\u00eame les composantes de votre jean, avec ou sans poches, large ou \u00e9troit, etc.; l'ordinateur-couturier prendra vos dimensions, et une heure plus tard vous aurez le produit. Vous pourrez acheter une voiture au si\u00e8ge adapt\u00e9 \u00e0 votre dos. Cette tendance-l\u00e0 a d\u00e9marr\u00e9 en 1988, mais elle s'accentue aujourd'hui.\n- Revenons aux nouvelles orientations de la soci\u00e9t\u00e9. Vous en mentionniez quatre. Quelle est la derni\u00e8re?\n- Le \u00abclanning\u00bb, la tendance \u00e0 former des clans. On a toujours dit que les Etats-Unis \u00e9taient un melting-pot o\u00f9 toutes les races, les cultures se m\u00e9langeaient. C'est d\u00e9sormais faux. Nous nous d\u00e9sint\u00e9grons. Les petits groupes religieux ont augment\u00e9 de 40% depuis dix ans. Les sectes prolif\u00e8rent. Les diff\u00e9rentes ethnies se referment sur elles-m\u00eames. Les associations se multiplient - les danseurs pour le d\u00e9sarmement, les cyclistes de foi chr\u00e9tienne, les enfants adultes de parents alcooliques, etc. Les classifications des gens aussi. Il y eut les yuppies (young urban professionals) de Wall Street, les dinks (double income no kids), il y a maintenant les puppies (poor urban professionals), ex-yuppies, les woofs (well off older folks), retrait\u00e9s bien nantis, les skippies (school kids with incomes and purchasing power), \u00e9coliers \u00e0 fort pouvoir d'achat, les moby's (mommy older, baby younger), ces femmes d'\u00e2ge m\u00fbr qui ont de tr\u00e8s jeunes enfants. Les gens \u00e9prouvent le besoin de se regrouper par affinit\u00e9s (liens de parent\u00e9, m\u00eames go\u00fbts, m\u00eames int\u00e9r\u00eats particuliers ou politiques, etc.). Et cela a une cons\u00e9quence sur la vie sociale. On re\u00e7oit plus souvent ses proches et on sort moins avec ses relations de travail. Le clanning est une retomb\u00e9e de l'egonomie. Il traduit la peur d'une soci\u00e9t\u00e9 violente.\n- Ces dix derni\u00e8res ann\u00e9es, vous aviez rep\u00e9r\u00e9 un certain nombre de tendances dans la soci\u00e9t\u00e9 am\u00e9ricaine. Ont-elles disparu ou \u00e9volu\u00e9?\n- Elles ont toutes \u00e9volu\u00e9, et le cocooning en t\u00eate. Il s'est durci. La mentalit\u00e9 du \u00abbunker\u00bb s'est d\u00e9velopp\u00e9e. Les individus se prot\u00e8gent de plus en plus du chaos ext\u00e9rieur. Ils disparaissent, par exemple, des annuaires t\u00e9l\u00e9phoniques. Les services de livraison \u00e0 domicile explosent. M\u00eame les m\u00e9decins recommencent \u00e0 se d\u00e9placer chez les patients, ce qui \u00e9tait impensable ici il y a quelques ann\u00e9es. Le budget familial d\u00e9pens\u00e9 pour l'am\u00e9lioration de l'habitat et du jardin ne cesse d'augmenter. Et les services de t\u00e9l\u00e9achat, o\u00f9 l'on peut tout commander sans sortir de son fauteuil, ont un succ\u00e8s fou.\n- Quand voyez-vous la fin de cette tendance du \u00abpour vivre heureux vivons cach\u00e9s au fond de notre terrier\u00bb?\n- Lorsqu'on aura trouv\u00e9 un vaccin contre le sida, ou un moyen de le gu\u00e9rir. C'est cette \u00e9pid\u00e9mie qui, en partie, a d\u00e9clench\u00e9 le mouvement vers le cocooning. Quand on l'aura vaincu, il se produira une fantastique d\u00e9flagration sociale. On se sentira de nouveau libre de sortir, de s'amuser. Mais, en attendant, le cocooning restera tr\u00e8s ancr\u00e9 dans nos moeurs.\n- Quels sont les autres grands \u00e9v\u00e9nements qui ont induit - ou induiront - des bouleversements sociaux et chang\u00e9 les habitudes des consommateurs?\n- La crise \u00e9conomique, bien s\u00fbr, et son corollaire, la mont\u00e9e de la criminalit\u00e9. L'arriv\u00e9e massive des femmes aux avant-postes des entreprises et du gouvernement, le vieillissement de la population et l'\u00e9mergence de nouvelles technologies, comme la t\u00e9l\u00e9vision interactive, les autoroutes de la communication et la r\u00e9alit\u00e9 virtuelle. Gr\u00e2ce \u00e0 elles, nous irons au supermarch\u00e9, nous pourrons essayer des v\u00eatements, faire des voyages, tester un v\u00e9lo ou une voiture sans m\u00eame quitter notre domicile. Demain, nous aurons des \u00abassistants personnels\u00bb qui ne nous quitteront pas, de minuscules ordinateurs multim\u00e9dias qui nous permettront aussi bien de surveiller les enfants \u00e0 la maison que de communiquer avec n'importe qui sur terre.\n- Le cocooning n'a pas \u00e9t\u00e9 la seule transformation de nos modes de vie. Comment ont \u00e9volu\u00e9 les autres?\n- Au d\u00e9but des ann\u00e9es 90, j'avais recens\u00e9 une dizaine de tendances dans notre soci\u00e9t\u00e9 am\u00e9ricaine. La premi\u00e8re est un peu le revers du cocooning. Plus les gens restent chez eux, plus ils ont besoin de substituts, d'aventures fantastiques. Mais non p\u00e9rilleuses. Toujours ce besoin de s\u00e9curit\u00e9. Avec plus de fantaisie que de danger potentiel r\u00e9el. On a vu le nombre des parcs d'attractions se multiplier ici. Les adeptes pratiquent l'escalade, mais, au lieu d'aller en Suisse pour se lancer \u00e0 l'assaut des Alpes, ils le font \u00e0 l'int\u00e9rieur. Combien de murs d'escalade existait-il il y a dix ans? Ce d\u00e9paysement sans risque, c'est aussi ce qu'apporte la r\u00e9alit\u00e9 virtuelle gr\u00e2ce \u00e0 laquelle vous pourrez vivre dans un monde de technofantaisie. D'ailleurs, les premi\u00e8res galeries de jeux vid\u00e9o fond\u00e9es sur cette technologie commencent \u00e0 ouvrir aux Etats-Unis. Autre signe: l'\u00e9volution des habitudes alimentaires am\u00e9ricaines, qui deviennent \u00abuniverselles\u00bb. Hier, la nourriture ethnique \u00e9tait bannie. Aujourd'hui, c'est l'inverse. En un seul repas, vous partagez les cultures mexicaine, tha\u00eflandaise et russe. Et de tr\u00e8s nombreux produits exotiques ont fait leur apparition dans les supermarch\u00e9s: la moutarde chinoise, les bananes miniatures, les blinis, etc. La salsa est devenue le ketchup du new age. A la maison, au sein du cocon, cela s'est traduit par ce que j'ai appel\u00e9 la \u00abprairiemania\u00bb, ce besoin de porter de grosses chemises \u00e0 carreaux, de se promener avec des sacs \u00e0 dos, etc. Toute cette mode western et indienne qui d\u00e9ferle est le r\u00e9sultat de ce d\u00e9sir d'aventures fantastiques.\n- Voil\u00e0 donc une tendance qui a la vie dure. Quelles sont les autres?\n- Celle que j'ai baptis\u00e9e \u00ables petits plaisirs\u00bb. Je l'ai rep\u00e9r\u00e9e en 1987, quand le march\u00e9 boursier a commenc\u00e9 \u00e0 s'effondrer. Les Am\u00e9ricains ont cess\u00e9 d'acheter de gros objets de luxe, comme les Mercedes ou les BMW, mais en parall\u00e8le ils s'offraient de petites g\u00e2teries de tr\u00e8s bonne qualit\u00e9. Des chocolats Godiva plut\u00f4t que des Mars, des stylos Montblanc plut\u00f4t que des Bic, des glaces H\u00e4agen-Dazs plut\u00f4t que des Esquimau \u00e0 bon march\u00e9. Et aujourd'hui cette tendance persiste. C'est pourquoi je conseillerais aux fabricants d'articles tr\u00e8s co\u00fbteux de se montrer plus modestes. Pourquoi pas un VTT Maserati, un stylo\nRolls-Royce, ou un cyclomoteur Mercedes?\nUn autre ph\u00e9nom\u00e8ne que j'ai remarqu\u00e9 au d\u00e9but des ann\u00e9es 80, c'est l'av\u00e8nement du consommateur vigilant. Une nouvelle publication a fait son apparition sur le march\u00e9: \u00abNational Boycott News\u00bb, qui demandait le boycottage de tel ou tel produit jug\u00e9 insatisfaisant. Des \u00e9missions de t\u00e9l\u00e9vision comme \u00abFight Back\u00bb, consacr\u00e9es \u00e0 la d\u00e9fense du consommateur, \u00e0 la critique de la publicit\u00e9, ont vu le jour. D\u00e9sormais, on exige une meilleure finition, de meilleurs services. Les entreprises ont donc multipli\u00e9 les num\u00e9ros verts, les sondages sur ce qu'elles vendent. Aujourd'hui, les consommateurs, soutenus par les m\u00e9dias, forment un lobby puissant. Les \u00e9tiquettes - leur pr\u00e9cision, les informations qu'elles fournissent - prennent plus d'importance que jamais. Nous voulons tout conna\u00eetre sur l'histoire du produit et les valeurs morales du fabricant. Cela rejoint d'ailleurs une autre \u00e9volution, que j'ai baptis\u00e9e \u00abSOS\u00bb, pour Save our society - Sauvez notre soci\u00e9t\u00e9 - et qui a \u00e9t\u00e9 d\u00e9tect\u00e9e au milieu des ann\u00e9es 80 avec le grand mouvement en faveur de la protection de la plan\u00e8te. Maintenant, lorsque nous achetons, nous voulons conna\u00eetre le point de vue de l'entreprise: respecte-t-elle l'environnement? Le droit des personnes? Fait-elle des exp\u00e9riences sur les animaux? Bref, a-t-elle une \u00e9thique? R\u00e9sultat: on vend d\u00e9j\u00e0 aux Etats-Unis des bo\u00eetes de thon o\u00f9 il est pr\u00e9cis\u00e9: \u00abSans danger pour les dauphins\u00bb. Je pense que cette tendance, d\u00e9j\u00e0 bien \u00e9tablie depuis le d\u00e9but des ann\u00e9es 90, va se renforcer.\n- Vous avez mentionn\u00e9 le vieillissement de la population comme \u00e9v\u00e9nement majeur...\n- Oui, mais ce que l'on constate actuellement, c'est un \u00abd\u00e9vieillissement\u00bb de chaque couche de la soci\u00e9t\u00e9. Il existe un refus de se plier aux limites traditionnelles de l'\u00e2ge. C'est ce que j'appelle le \u00abdown-aging\u00bb. Sean Connery et Paul Newman sont des sex-symbols. Les Rolling Stones se comportent comme il y a trente ans. Cela repr\u00e9sente plus qu'un souci sans pr\u00e9c\u00e9dent de sant\u00e9 et de long\u00e9vit\u00e9. C'est une r\u00e9action psychosentimentale et nostalgique collective. Vieillir, aujourd'hui, c'est devenir meilleur tout en restant en superforme. D'o\u00f9 une autre tendance qui a d\u00e9marr\u00e9 au d\u00e9but des ann\u00e9es 80: la poursuite de la sant\u00e9 \u00e0 tout prix. Nous sommes persuad\u00e9s d\u00e9sormais que la maladie ne r\u00e9sulte pas que d'un malheureux hasard, mais aussi de la fa\u00e7on dont nous vivons, dont nous mangeons. Nous avons une nouvelle vision de la sant\u00e9, que nous prenons en charge personnellement. Les nourritures \u00absaines\u00bb, peu sal\u00e9es, peu caloriques, sans engrais, sans gras ont un bel avenir. Je les ai appel\u00e9es les \u00abalimaceutiques\u00bb, contraction d'aliments et de pharmaceutique.\n- Mais c'est en opposition avec la revanche du plaisir dont vous annoncez l'av\u00e8nement!\n- Deux orientations contradictoires peuvent tr\u00e8s bien coexister, les gens comme la soci\u00e9t\u00e9 sont tiraill\u00e9s de tous les c\u00f4t\u00e9s. Ils sont capables d'\u00eatre raisonnables toute la semaine pour se laisser aller \u00e0 une orgie alimentaire le week-end.\n- Reste-t-il d'autres caract\u00e9ristiques sociales qui mod\u00e8lent nos modes de vie et de consommation?\n- Il y en a encore deux. La premi\u00e8re concerne surtout les femmes. Je l'appelle \u00ables 99 vies\u00bb. Les femmes travaillent, gardent leurs enfants longtemps \u00e0 la maison, s'occupent de leurs parents \u00e2g\u00e9s, etc. Bref, vivent de fa\u00e7on fr\u00e9n\u00e9tique. Certains hommes ont un double emploi. Le temps est donc devenu une denr\u00e9e plus que pr\u00e9cieuse. L'impact sur le march\u00e9 des services et sur la consommation commence \u00e0 se faire sentir: les banques, les magasins ont \u00e9tendu leurs horaires d'ouverture, les services \u00e0 domicile deviennent monnaie courante. La seconde, plus r\u00e9cente, est une cons\u00e9quence de la crise \u00e9conomique de 1987. Les firmes ont licenci\u00e9 leurs employ\u00e9s et, apr\u00e8s une d\u00e9cennie de cupidit\u00e9, d'argent facile, d'heures pass\u00e9es dans les transports en commun, une partie des travailleurs se sont mis \u00e0 r\u00eaver de r\u00e9nover d'anciennes demeures, de fonder de petites entreprises, d'ouvrir un h\u00f4tel-ranch. C'est un peu le revers de la m\u00e9daille, le ras-le-bol des \u00ab99 vies\u00bb. Cette \u00e9volution-l\u00e0 aussi est toujours pr\u00e9sente.\n- Vous \u00e9piez la soci\u00e9t\u00e9 am\u00e9ricaine. Pensez-vous que vos constatations, vos conclusions s'appliquent aux autres pays industrialis\u00e9s?\n- Oui, avec un certain retard. Sauf en ce qui concerne l'environnement, \u00e0 propos duquel l'Allemagne, \u00e0 mon avis, nous devance.\n- Est-ce que vous vous \u00eates d\u00e9j\u00e0 tromp\u00e9e?\n- Je pensais que le pouvoir des femmes s'accro\u00eetrait plus vite, qu'il y en aurait davantage au gouvernement, que Hillary Clinton serait mieux accept\u00e9e. Je n'avais pas entrevu l'importance de groupes tr\u00e8s conservateurs comme les ligues contre l'avortement. J'ai sous-estim\u00e9 leur fanatisme.\n- Jusqu'\u00e0 pr\u00e9sent, donc, vous avez plut\u00f4t bien r\u00e9ussi \u00e0 d\u00e9busquer les changements de la soci\u00e9t\u00e9 am\u00e9ricaine. Est-ce gr\u00e2ce \u00e0 votre mani\u00e8re de travailler?\n- En partie, oui. Nous interviewons des milliers de consommateurs chaque ann\u00e9e et nous d\u00e9taillons leurs modes de vie, leurs fa\u00e7ons de se nourrir, leurs bureaux, etc. Nous \u00e9pluchons environ 300 publications par mois, regardons certains programmes de t\u00e9l\u00e9vision, \u00e9coutons la radio, suivons la production litt\u00e9raire, cin\u00e9matographique ou th\u00e9\u00e2trale. Lorsqu'une nouvelle \u00e9mission de t\u00e9l\u00e9vision voit le jour, nous nous demandons \u00e0 quels besoins du public elle r\u00e9pond. Nous analysons la liste des livres, des films, des produits les plus populaires, et chaque fois nous nous interrogeons: pourquoi celui-l\u00e0 et pas un autre? Bref, nous fouillons la culture contemporaine, \u00e0 la recherche des signes pr\u00e9curseurs de l'avenir. Parall\u00e8lement, nous poss\u00e9dons une \u00abbanque de talents\u00bb de 2 500 personnes. On y trouve toutes sortes de sp\u00e9cialistes, des m\u00e9decins, des avocats, des nutritionnistes, des chefs indiens, des com\u00e9diens, des journalistes... Nous les r\u00e9unissons par groupes de 10 ou 12 et nous les questionnons sur les derni\u00e8res innovations dans leurs disciplines. Nous leur demandons aussi d'imaginer leurs bureaux, leurs maisons ou leurs vacances en l'an 2015. En faisant la somme de toutes ces informations, nous d\u00e9gageons les \u00e9volutions possibles. En plus, je pense que je suis tr\u00e8s intuitive: cela aide.\n- Comment savoir qu'un produit, une publicit\u00e9 aura ou non du succ\u00e8s?\n- D'abord, nous le confrontons \u00e0 l'ensemble des tendances que nous avons recens\u00e9es. Il doit \u00eatre en conformit\u00e9 avec un certain nombre d'entre elles - au moins 8 sur 10 - sinon il ne sera qu'une passade. Et puis nous le comparons \u00e0 nos \u00e9tudes aupr\u00e8s des consommateurs, et nous le soumettons \u00e0 un \u00abgroupe de talents\u00bb form\u00e9 de personnes tr\u00e8s diverses.\n- En d\u00e9finitive, comment d\u00e9finiriez-vous votre travail, votre firme BrainReserve?\n- Nous sommes une petite \u00abclinique de r\u00e9flexion\u00bb sur l'avenir. Notre but est de faire comprendre aux entreprises que le futur est une affaire s\u00e9rieuse et qu'elles ont beaucoup \u00e0 perdre si leurs clients les devancent. Nous voulons aussi que les particuliers connaissent et comprennent les orientations de la soci\u00e9t\u00e9 afin d'en tirer le meilleur parti.\nPHOTO DE FAITH POPCORN", "url": "https://www.lexpress.fr/informations/bientot-la-revanche-du-plaisir_598723.html"}, {"title": "Deutschland und wir Franzosen GESPR\u00c4CH MIT FRAN\u00c7OIS MITTERRAND", "text": "L'EXPRESS: Herr Pr\u00e4sident, glauben Sie nicht, die Gef\u00fchle bestimmter Franzosen zu verletzen, wenn Sie am 14. Juli Deutsche innerhalb des Eurokorps auf den Champs-Elys\u00e9es defilieren lassen?\nFRAN\u00c7OIS MITTERRAND: Meines Erachtens ist dies eine notwendige Initiative, aber ich verstehe, da\u00df sie jene kr\u00e4nken k\u00f6nnte, die \u00fcber diese Frage nicht nachgedacht haben oder, von Erinnerungen \u00fcberw\u00e4ltigt, vergessen, da\u00df es hier um die Zukunft geht. Ich m\u00f6chte hinzuf\u00fcgen - Sie sagen es selbst - da\u00df sich die Einladung, auf den Champs-Elys\u00e9es zu defilieren, an das Eurokorps richtet, das hei\u00dft an franz\u00f6sische, deutsche, luxemburgische, belgische und spanische Truppen.\n- Der Pr\u00e4sident Giscard d'Estaing schien diese Idee zu begr\u00fc\u00dfen.\n- Gef\u00fchle sind frei, wie alles andere auch.\n- Haben Sie diese Entscheidung getroffen, weil die Deutschen zutiefst gekr\u00e4nkt h\u00e4tten sein k\u00f6nnen, nicht zu den Feierlichkeiten der alliierten Landung eingeladen zu sein?\n- Nein. Die Anwesenheit der Deutschen bei diesen Feierlichkeiten w\u00e4re unangebracht gewesen. Bundeskanzler Kohl hat mich nie darum gebeten. Einen Augenblick hatte ich mir gedacht, nach den Ged\u00e4chtnisfeiern an den gleichen St\u00e4tten einige deutsche und alliierte Einheiten zu einem symbolischen Treffen zusammenzuf\u00fchren, als Markstein f\u00fcr eine neue Zeit. Helmut Kohl hat das nicht gew\u00fcnscht. Aber ich wollte nat\u00fcrlich jegliches Gef\u00fchl der Ver\u00e4rgerung bei den Deutschen vermeiden. Am \u00fcbern\u00e4chsten Tag, dem 8. Juni, bin ich mit dem Kanzler zu einem Jugendfest nach Heidelberg gegangen. Die deutsch-franz\u00f6sische Freundschaft wurde dort gefeiert. Die Anwesenheit des Eurokorps auf den Champs-Elys\u00e9es wird dem europ\u00e4ischen Gedanken einen neuen Impuls geben.\n- Sie haben in keiner Ihrer Ansprachen auf den St\u00e4tten der alliierten Landung den Namen des Generals de Gaulle erw\u00e4hnt, auch nicht die Aktion der Freien Franz\u00f6sischen Streitkr\u00e4fte...\n- Die einzigen franz\u00f6sischen Streitkr\u00e4fte, die an der Landung teilnahmen, waren Soldaten, die der britischen Armee angeh\u00f6rten. Anl\u00e4\u00dflich dieses Tages habe ich nicht General de Gaulle erw\u00e4hnt; aber auch nicht Roosevelt oder Churchill. Absichtlich. Und trotz ihrer gro\u00dfen Verdienste.\nIch habe mich damit begn\u00fcgt, die milit\u00e4rischen Operationen zu beschreiben. Was die von Ihnen erw\u00e4hnte Polemik betrifft, so ist sie rituell. Wenn ich de Gaulle nicht zitiere, beschuldigt man mich, eine Art Kampf gegen einen Schatten zu f\u00fchren. Wenn ich ihn aber zitiere, verd\u00e4chtigt man mich, einen Teil seines Erbes einstecken zu wollen. De Gaulle hat eine bedeutende Rolle in unserer Geschichte gespielt. Aber das veranla\u00dft mich nicht zu st\u00e4ndigen Lobpreisungen. Daf\u00fcr gibt es gen\u00fcgend Spezialisten. Jedenfalls zolle ich ihm den gr\u00f6\u00dften Respekt.\n- Wie hat sich Ihres Erachtens seit Januar 1983, das hei\u00dft seit Ihrer Rede \u00fcber die Euroraketen vor dem Bundestag, bis zu Ihrer symbolischen Geste eines auf den Champs-Elys\u00e9es defilierenden Eurokorps die Idee einer \u00abSchicksalsgemeinschaft\u00bb zwischen Deutschen und Franzosen entwickelt?\n- Wir, Deutsche und Franzosen, neben anderen, haben uns zur Europ\u00e4ischen Gemeinschaft und heute zur Europ\u00e4ischen Union (EU) bekannt; wir haben uns ehr-\ngeizige Ziele gesetzt. Dahin hat uns eine lange Reihe von Ereignissen gef\u00fchrt seit der deutsch-franz\u00f6sischen Vers\u00f6hnung, die bis Robert Schuman und Jean Monnet zur\u00fcckreicht. Wenig sp\u00e4ter habe ich Mend\u00e8s France und Adenauer gesehen, als sie sich \u00fcber dieses Thema in Paris unterhielten. Das war 1954. Mend\u00e8s France war Premierminister. De Gaulle hat dann seine eigene Dimension hinzugef\u00fcgt, insbesondere durch den Elys\u00e9e-Vertrag von 1963. Seit \u00fcber vierzig Jahren ist das also ein konstanter Wert unserer Politik. Nat\u00fcrlich gab es schwierige Phasen in den deutsch-franz\u00f6sischen Beziehungen, aber alle wurden \u00fcberwunden. Wichtige Ereignisse forderten schnelle Reaktionen. Da war zum Beispiel die Krise um die Euroraketen. Wir mu\u00dften der Sowjetunion klarmachen, da\u00df Europa nicht willens war, sich der Drohung von Raketen auszusetzen, welche, da sie nicht strategischer Ordnung waren, nicht die Vereinigten Staaten sondern nur Europa treffen konnten. Das wollten wir nicht hinnehmen. Es h\u00e4tte eine \u00abZweiteilung\u00bb der westlichen Welt zur Folge haben k\u00f6nnen. Aus eben diesem Grunde habe ich im Bundestag Einspruch erhoben. In-\nzwischen, das hei\u00dft zwischen jenem Augenblick 1983 und meiner Einladung an das Eurokorps anl\u00e4\u00dflich des Feiern des 14. Juli dieses Jahres, hat die deutsche Vereinigung stattgefunden. \u00dcber die viel Unwahres berichtet wurde. Es gab deswegen keine deutsch-franz\u00f6sische Krise. Es gab eine Diskussion, eine Debatte. Harmonie ist niemals vorherbestimmt. Zum Beispiel hielt ich f\u00fcr meinen Teil die vorherige Anerkennung der Ostgrenzen als historisch unabdingbar.\n- In Anbetracht der Geschichte der europ\u00e4ischen Integration, denken Sie schlie\u00dflich nicht, da\u00df man etwas sehr Wichtiges verfehlt hat, indem man nicht mit der Verteidigung angefangen hat?\n- Oh! Das ist ja die alte Sache der Verteidigungsgemeinschaft. Ich denke, es w\u00e4re ein Irrtum gewesen, das Geschick Europas den Generalen des Pentagons zu \u00fcberlassen, zu einer Zeit, da Europa v\u00f6llig auseinanderbrach. Die Atlantische Allianz hat die ihr gestellte Aufgabe erf\u00fcllt und die Amerikaner in dieser Allianz haben Wesentliches geleistet. Aber heute ist es etwas anders. Mit einer Verteidigungsgemeinschaft anzufangen, ohne eine gemeinsame politische Instanz, w\u00e4re, die Sache verkehrt anzugreifen.\n- Wir m\u00f6chten noch einmal auf die Monate nach der deutschen Wiedervereinigung zur\u00fcckkommen. Zu der Zeit haben Sie sehr fest auf die unabk\u00f6mmliche Anerkennung der Oder-Nei\u00dfe-Grenze bestanden. Hatten Sie den Eindruck, da\u00df Deutschland sich schwer tat, diese Grenze anzuerkennen?\n- Ich will nicht sagen, da\u00df die damaligen Verantwortlichen gegen diese Idee waren. Sie waren nur von einer \u00e4u\u00dfersten Vorsicht, und zwar aus zweierlei Gr\u00fcnden: Zun\u00e4chst aus innenpolitischen Gr\u00fcnden, denn schlie\u00dflich waren die Deutschen aus Pommern, Schlesien und dem ehemaligen Ostpreu\u00dfen unsern \u00abpieds-noirs\u00bb gleich. Sie hatten ihr Heimatland verloren.\n- Eine \u00abethnische S\u00e4uberung\u00bb vor der Zeit?\n- Solche Bev\u00f6lkerungsumgruppierungen haben schon immer stattgefunden, so bedauerlich dies auch ist. Sie sind klar und deutlich aufgef\u00fchrt in den Vertr\u00e4gen nach dem Krieg 14-18. Millionen und aber-Millionen M\u00e4nner, Frauen und Kinder wurden ausgesiedelt. Die Sprache erlaubt vieles. Man redete nicht von ethnischer S\u00e4uberung. Ich sage nicht, da\u00df diese Gepflogenheiten annehmbar sind, aber sie waren jahrhundertelang in Europa gang und g\u00e4be. Kurz, diese Ostdeutschen haben gelitten, grausam. Sie verk\u00f6rperten in Deutschland eine Oppositionskraft, auf die R\u00fccksicht genommen werden mu\u00dfte. Sie haben mit Unterst\u00fctzung starker Gruppen \u00f6ffentliche Demonstrationen organisiert. Das gab den Ausschlag.\nVielleicht spielte auch das intime Gef\u00fchl eine Rolle, eine schon immer gleitende Grenze offiziell festsetzen zu m\u00fcssen. Seit den Ordensrittern hatten die Deutschen versucht, sie weiter fortzuschieben. Da\u00df man diese ein f\u00fcr alle mal festlegt, mu\u00dfte sie betr\u00fcben, ohne da\u00df dies nat\u00fcrlich ausgesprochen wurde. Schon im November 1989 habe ich dar\u00fcber mit Helmut Kohl gesprochen - bis Juni 1990. Sieben Monate, um zum Ziel zu gelangen. Der Kanzler erwog juristische Argumente, die nicht unbegr\u00fcndet waren: nur das wiedervereinte Parlament w\u00e4re imstande, die Garantie f\u00fcr das gesamte Deutschland zu \u00fcbernehmen. Ich bestand darauf, da\u00df das politische Argument \u00fcberwiegen solle; da\u00df man nicht von einer historischen Phase zur anderen \u00fcbergehen k\u00f6nne, ohne da\u00df diese feierliche Handlung vollzogen sei.\nDas erste Mal, da\u00df die Einigungsfrage \u00f6ffentlich er\u00f6rtert wurde, war am 3. November 1989. Mit Helmut Kohl hielt ich die traditionnelle Pressekonferenz am Abschlu\u00df eines deutsch-franz\u00f6sischen Gipfels. Sechs Tage vor dem Fall der Mauer! Die deutschen Journalisten haben mich befragt. Ich habe ihnen geantwortet: \u00abIch halte die Vereinigung f\u00fcr legitim, vorausgesetzt da\u00df der Vorgang demokratisch und friedlich verl\u00e4uft.\u00bb Diese Ausdr\u00fccke hatte ich schon im Juli vor f\u00fcnf europ\u00e4ischen Journalisten verwendet.\nZwischen Juli und November hatten die Flucht der Ostdeutschen und viele andere Ereignisse den Gang der Dinge noch beschleunigt. Herr Giscard d'Estaing, der im Radio oder in der Presse zahlreiche Erkl\u00e4rungen abgab, hat mir zu diesem Thema vorgeworfen: \u00abDer Pr\u00e4sident der Republik ist sehr unvorsichtig. Niemals h\u00e4tte er so schnell die Idee der Vereinigung akzeptieren sollen...\u00bb Vergessen wir das. Diese Bemerkung entkr\u00e4ftete jedoch das von demselben Giscard d'Estaing sp\u00e4ter verwendete polemische Argument, nach dem \u00abFrankreich die Vereinigung verpa\u00dft\u00bb h\u00e4tte! Jacques Chirac dagegen begr\u00fc\u00dfte diese Entwicklung.\nWir sind also am 3. November. Zwei deutsche Journalisten werfen das Problem der deutschen Einheit auf. Aber ein franz\u00f6sischer Journalist befragt mich \u00fcber die Grenzen. Beide Fragen waren im Geist vieler Menschen eng verbunden. In meinem auch. Im Gegensatz zu allem, was in der Presse, der deutschen oder franz\u00f6sischen, geschrieben wurde, w\u00fcnschte ich nicht, die zur Gewi\u00dfheit gewordene Einheit der Deutschen aufzuhalten. Derweil hatten unsere amerikanischen, russischen und englischen Partner andere Bedingungen. Die Amerikaner und Engl\u00e4nder verwiesen auf das Problem der Nato. Sollte Ostdeutschland in die Allianz eingeschlossen werden? Mrs. Thatcher und Gorbatschow erinnerten an Helsinki und sein gro\u00dfes Prinzip: die Grenzen nicht anr\u00fchren. Mikhail Gorbatschow hat sich zwischen November 1989 und Februar 1990 den Tatsachen angepa\u00dft. Mrs. Thatcher ihrerseits hat sehr oft \u00abNein\u00bb, schlie\u00dflich doch \u00abJa\u00bb gesagt.\n- Aber in ihren Memoiren urteilt sie \u00fcber Ihre Gespr\u00e4che. Und da beklagt sie Ihre \u00abUnf\u00e4higkeit, [Ihre] privaten Erkl\u00e4rungen mit [Ihren] \u00f6ffentlichen Akten abzustimmen\u00bb.\n- Ich habe das gelesen. Sie hat aber auch freundlichere Passagen geschrieben. Ich glaube, da\u00df sie vor allem Deutschland von Frankreich trennen wollte und sich \u00e4rgerte, da\u00df dies nicht gelang.\n- Trotz allem haben Sie Ende Dezember 1989 eine Reise in die DDR unternommen. Sie sind der letzte westliche Staatschef, der in Ostberlin empfangen wurde. War das n\u00f6tig?\n- Ich glaube, da\u00df es n\u00fctzlich war, ja, sehr n\u00fctzlich.\n- Und wo lag der Nutzen?\n- Ich war schon lange Monate vorher eingeladen. Zuerst von Erich Honecker, dann von Egon Krenz und schlie\u00dflich von Hans Modrow. Das erste, was neue Machthaber tun, ist alte Einladungen zu best\u00e4tigen. Als Honecker mir schrieb, habe ich Helmut Kohl informiert. Und mich interessierte das sehr. Vergessen Sie nicht, da\u00df Frankreich eine der Vier M\u00e4chte war. Ich sehe nicht ein, warum ich den anderen drei M\u00e4chten das Sorgerecht in diesen Aff\u00e4ren \u00fcberlassen h\u00e4tte. Das Territorium der DDR war mir nicht verboten. Das wollte ich unterstreichen.\n- Aber dadurch verl\u00e4ngerten Sie die Legitimit\u00e4t der wankenden F\u00fchrungsmannschaft. Herr Modrow war zur Zeit schon am Ende.\n- Wie h\u00e4tte ich sie verl\u00e4ngern k\u00f6nnen? Ich habe nie so etwas \u00fcber die Legitimit\u00e4t gesagt.\n- Herr Kohl hat Herrn Modrow zur gleichen Zeit in Dresden getroffen. Sie haben damals eine \u00abVertragsgemeinschaft\u00bb zwischen beiden Staaten vorgeschlagen.\n- Der Ausdruck stammt von Modrow. Und in seiner Rede vor dem Bundestag hat Helmut Kohl Ende November 1989 die Liste der von dieser Gemeinschaft betroffenen Gebiete selbst festgelegt. Was w\u00e4re da zu sagen? Der Einigungsprozess ist von seiten der Bundesrepublik mit gro\u00dfer Vorsicht vollzogen worden.\n- Wollen Sie damit sagen, da\u00df dies alles in bester Harmonie mit dem Kanzler vor sich ging?\n- Das einzige, was ihn \u00fcberraschte, war der Zeitpunkt meines Besuches. Das habe ich gut verstanden und hingenommen. Aber die Dinge entwickelten sich so schnell, da\u00df kein Terminkalender dem standhalten konnte. Davon abgesehen, hatten wir keine wirklichen Schwierigkeiten.\n- Die Wiedervereinigung hat im Herzen Europas eine deutsche Macht neu erschaffen, die vor allem im Verh\u00e4ltnis zu Frankreich historisch verlagert ist. Nach dem Vertrag von Versailles sagte Clemenceau: \u00abGut so, aber es sind noch 30 Millionen Deutscher zu viel...\u00bb\n- Ich spreche nicht so! Seit tausend Jahren m\u00fcssen wir damit zurechtkommen! Philippe Auguste und Otto IV., Karl V. und Fran\u00e7ois I., danach die Politik Richelieus, der sich mit den protestantischen Prinzen arrangierte, dann Napol\u00e9on und Preu\u00dfen, dann Bismarck, dann Hitler; seit einem Jahrtausend leben wir neben den Deutschen, die zahlreicher sind als wir. Aber nicht unbedingt m\u00e4chtiger. Und Sie k\u00f6nnen Sich die Situation des Fran\u00e7ois I. als Gefangener in Spanien vorstellen und die Karls V. als Herr \u00fcber Flandern, Deutschland, \u00d6sterreich und Spanien. Wir haben uns immer aus der Aff\u00e4re gezogen! Wir sind ein Land, das geschlossener und einheitlicher ist. Als ob unser Boden tellurische Kr\u00e4fte bes\u00e4\u00dfe, die \u00fcber eine Generation oder vielleicht zwei hinweg imstande waren, ein einziges Volk von Menschen sehr verschiedenen Ur-\nsprungs zu bilden. Das steht \u00fcbrigens in unserem Gesetz: das Recht des Bodens und das Recht des Bluts haben nicht die gleiche Wertung in Deutschland wie in\nFrankreich.\n- Sie sind der letzte Staatschef Frankreichs, der mit einem Deutschland gelebt, kohabitiert, gearbeitet hat, das praktisch ein Land unserer Gr\u00f6\u00dfe war.\n- Und das sich ihr ann\u00e4herte. Denn die deutsche Demographiekurve war so schwach, da\u00df man glauben konnte, Frankreich w\u00fcrde in den Jahren 2010-2020 die Bundesrepublik in der Zahl ihrer Einwohner erreichen. Die Wiedervereinigung hat diese Prognosen ge\u00e4ndert. Aber vergeuden wir nicht unsere Zeit, Dinge zu bedauern, die nicht existieren.\n- Aber haben Sie in den deutsch-franz\u00f6sischen Beziehungen nach der Wiedervereinigung eine Ver\u00e4nderung empfunden oder nicht?\n- Nein.\n- Man hatte hier sehr stark den Eindruck, da\u00df eines der Argumente des Wahlkampfs vor dem Referendum \u00fcber Maastricht folgendes war: Wir m\u00fcssen ein Mittel finden, Deutschland zu binden.\n- Das haben einige gesagt... Aber ich nicht.\n- Eine unbegr\u00fcndete Reaktion also...?\n- Eher ein alter Reflex der Franzosen, den ich nicht habe.\n- Gen\u00fcgen die Institutionen und das Machtverh\u00e4ltnis, alle Risiken auszur\u00e4umen?\n- Ich glaube nicht, da\u00df wir an der Schwelle eines dritten Weltkrieges stehen. Der von einem deutsch-franz\u00f6sischen Konflikt ausgel\u00f6st w\u00fcrde. Das ist das besondere historische Verdienst der Europ\u00e4ischen Gemeinschaft. Zudem sollten die Franzosen mit dem, was sie haben, zurechtkommen. Und zeigen, da\u00df sie dazu f\u00e4hig sind.\n- Bei der Anerkennung Kroatiens hat Helmut Kohl wirklich versucht, alle anderen zu \u00fcberrunden.\n- Ja, das denke ich auch.\n- Und schlie\u00dflich, trotz Vorkehrungen der Franzosen, trotz ihrer juristischen Schritte vor der Anerkennung, haben die Deutschen, wie sie es selbst sagen, \u00abuns \u00fcber den Tisch gezogen\u00bb.\n- Nein, das waren die kroatischen und slowenischen Patrioten, die das bewerkstelligt haben. Nat\u00fcrlich mit dem Einverst\u00e4ndnis der Deutschen und des Vatikans. Aber die Entscheidung wurde nicht von den Deutschen getroffen. Als im Juni der Europarat in Luxemburg zum ersten Mal die jugoslawische Frage aufwarf, haben Herr Kohl und Herr Genscher die sofortige Anerkennung der slowenischen und der kroatischen Souver\u00e4nit\u00e4t verlangt. Ich war dagegen und sagte, da\u00df diese Anerkennung zwar unumg\u00e4nglich sei, aber da\u00df man zun\u00e4chst Garantien f\u00fcr den Status der Minorit\u00e4ten und, gegebenenfalls, f\u00fcr die Grenzlinien erreichen m\u00fc\u00dfte, die zu der Zeit noch den inneren Grenzen der alten Tito-Republik entsprachen. Und der Europarat hat mir Recht gegeben. Aber, weil es in Europa keine wirkliche Exekutivkraft gibt, verging die Zeit, ohne da\u00df das Notwendige getan wurde. Inzwischen haben nationale Gruppen ihr Spiel hochgetrieben und sind Herren im Land. Ich kritisiere sie nicht. An ihrer Stelle h\u00e4tte ich wie sie gehandelt. Aber alles wurde an Ort und Stelle entschieden, und das war keine gute L\u00f6sung.\n- Haben Sie ernste Auseinandersetzungen mit Kanzler Kohl gehabt?\n- Wenn die Auseinandersetzungen ernsthaft sind, m\u00fcssen sie einer grundlegenden Opposition entspringen. Ich habe wenige solcher F\u00e4lle erlebt, abgesehen von der Methode gegen\u00fcber ex-Jugoslawien. Die meiste Zeit waren unsere Gegens\u00e4tzlichkeiten auf die beiderseits legitimen Interessenkonflikte ausgerichtet. Wir haben verstanden, sie zu \u00fcberwinden.\n- Heute erleben wir in Frankreich wie in Deutschland die R\u00fcckkehr gewisser Haltungen und Argumente nationalistischer Pr\u00e4gung. K\u00f6nnten sie Ihr Konzept der europ\u00e4ischen Integration und Einigung ernstlich bedrohen?\n- Nein. Ich denke, da\u00df diese Art von Reaktionen unvermeidlich sind. \u00dcberall weicht ein Teil eines Volkes vor den Gefahren der Zukunft zur\u00fcck oder l\u00e4\u00dft sich von perversen Nostalgien leiten. Das ist ein ganz klassischer Reflex, der zu der oder jener Zeit und nach den Umst\u00e4nden mehr oder weniger anschwillt. Die Einstellung Deutschlands und Frankreichs ist in diesem Punkte v\u00f6llig identisch: F\u00fcr die Verteidigung der Menschen und der Demokratie.\n- Glauben Sie nicht, da\u00df es heute eine erschreckende R\u00fcckkehr dieses Ph\u00e4nomens gibt?\n- Seien wir entschlossen, es zu bezwingen. Ich denke, da\u00df Europa bei den Franzosen immer noch die Mehrheit hat und da\u00df die Europ\u00e4er eine R\u00fcckkehr zum Rassismus, zum extremen Nationalismus nicht wollen.\n- Und die Deutschen?\n- Das glaube ich auch.\n- In diesem Sinn war die neue Politik der CDU und des Bundeskanzlers eine gute Nachricht f\u00fcr Europa?\n- Ich greife nicht in die deutsche Innenpolitik ein. Die Sozialdemokraten von Rudolf Scharping sind genauso an der Europ\u00e4ischen Union interessiert. Ich glaube nicht, da\u00df ein Regierungswechsel die europ\u00e4ische Politik ersch\u00fcttern k\u00f6nnte. Aber es ist wahr, da\u00df Helmut Kohl ein Europ\u00e4er von gro\u00dfer \u00dcberzeugung ist.\n- Wir befinden uns bald 50 Jahre nach dem Zweiten Weltkrieg: Jene also, die in Deutschland an die Macht kommen, wurden nach 1945 geboren. Beunruhigt Sie ein solcher Generationswechsel?\n- Das kann mich nicht beunruhigen, denn es ist unvermeidlich. Sich \u00fcber Unvermeidliches zu beunruhigen, w\u00e4re t\u00f6richt.\n- Aber wir sprechen \u00fcber das Erinnerungsverm\u00f6gen der Menschen, die an die Verantwortung kommen werden.\n- Das ist nat\u00fcrlich ein Problem. K\u00fcrzlich stellte ich bei unserem Treffen in Korfu fest, da\u00df ich der Letzte der Tischrunde sein mu\u00dfte, der noch am Krieg teilgenommen hat. Am Zweiten Weltkrieg. Und da\u00df Kohl selbst einer der wenigen war, die zwar nicht daran teilnehmen mu\u00dften, weil sie zu jung waren, aber ihn erlebt haben. Die historische Erinnerung besteht, aber schlie\u00dflich wissen die Eltern gut, da\u00df ihre Erfahrung ihren Kindern nicht viel n\u00fctzt! Von einer Generation zur anderen ist die \u00dcbermittlung ungewi\u00df. Das stellt nat\u00fcrlich Probleme!\n- Denken Sie, da\u00df die Institutionen, die Sie hinterlassen, die Nationen zwar bewahrt haben, doch extreme nationalistische Bewegungen in Europa definitiv verhindern konnten?\n- Man kann nie \u00abdefinitiv\u00bb sagen, weil die Geschichte von Natur aus in steter Bewegung ist. Aber ich glaube an die Kraft der Institutionen. Gesellschaften bestehen nur durch Institutionen. Es w\u00fcrde ohne Institutionen keine Freiheit geben. Es w\u00fcrde ohne sie keine Justiz geben. Ohne Institutionen g\u00e4be es keine Nationen, und es g\u00e4be ebenso kein Europa ohne Institutionen. Die Institutionen schaffen einen Lebensrahmen, an den man sich gew\u00f6hnt. Die neuen Generationen werden ihnen vielleicht nicht die gleiche Bedeutung zumessen, weil die europ\u00e4ischen Institutionen nicht mehr gelebten Ereignissen entsprechen. Aber sie werden gew\u00f6hnt sein, diese Institutionen als normal zu betrachten, und, bevor man daran denken k\u00f6nnte, sie umzust\u00fcrzen, m\u00fc\u00dfte es Ereignisse, Entwicklungen geben, die ich nicht vorausehe. Wie immer dem auch sei, dr\u00e4ngt mich alles zu sagen: \u00abBeeilen wir uns!\u00bb\n- Sehen Sie eine agressivere Interessenpolitik voraus?\n- Das ist das Leben in der Gesellschaft. Da gibt es immer Spannungen. Und die wird es immer geben. Als ich noch in meinem St\u00e4dtchen Jarnac, in der Charente, lebte, geh\u00f6rte ich als F\u00fcnfzehnj\u00e4hriger dem Tischtennisclub an. Da gab es schreckliche K\u00e4mpfe zwischen dem Pr\u00e4sidenten und dem Generalsekret\u00e4r, der selbst Pr\u00e4sident werden wollte! Denken Sie nur, wie wichtig das sein konnte!\n- Sollte Deutschland einen Sitz als st\u00e4ndiges Mitglied im Sicherheitsrat der Vereinten Nationen erhalten?\n- Ja. Aber das Problem mu\u00df genereller gestellt werden. Es kann nicht einfach im Hinblick auf Deutschland und Japan gestellt werden. Das hie\u00dfe n\u00e4mlich, die Debatte auf die gro\u00dfen Industrienationen zu beschr\u00e4nken. Es m\u00fcssen im Sicherheitsrat alle Kontinente und Entwicklungsl\u00e4nder vertreten sein. Aber das verlangt eine Reform der Institutionen. Die Frage beginnt schon, sich in der Europ\u00e4ischen Union zu stellen: Das Vetorecht kann nicht aufrechterhalten bleiben, wenn die Mitgliederzahl zu gro\u00df ist. Das w\u00e4re wie im polnischen Parlament. Dessen ungeachtet hat Deutschland seinen Platz im Konzert der entscheidenden L\u00e4nder. Das ist v\u00f6llig klar.\n- Sollte das Vetorecht f\u00fcr alle aufgehoben oder doch von Gr\u00fcnderstaaten beibehalten werden?\n- Das Recht der Gr\u00fcnderstaaten darf nicht in Frage gestellt werden. Es kann auf andere erweitert werden.\n- Wenn Deutschland st\u00e4ndiges Mitglied im Sicherheitsrat wird, fallen ihm damit bestimmte Verantwortungen zu. Insbesondere, Truppen in den oder jenen Teil der Welt senden zu k\u00f6nnen.\n- Ich denke, Deutschland wird nicht umhink\u00f6nnen, seine Verfassung zu \u00e4ndern.\n- Gen\u00fcgt das? Psychologisch besteht in Deutschland eine Schranke. Es geht also nicht nur um die Verfassung.\n- Man kann nicht an Stelle der Deutschen antworten. Ich glaube, da\u00df diese Schranke schlie\u00dflich weichen wird. Was die Japaner angeht, so zeigen sie eher \u00fcberst\u00fcrzung.\n- Und in Ruanda? Da sieht man keine Deutschen.\n- Auch nicht in Bosnien...\n- In Bosnien, das versteht sich aus historischen Gr\u00fcnden. In Ruanda...\n- Im Gegenteil, denn da gab es eine deutsche Kolonie.\n- Mit derselben Verfassung sind sie nach Somalia, nach Kambodscha gegangen!\n- Ja, es ist klar, da\u00df sie sich Fragen stellen.\n- Eine Frage, die sich in den letzten Jahren breitmachte, ist, ob Deutschland wieder eine beherrschende Rolle in Mitteleuropa spielen wird.\n- Die hat es schon. Und das auf ganz nat\u00fcrliche Weise durch das Gewicht seiner Gesch\u00e4fte, seines Handels, seiner Investitionen. Vielleicht auch, weil Geschichte und Geographie es dazuf\u00fchren. Was seltsam anmutet, ist, da\u00df Frankreich einen sehr gro\u00dfen Einflu\u00df im anderen Teil Europas besitzt, das von uns viel entfernter ist: Bulgarien, Rum\u00e4nien, Griechenland, Serbien, Moldau, Albanien sind L\u00e4nder, wo die franz\u00f6sische Sprache und die franz\u00f6sische Kultur ein sehr hohes Ansehen genie\u00dfen; was bei uns kaum jemand wei\u00df. Aber jedes mittel- oder osteurop\u00e4ische Land hat seine Geschichte, seine Traditionen. Dar\u00fcber kann keiner verf\u00fcgen. Die Europ\u00e4ische Union als solche mu\u00df hier handeln, und das allein ist der Boden, auf dem zwischen Deutschland und Frankreich eine enge Beziehung gedeihen kann.\n- Alle jene L\u00e4nder, von denen Sie hinsichtlich des franz\u00f6sischen Einflu\u00dfes gesprochen haben, werden seltsamerweise als die \u00abschlechten Sch\u00fcler\u00bb der europ\u00e4ischen Klasse hingestellt. Man k\u00fcmmert sich viel mehr um die Tschechen oder Polen.\n- Erkennen Sie die Differenz zwischen Iliescu, Jelzin, Krawtschuk? Nun ja! Bulgaren und Rum\u00e4nen sind nicht Christdemokraten oder Konservative wie andere geworden, die eine schnelle Umkehr vollzogen haben. Und sehen Sie was geschieht: Gewisse unter ihnen kehren jetzt nicht zum Kommunismus zur\u00fcck, doch ihre alten kommunistischen Parteien befinden sich wieder an der Macht, in Litauen, in Polen, in Ungarn. Und das wird sich ausbreiten. Die liberale Gesellschaft ist nicht imstande, die Schwierigkeiten der alten kommunistischen Gesellschaft zu l\u00f6sen.\n- Und in Ostdeutschland kommen die Kommunisten auch wieder hoch...\n- Die Menschen dort haben die Freiheit gefunden. Sehr gut. Jetzt m\u00f6chten sie mehr Gleichheit. Und die wird ihnen die liberale Politik nicht geben.\n- Wir gehen auf die Erweiterung der Europ\u00e4ischen Union mit Skandinavien und \u00d6sterreich zu. Was in Frankreich sehr als eine St\u00e4rkung Nordeuropas und folglich des deutschen Einflu\u00dfes verstanden wird.\n- Das zu sagen w\u00e4re unvorsichtig. Sehr unvorsichtig. \u00d6sterreich ist ein ganz souver\u00e4nes und unabh\u00e4ngiges Land. Schweden ist neutral, Norwegen hat das Nazi-Deutschland bek\u00e4mpft. Finnland die Deutschen und Russen. Nein, ich halte das f\u00fcr eine vorgefa\u00dfte, unbegr\u00fcndete Meinung. Da\u00df Deutschland in diesen L\u00e4ndern wichtige St\u00fctzpunkte hat, entspricht geschichtlichen Realit\u00e4ten.\n- Auch was Affinit\u00e4ten, Sensibilit\u00e4t oder politische Praktiken angeht?\n- Auf kommerzieller Ebene, ja. Da sind sie vielleicht besser als wir. Aber, glauben Sie mir, wir machen Fortschritte. Auf kulturellem Gebiet haben wir alles, um unsere Position zu halten.\n- Und der Einflu\u00df der deutschen W\u00e4hrung, der deutschen Wirtschaftsprobleme?\n- Zweifellos. Aber die franz\u00f6sische W\u00e4hrung ist allgemein anerkannt. Und es geht jetzt um die Schaffung einer gemeinsamen W\u00e4hrung.\n- Was die deutsche W\u00e4hrung betrifft, so ist doch eine der gro\u00dfen Dimensionen des Vertrags von Maastricht die Perspektive einer W\u00e4hrungsunion. Halten Sie nach den Erfahrungen der letzten Jahre die W\u00e4hrungsunion noch immer f\u00fcr m\u00f6glich? In Deutschland sp\u00fcrt man einen gewissen Widerstand.\n- Das Argument ist stark, aber ich glaube nicht, da\u00df es in Deutschland so ausschlaggebend ist, wie man sagt. Denken Sie nur an Manfred Brunner, der bei den Europawahlen f\u00fcr die Verteidigung der Mark kandidierte. Das Ergebnis war gleich null: Er hat \u00fcberhaupt kein Echo gefunden. Trotzdem denke ich, da\u00df dies f\u00fcr die Deutschen ein gro\u00dfes Problem ist. Sie hatten ihre diplomatische, ihre milit\u00e4rische und ihre politische Bedeutung verloren. Was ihnen blieb, war ihre Finanzmacht. Die zeichnete seit 30 Jahren die Deutschen aus. Heute haben sie andere Ma\u00dfst\u00e4be gefunden; und der Erw\u00e4hnte verliert im Vergleich ein wenig an Kraft. Ich m\u00f6chte schlie\u00dflich wiederholen, da\u00df die gemeinsame W\u00e4hrung eine der Bedingungen f\u00fcr den Erfolg der Europ\u00e4ischen Union ist.\n- Wie sollte man diese W\u00e4hrung nennen?\n- \u00abEcu\u00bb, das w\u00e4re sehr gut. Der Taufname bedeutet zwar nicht viel, aber die Benennung ist ansprechend. Sie stammt \u00fcbrigens nicht von mir, sondern von meinem Vorg\u00e4nger. Ich finde sie gut. Es ist eine gute Idee.\n- Die Deutschen stimmen dem nicht sehr zu...\n- Glauben Sie? Das war eine gute franz\u00f6sische Idee. Sie k\u00f6nnte zu einer guten deutschen Idee werden.\n- Meinen Sie, da\u00df wir mit der Aufgabe des Sitzes der Europa-Bank...\n- Wir haben nichts aufgegeben. Wir haben eine gl\u00fcckliche L\u00f6sung in einem europ\u00e4ischen Streit gefunden, der schon zu lange gedauert hatte. Die Deutschen haben den Sitz des Europaparlaments in Stra\u00dfburg unterst\u00fctzt. Wir haben den Sitz der Zentralbank in Deutschland unterst\u00fctzt. Manche wollten dar\u00fcber streiten, ob es Frankfurt sein solle. Ich habe diesen Streit abgelehnt. Wenn die Bank den Deutschen zukommt, kann man ihnen nicht die Wahl der Stadt vorschreiben.\n- Herr Pr\u00e4sident, am 16. Oktober w\u00e4hlen die Deutschen einen neuen Bundestag. Glauben Sie, da\u00df Sie in den letzten Monaten Ihres zweiten Mandats mit dem gleichen Kanzler zu tun haben werden?\n- Dar\u00fcber wei\u00df ich nicht mehr als \u00fcber das Ergebnis der Europawahlen oder Meinungsumfragen.\n- Haben Sie einen pers\u00f6nlichen Wunsch?\n- Wenn ich einen h\u00e4tte, w\u00fcrde ich ihn nicht aussprechen, aus Respekt vor den deutschen W\u00e4hlern.\n- Welche sind die Gr\u00fcnde und Ziele der franz\u00f6sisch-deutschen Initiative in Tschernobyl?\n- Wir haben diese Initiative mit dem Bundeskanzler ergriffen, weil wir bei den Risiken einer neuen Explosion - die, wenn nichts geschieht, Experten f\u00fcr sehr m\u00f6glich halten - nicht unt\u00e4tig zusehen k\u00f6nnen. 1992, w\u00e4hrend des Gipfels der Sieben in M\u00fcnchen, haben Frankreich und Deutschland die Errichtung eines atomaren Sicherheitsfonds vorgeschlagen, der dazu bestimmt war, bei allen dringenden F\u00e4llen in den Atomzentralen der ehemaligen Sowjetunion einzugreifen. Doch ist das Problem von Tschernobyl von einem Ausma\u00df und einer Gefahr, da\u00df man ihm sofort zu Leibe r\u00fccken mu\u00df. K\u00fcrzlich hat der Europarat in Korfu beschlossen, da\u00df die EU 500 Millionen Ecus (3,5 Milliarden Francs) in den n\u00e4chsten drei Jahren daf\u00fcr bereitstellt.\nAuf dem Gipfel der Sieben in Neapel haben sich Amerikaner, Japaner und Kanadier der Europainitiative angeschlossen und stellen f\u00fcr das atomare und energetische Sicherheitsprogramm der Ukraine 200 Millionen Dollar zur Verf\u00fcgung, ohne da\u00df darin die Gelder der internationalen Institutionen einbegriffen w\u00e4ren. D\u00e4ruber hinaus sollte meines Erachtens das Tschernobylprojekt exemplarisch f\u00fcr das Vorgehen bei gef\u00e4hrlichen Zentralen der ehemaligen Udssr sein.\n- Wie steht es bei den Zw\u00f6lf um die Nachfolge Jacques Delors? K\u00f6nnte man behaupten, da\u00df die deutsch-franz\u00f6sische Achse eine Niederlage erlitten hat?\n- Die britische Regierung hat gegen Herrn Dehaene als Nachfolger von Jacques Delors ihr Veto eingelegt. Das ist umso bedauerlicher, als elf L\u00e4nder diese Kandidatur unterst\u00fctzten. Insbesondere m\u00f6chte ich unterstreichen, da\u00df beim ersten Wahlgang Herr Dehaene, belgischer Premierminister, die Stimmen aller jener bekam, die man gelegentlich als kleine L\u00e4nder bezeichnet. Man kann also nicht von einer franz\u00f6sisch-deutschen Achse sprechen. Bis zum 15. Juli haben wir Zeit, einstimmig den n\u00e4chsten Pr\u00e4sidenten der Europakommission zu bestimmen. Die Deutschen, die den Vorsitz der EU innehaben, konsultieren die Mitgliedsstaaten und w\u00fcnschen zu diesem Zeitpunkt nicht - das scheint mir normal - ihre Vorschl\u00e4ge zu enth\u00fcllen.\nPHOTOS DE FRANCOIS MITTERRAND", "url": "https://www.lexpress.fr/informations/deutschland-und-wir-franzosen-gesprach-mit-francois-mitterrand_598716.html"}, {"title": "L'ALLEMAGNE ET NOUS", "text": "L'EXPRESS: Monsieur le Pr\u00e9sident, n'avez-vous pas l'impression de froisser la m\u00e9moire de certains Fran\u00e7ais en faisant d\u00e9filer des Allemands au sein de l'Eurocorps sur les Champs-Elys\u00e9es, le 14 juillet?\nFRAN\u00c7OIS MITTERRAND: C'est une initiative que je crois n\u00e9cessaire, mais je con\u00e7ois qu'elle puisse blesser ceux qui n'ont pas r\u00e9fl\u00e9chi \u00e0 cette question et qui, domin\u00e9s par les souvenirs, oublient qu'il faut construire le futur. J'ajoute, vous le dites vous-m\u00eame, que c'est l'Eurocorps qui a \u00e9t\u00e9 invit\u00e9 \u00e0 d\u00e9filer sur les Champs-Elys\u00e9es, c'est-\u00e0-dire des troupes fran\u00e7aises, allemandes, luxembourgeoises, belges et espagnoles.\n- Le pr\u00e9sident Giscard d'Estaing semblait \u00e9mu de cette perspective.\n- Les \u00e9motions sont libres, comme le reste.\n- Avez-vous pris cette d\u00e9cision parce que les Allemands risquaient d'\u00eatre profond\u00e9ment bless\u00e9s de ne pas avoir \u00e9t\u00e9 invit\u00e9s aux f\u00eates du D\u00e9barquement?\n- Non. La pr\u00e9sence des Allemands aux c\u00e9l\u00e9brations du D\u00e9barquement n'\u00e9tait pas opportune. Le chancelier Kohl ne me l'a jamais demand\u00e9e. A un moment, j'avais imagin\u00e9 qu'apr\u00e8s les c\u00e9r\u00e9monies, et sur les lieux m\u00eames, aurait pu se d\u00e9rouler la rencontre symbolique de quelques bataillons allemands et de quelques bataillons alli\u00e9s, marquant ainsi les temps nouveaux. Helmut Kohl ne l'a pas souhait\u00e9. Mais, bien entendu, je voulais \u00e9viter tout sentiment de vexation chez le peuple allemand.\nJe suis all\u00e9 le surlendemain, 8 juin, \u00e0 Heidelberg, pour une f\u00eate de la jeunesse, en compagnie du chancelier. L'amiti\u00e9 franco-allemande y a \u00e9t\u00e9 c\u00e9l\u00e9br\u00e9e. La pr\u00e9sence de l'Eurocorps sur les Champs-Elys\u00e9es donnera \u00e0 la construction europ\u00e9enne un \u00e9lan nouveau.\n- Dans aucun de vos discours sur les lieux du D\u00e9barquement vous n'avez mentionn\u00e9 le nom du g\u00e9n\u00e9ral de Gaulle ni l'action des Forces fran\u00e7aises libres...\n- Les seules forces fran\u00e7aises pr\u00e9sentes le jour du D\u00e9barquement \u00e9taient des soldats engag\u00e9s dans l'arm\u00e9e britannique. Je n'ai pas parl\u00e9 \u00e0 propos de ce jour-l\u00e0 du g\u00e9n\u00e9ral de Gaulle. Mais je n'ai pas parl\u00e9 non plus de Roosevelt ni de Churchill. D\u00e9lib\u00e9r\u00e9ment. En d\u00e9pit de leurs grands m\u00e9rites.\nJe me suis attach\u00e9, en effet, \u00e0 d\u00e9crire les op\u00e9rations militaires. Quant \u00e0 la pol\u00e9mique que vous \u00e9voquez, elle est rituelle. Si je ne cite pas de Gaulle, on m'accuse de poursuivre une sorte de combat contre une ombre. Si je le cite, on me soup\u00e7onne de vouloir r\u00e9cup\u00e9rer une part de son h\u00e9ritage. De Gaulle a jou\u00e9 un r\u00f4le immense dans notre histoire. Cela ne me conduit pas \u00e0 prendre l'attitude d'une oraison perp\u00e9tuelle. Il y a assez de professionnels de la chose. Mais j'ai le plus grand respect pour lui.\n- Entre janvier 1983 - date de votre discours au Bundestag sur les euromissiles - et cet acte symbolique de l'Eurocorps qui d\u00e9filera sur les Champs-Elys\u00e9es, comment a \u00e9volu\u00e9 l'id\u00e9e de la communaut\u00e9 de destin entre Allemands et Fran\u00e7ais?\n- Nous nous sommes engag\u00e9s, l'Allemagne et la France parmi d'autres, dans l'Europe communautaire, aujourd'hui l'Union europ\u00e9enne, et nous nous sommes fix\u00e9 des objectifs ambitieux. Nous y avons \u00e9t\u00e9 conduits par une longue suite d'\u00e9v\u00e9nements depuis la r\u00e9conciliation franco-allemande, qui remonte \u00e0 Robert Schuman et \u00e0 Jean Monnet. Par la suite, j'ai vu et entendu Mend\u00e8s France et Adenauer s'entretenir \u00e0 Paris du m\u00eame sujet, quand Mend\u00e8s France \u00e9tait Premier ministre, en 1954. De Gaulle y a ajout\u00e9 sa propre dimension, notamment avec le trait\u00e9 de l'Elys\u00e9e, en 1963. C'est une constante de notre politique depuis plus de quarante ans. Qu'il y ait eu des moments difficiles dans les relations franco-allemandes, assur\u00e9ment, mais tous ont \u00e9t\u00e9 surmont\u00e9s. Il s'est produit des \u00e9v\u00e9nements importants qui exigeaient des r\u00e9actions rapides. Il y a eu la crise des euromissiles. Il fallait montrer aux Sovi\u00e9tiques que l'Europe n'\u00e9tait pas dispos\u00e9e \u00e0 rester sous la menace de missiles qui, n'\u00e9tant pas strat\u00e9giques, ne pouvaient pas atteindre les Etats-Unis d'Am\u00e9rique, et lui \u00e9taient donc destin\u00e9s. On ne pouvait accepter cela. On aurait pu aboutir \u00e0 un \u00abd\u00e9couplage\u00bb du monde occidental. C'est pour cette raison que je suis intervenu au Bundestag. Entre-temps, c'est-\u00e0-dire entre ce moment-l\u00e0, 1983, et l'invitation de l'Eurocorps, pour nos f\u00eates du 14 juillet, cette ann\u00e9e, l'unification allemande a eu lieu. Sur laquelle on a racont\u00e9 beaucoup d'inexactitudes.\nIl n'y a pas eu de crise franco-\nallemande \u00e0 cette occasion. Il y a eu discussion, d\u00e9bat. L'harmonie n'est nulle part pr\u00e9\u00e9tablie. Par exemple, j'estimais, pour ma part, historiquement indispensable la reconnaissance pr\u00e9alable des fronti\u00e8res de l'Est.\n- Quand vous regardez l'histoire de l'int\u00e9gration europ\u00e9enne, consid\u00e9rez-vous finalement qu'on a rat\u00e9 quelque chose de tr\u00e8s important en ne commen\u00e7ant pas par la d\u00e9fense?\n- Oh! \u00e7a, c'est la vieille histoire de la communaut\u00e9 de d\u00e9fense. Je pense que c'e\u00fbt \u00e9t\u00e9 une erreur que de remettre le sort de l'Europe entre les mains des g\u00e9n\u00e9raux du Pentagone, \u00e0 l'\u00e9poque o\u00f9 l'Europe \u00e9tait compl\u00e8tement disloqu\u00e9e. L'Alliance atlantique a rempli le r\u00f4le qu'elle devait jouer et les Am\u00e9ricains, au sein de cette alliance, le r\u00f4le essentiel. Mais ce n'est pas la m\u00eame chose. En commen\u00e7ant par une communaut\u00e9 de d\u00e9fense sans pouvoir politique commun, on aurait fait les choses \u00e0 l'envers.\n- Revenons aux mois qui ont suivi la r\u00e9unification allemande: vous avez beaucoup insist\u00e9, \u00e0 l'\u00e9poque, sur la reconnaissance indispensable de la ligne Oder-Neisse. Aviez-vous le sentiment que l'Allemagne avait du mal \u00e0 reconna\u00eetre cette fronti\u00e8re?\n- Je ne veux pas dire que les dirigeants du moment \u00e9taient hostiles \u00e0 cette id\u00e9e. Ils \u00e9taient simplement d'une prudence extr\u00eame, pour deux sortes de raison: d'abord, pour des raisons de politique int\u00e9rieure, car, apr\u00e8s tout, les Allemands de Pom\u00e9ranie, de Sil\u00e9sie et de l'ancienne Prusse-Orientale \u00e9taient comme nos pieds-noirs. Ils avaient perdu leur patrie.\n- C'\u00e9tait la purification ethnique avant la lettre?\n- Ces transferts de population ont toujours \u00e9t\u00e9 pratiqu\u00e9s, d\u00fbt-on le regretter. Ils figurent en toutes lettres dans les trait\u00e9s qui ont suivi la guerre de 14-18; des millions et des millions d'hommes, de femmes, d'enfants ont \u00e9t\u00e9 d\u00e9plac\u00e9s. Le langage permet beaucoup de choses. On ne parlait pas de purification ethnique. Je ne dis pas que ces moeurs soient acceptables, mais ce sont celles qui ont eu cours pendant des si\u00e8cles en Europe. Bref, ces Allemands de l'Est ont souffert, cruellement. Ils repr\u00e9sentaient en Allemagne une force contestataire qu'il fallait m\u00e9nager. Ils se sont livr\u00e9s \u00e0 des manifestations publiques conduites par de puissantes associations. Cela a jou\u00e9. Mais existait peut-\u00eatre aussi le sentiment profond d'avoir \u00e0 officialiser une fronti\u00e8re toujours mouvante. Depuis les chevaliers Teutoniques, les Allemands avaient cherch\u00e9 \u00e0 la reporter plus loin. La fixer une fois pour toutes les rendait malheureux, sans m\u00eame que ce soit exprim\u00e9, naturellement. D\u00e8s novembre 1989, j'ai commenc\u00e9 \u00e0 en parler \u00e0 Helmut Kohl, jusqu'en juin 1990. Sept mois avant d'aboutir. Le chancelier invoquait des arguments juridiques qui ne manquaient pas de force: seul le Parlement r\u00e9unifi\u00e9 serait en mesure de s'engager pour toute l'Allemagne. Je soutenais que l'argument politique devait l'emporter, qu'on ne pouvait pas passer d'une phase \u00e0 l'autre de l'Histoire sans qu'ait \u00e9t\u00e9 accompli cet acte solennel.\nLa premi\u00e8re fois que la question de l'unification a \u00e9t\u00e9 trait\u00e9e publiquement, c'\u00e9tait le 3 novembre 1989. Je faisais, avec Helmut Kohl, la conf\u00e9rence de presse traditionnelle \u00e0 l'issue d'un sommet franco-allemand. Six jours avant la chute du mur de Berlin! Les journalistes allemands m'ont pos\u00e9 la question. Je leur ai r\u00e9pondu: \u00abJe trouve que l'unification est l\u00e9gitime, d\u00e8s lors que le processus sera d\u00e9mocratique et pacifique.\u00bb J'avais d\u00e9j\u00e0 employ\u00e9 ces expressions au mois de juillet devant cinq journalistes europ\u00e9ens.\nEntre juillet et novembre, l'\u00e9vasion des Allemands de l'Est et beaucoup d'autres \u00e9v\u00e9nements avaient encore acc\u00e9l\u00e9r\u00e9 les choses. Je me suis fait reprendre par M. Giscard d'Estaing, qui a publi\u00e9 de nombreuses d\u00e9clarations, \u00e0 la radio et par \u00e9crit, sur le th\u00e8me: \u00abLe pr\u00e9sident de la R\u00e9publique est tr\u00e8s imprudent. Jamais il n'aurait d\u00fb accepter si vite l'id\u00e9e d'unification...\u00bb Passons. Cette observation enleva quand m\u00eame de la force \u00e0 l'argument pol\u00e9mique employ\u00e9 plus tard par le m\u00eame, selon lequel \u00abla France avait manqu\u00e9 le train de l'unification\u00bb! En revanche, Jacques Chirac avait \u00e9t\u00e9 favorable \u00e0 cette \u00e9volution.\nNous sommes donc le 3 novembre, deux journalistes allemands soul\u00e8vent le probl\u00e8me de l'unit\u00e9. Mais un journaliste fran\u00e7ais, lui, m'interroge sur les fronti\u00e8res. Ces deux points \u00e9taient vraiment li\u00e9s dans l'esprit de beaucoup de gens. Ils l'\u00e9taient dans\nle mien. Contrairement \u00e0 ce qui a\n\u00e9t\u00e9 r\u00e9p\u00e9t\u00e9 dans la presse, allemande et fran\u00e7aise, je ne d\u00e9sirais pas retarder l'unit\u00e9 devenue certaine des\nAllemands.\nAu demeurant, nos partenaires am\u00e9ricains, russes, anglais ajoutaient d'autres conditions \u00e0 celle-l\u00e0. Les Am\u00e9ricains et les Anglais insistaient sur le probl\u00e8me de l'Otan. L'Allemagne de l'Est sera-t-elle incluse dans l'Alliance? Mme Thatcher et Gorbatchev rappelaient Helsinki et son grand principe: on ne touche pas aux fronti\u00e8res. Mikha\u00efl Gorbatchev s'est adapt\u00e9 aux faits entre le mois de novembre 1989 et le mois de f\u00e9vrier 1990. Mme Thatcher, elle, a beaucoup dit non, mais a fini par dire oui.\n- Dans ses M\u00e9moires, elle \u00e9voque vos conversations. Elle d\u00e9plore \u00ab[votre] incapacit\u00e9 \u00e0 accorder [vos] d\u00e9clarations priv\u00e9es \u00e0 [vos] actes publics\u00bb.\n- J'ai bien lu \u00e7a. Elle a \u00e9crit aussi des appr\u00e9ciations plus aimables. Je crois qu'elle aurait surtout voulu s\u00e9parer l'Allemagne de la France et s'irritait de n'y pas parvenir.\n- Pourtant, vous vous lancez dans un voyage, \u00e0 la fin de d\u00e9cembre 1989, en RDA. Vous \u00eates le dernier chef d'Etat occidental \u00e0 y \u00eatre re\u00e7u. Etait-ce n\u00e9cessaire?\n- Je pense que c'\u00e9tait utile, oui, tr\u00e8s utile.\n- Quelle en \u00e9tait l'utilit\u00e9?\n- J'\u00e9tais invit\u00e9 d\u00e9j\u00e0 depuis de longs mois. D'abord par Erich Honecker, puis par Egon Krenz, enfin par Hans Modrow. Le premier geste des nouveaux dirigeants quand ils arrivaient au pouvoir \u00e9tait de relancer l'invitation. Quand Honecker m'a \u00e9crit, j'ai inform\u00e9 Helmut Kohl. Et moi, cela m'int\u00e9ressait beaucoup. N'oubliez pas que la France \u00e9tait l'une des puissances de tutelle. Je ne vois pas pourquoi j'aurais laiss\u00e9 aux autres, aux trois autres puissances, le soin de g\u00e9rer ces affaires. Le territoire de l'Allemagne de l'Est ne m'\u00e9tait pas interdit. Je voulais le signifier.\n- Mais vous prolongiez la l\u00e9gitimit\u00e9 de leaders en sursis. M. Modrow, \u00e0 l'\u00e9poque, \u00e9tait un homme \u00e0 terre.\n- En quoi la prolongeais-je? Je n'ai rien dit de tel sur la l\u00e9gitimit\u00e9.\n- Helmut Kohl a rencontr\u00e9 Hans Modrow \u00e0 Dresde, \u00e0 la m\u00eame \u00e9poque. Ils avaient propos\u00e9 une \u00abcommunaut\u00e9 contractuelle\u00bb entre leurs deux Etats.\n- L'expression \u00e9tait de Modrow. Et Helmut Kohl, dans son discours au Bundestag de la fin de novembre 1989, a m\u00eame d\u00e9termin\u00e9 la liste des secteurs de cette communaut\u00e9. Alors? La marche vers l'unit\u00e9 s'est d\u00e9roul\u00e9e, du c\u00f4t\u00e9 de la R\u00e9publique f\u00e9d\u00e9rale, avec une grande prudence.\n- Vous voulez nous dire que tout \u00e7a se passait en pleine harmonie avec le chancelier?\n- La seule chose qui l'a pris de court, \u00e7a a \u00e9t\u00e9 la date de ma visite. Je l'ai tr\u00e8s bien compris et admis. Mais l'\u00e9volution a \u00e9t\u00e9 tellement rapide qu'aucun calendrier n'y r\u00e9sistait. Autrement, nous n'avons pas eu de vraie difficult\u00e9.\n- La r\u00e9unification a redonn\u00e9 naissance, au centre de l'Europe, \u00e0 une puissance allemande historiquement reproportionn\u00e9e, notamment par rapport \u00e0 la France. Au lendemain du trait\u00e9 de Versailles, Clemenceau disait: \u00abC'est tr\u00e8s bien, mais il y a encore 30 millions d'Allemands de trop...\u00bb\n- Moi, je ne parle pas comme \u00e7a! Cela fait mille ans qu'il faut s'en accommoder! Philippe Auguste et Otton IV, Charles Quint et Fran\u00e7ois Ier, ensuite la politique de Richelieu qui a consist\u00e9 \u00e0 s'arranger avec les princes protestants, ensuite Napol\u00e9on et la Prusse, ensuite Bismarck, ensuite Hitler: \u00e7a fait un millier d'ann\u00e9es que nous vivons \u00e0 c\u00f4t\u00e9 des Allemands, plus nombreux. Pas forc\u00e9ment plus puissants. Et vous imaginez la situation de Fran\u00e7ois Ier prisonnier en Espagne, et Charles Quint ma\u00eetre des Flandres, de l'Allemagne, de l'Autriche, de l'Espagne! On s'est toujours tir\u00e9s d'affaire! Nous sommes un pays plus ramass\u00e9, plus homog\u00e8ne. Comme si notre sol poss\u00e9dait des puissances telluriques capables, au bout d'une g\u00e9n\u00e9ration, peut-\u00eatre deux, de fonder un seul peuple avec des gens d'origines tr\u00e8s diff\u00e9rentes. D'ailleurs, cela se traduit dans le droit: le droit du sol et le droit du sang ne sont pas consid\u00e9r\u00e9s de la m\u00eame mani\u00e8re en Allemagne et en France.\n- Vous \u00eates donc le dernier chef d'Etat fran\u00e7ais qui aura v\u00e9cu, cohabit\u00e9, travaill\u00e9 avec une Allemagne qui \u00e9tait une Allemagne quasi \u00e0 notre taille.\n- Et qui s'en rapprochait. Parce que la d\u00e9mographie de l'Allemagne de l'Ouest \u00e9tait si faible qu'on pouvait penser qu'en 2010-2020 la France aurait rattrap\u00e9 l'Allemagne f\u00e9d\u00e9rale en nombre d'habitants. La r\u00e9unification a chang\u00e9 ces donn\u00e9es. Ne passons pas notre temps \u00e0 regretter ce qui n'existe pas.\n- Mais avez-vous senti un changement dans les rapports franco-allemands du fait de la r\u00e9unification?\n- Non.\n- On a beaucoup eu l'impression ici que l'un des arguments \u00e9voqu\u00e9s pendant la campagne pour le r\u00e9f\u00e9rendum sur le trait\u00e9 de Maastricht \u00e9tait: il faut trouver un moyen de ligoter l'Allemagne...\n- Certains ont dit \u00e7a... Pas moi.\n- C'est une r\u00e9action infond\u00e9e...?\n- Plut\u00f4t un vieux r\u00e9flexe fran\u00e7ais que je n'ai pas.\n- Les institutions et le rapport de forces suffisent-ils pour qu'il n'y ait pas de risque?\n- Je ne crois pas qu'on soit \u00e0 la veille d'une troisi\u00e8me guerre mondiale, qui na\u00eetrait d'un conflit franco-allemand. C'est le fait historique majeur d\u00fb \u00e0 la Communaut\u00e9 europ\u00e9enne. Ensuite, je pense qu'il appartient aux Fran\u00e7ais de se d\u00e9brouiller avec ce qu'ils ont. Et qu'ils en sont capables.\n- Dans l'affaire de la reconnaissance de la Croatie, Helmut Kohl a vraiment essay\u00e9 de passer en force.\n- Oui, je le pense.\n- Et, au bout du compte, en d\u00e9pit de tout ce que la France a mis comme garde-fous, comme d\u00e9marches juridiques pour arriver \u00e0 cette reconnaissance, les Allemands, selon leur expression, \u00abnous ont tir\u00e9s par-dessus la table\u00bb.\n- Non, ce sont les patriotes croates et slov\u00e8nes qui ont fait ce travail-l\u00e0. Certes, avec l'encouragement des Allemands et du Vatican. Mais ce ne sont pas les Allemands qui ont fait la d\u00e9cision. Quand, au mois de juin, \u00e0 Luxembourg, le Conseil europ\u00e9en a pos\u00e9 pour la premi\u00e8re fois la question de l'ex-Yougoslavie, MM. Kohl et Genscher ont demand\u00e9 la reconnaissance imm\u00e9diate de la souverainet\u00e9 slov\u00e8ne et de la souverainet\u00e9 croate. Je m'y suis oppos\u00e9, en disant que cette reconnaissance \u00e9tait in\u00e9luctable, mais qu'il convenait d'abord d'obtenir des garanties sur le statut des minorit\u00e9s et, le cas \u00e9ch\u00e9ant, sur le trac\u00e9 des fronti\u00e8res, qui n'\u00e9taient encore que les fronti\u00e8res internes \u00e0 l'ancienne Yougoslavie de Tito. Et le Conseil europ\u00e9en m'a donn\u00e9 raison. Mais comme il n'y a pas d'ex\u00e9cutif v\u00e9ritable de l'Europe, le temps a pass\u00e9 sans que le suivi soit assur\u00e9. Dans l'intervalle, les groupes nationaux ont pouss\u00e9 les enjeux et sont devenus ma\u00eetres chez eux. Je ne les en critique pas. A leur place, j'aurais fait comme eux. Mais tout a \u00e9t\u00e9 d\u00e9cid\u00e9 sur le terrain, et ce n'\u00e9tait pas une bonne chose.\n- Avez-vous eu des divergences s\u00e9rieuses avec le chancelier Kohl?\n- Pour que des divergences soient s\u00e9rieuses, il faut qu'elles expriment des oppositions de fond. J'ai connu peu de cas, hors, pr\u00e9cis\u00e9ment, la m\u00e9thode \u00e0 suivre pour l'ex-Yougoslavie. La plupart du temps, nos diff\u00e9rends s'appliquaient \u00e0 des comp\u00e9titions d'int\u00e9r\u00eats l\u00e9gitimes de part et d'autre. Nous avons su les dominer.\n- Aujourd'hui, on voit r\u00e9appara\u00eetre, en France comme en Allemagne, un certain nombre de comportements et d'arguments de type nationaliste. Peuvent-ils s\u00e9rieusement remettre en question votre projet d'int\u00e9gration europ\u00e9enne et d'unification?\n- Non. Je pense que ce type de r\u00e9actions est in\u00e9vitable. Il existe toujours une partie d'un peuple qui recule devant les risques de l'avenir ou qui se laisse porter par de malsaines nostalgies. C'est un r\u00e9flexe tr\u00e8s classique, qui prend plus ou moins d'ampleur selon les moments, les circonstances. L'attitude de l'Allemagne et de la France est sur ce point identique, pour la d\u00e9fense des droits de l'homme et de la d\u00e9mocratie.\n- Ne consid\u00e9rez-vous pas qu'il y a, actuellement, une r\u00e9surgence inqui\u00e9tante de ce type de ph\u00e9nom\u00e8nes?\n- Soyons r\u00e9solus \u00e0 les combattre. Je crois que l'id\u00e9e de l'Europe continue d'\u00eatre majoritaire chez les Fran\u00e7ais et que les Europ\u00e9ens ne veulent pas d'un retour au racisme, aux nationalismes exacerb\u00e9s.\n- Et les Allemands?\n- Je le crois aussi.\n- En ce sens, le renouveau politique de la CDU et du chancelier Kohl est-il une bonne nouvelle pour l'Europe?\n- Je n'interviens pas dans la politique int\u00e9rieure allemande. Les sociaux-d\u00e9mocrates de Scharping sont aussi favorables \u00e0 l'Union europ\u00e9enne. Je ne pense pas qu'un changement de gouvernement produirait un bouleversement de politique europ\u00e9enne. Mais il est vrai que Helmut Kohl est un europ\u00e9en de grande conviction.\n- Nous voici cinquante ans apr\u00e8s la Seconde Guerre mondiale. Les gens qui arrivent au pouvoir en Allemagne sont donc n\u00e9s apr\u00e8s 1945. Cette rel\u00e8ve de g\u00e9n\u00e9rations vous inqui\u00e8te-t-elle?\n- Je ne peux pas m'en inqui\u00e9ter, parce qu'elle est in\u00e9vitable. Etre inquiet des choses in\u00e9vitables est stupide.\n- Mais nous parlons de la m\u00e9moire des gens qui acc\u00e8dent aux responsabilit\u00e9s.\n- C'est un probl\u00e8me, en effet. Je constatais l'autre jour, lorsque nous discutions \u00e0 Corfou, que je devais \u00eatre le dernier de ceux qui \u00e9taient autour de la table \u00e0 avoir fait la guerre. La Seconde Guerre mondiale. Et que Helmut Kohl \u00e9tait l'un des rares, sans l'avoir faite, parce qu'il \u00e9tait trop jeune, \u00e0 l'avoir v\u00e9cue... La m\u00e9moire historique existe, mais enfin les parents savent bien que leur exp\u00e9rience ne sert pas beaucoup \u00e0 leurs enfants! D'une g\u00e9n\u00e9ration \u00e0 l'autre, le \u00abt\u00e9moin\u00bb passe d'une fa\u00e7on incertaine. Oui, \u00e7a pose des probl\u00e8mes!\n- Pensez-vous que les institutions europ\u00e9ennes que vous laissez en h\u00e9ritage ont pr\u00e9serv\u00e9 les nations, mais d\u00e9finitivement \u00e9vit\u00e9 des nationalismes excessifs?\n- On ne peut jamais dire \u00abd\u00e9finitivement\u00bb, parce que l'Histoire est, par nature, mouvante. Mais je crois \u00e0 la force des institutions. Il n'y a de soci\u00e9t\u00e9s que par les institutions. Il n'y aurait pas de libert\u00e9 sans institutions. Il n'y aurait pas de justice sans institutions. Il n'y aurait pas de nations sans institutions, pas davantage il n'y aura d'Europe sans institutions. Les institutions cr\u00e9ent un cadre de vie auquel on s'habitue. Les nouvelles g\u00e9n\u00e9rations n'y attacheront peut-\u00eatre pas la m\u00eame importance, puisque les institutions europ\u00e9ennes ne correspondront plus \u00e0 des \u00e9v\u00e9nements v\u00e9cus. Mais elles auront \u00e9t\u00e9 habitu\u00e9es \u00e0 consid\u00e9rer ces institutions comme normales, et, avant de songer \u00e0 les mettre \u00e0 bas, il faudra des \u00e9v\u00e9nements, des \u00e9volutions que je ne pr\u00e9vois pas. Quoi qu'il en soit, tout me porte \u00e0 dire \u00abd\u00e9p\u00eachons-nous!\u00bb.\n- Pr\u00e9voyez-vous une d\u00e9fense des int\u00e9r\u00eats plus agressive?\n- C'est la vie des soci\u00e9t\u00e9s. Il y a toujours des tensions. Il y en aura toujours. Quand j'\u00e9tais dans ma petite ville de Jarnac, en Charente, \u00e0 15 ans, je faisais partie du club de ping-pong. Il y avait des batailles terribles entre le pr\u00e9sident et le secr\u00e9taire g\u00e9n\u00e9ral qui voulait devenir pr\u00e9sident! Voyez l'importance de l'enjeu!\n- L'Allemagne doit-elle obtenir un si\u00e8ge de membre permanent au Conseil de s\u00e9curit\u00e9 des Nations unies?\n- Oui. Mais le probl\u00e8me doit \u00eatre pos\u00e9 d'une fa\u00e7on plus g\u00e9n\u00e9rale. Il ne peut pas \u00eatre pos\u00e9 simplement au travers de l'Allemagne et du Japon. Parce que ce serait limiter le d\u00e9bat \u00e0 de grands pays industriels. Doivent figurer au Conseil de s\u00e9curit\u00e9 des pays repr\u00e9sentatifs de tous les continents et du monde en voie de d\u00e9veloppement. Mais cela exigera une r\u00e9forme des institutions. La question commence \u00e0 se poser au sein de l'Union europ\u00e9enne: le droit de veto ne peut pas \u00eatre maintenu lorsqu'il y a trop de membres. Ce serait la Di\u00e8te polonaise. Cela dit, l'Allemagne a sa place dans le concert des pays d\u00e9cideurs, c'est l'\u00e9vidence m\u00eame.\n- Le droit de veto devrait-il \u00eatre supprim\u00e9 pour tout le monde ou bien conserv\u00e9 pour les fondateurs?\n- Le droit des fondateurs ne doit pas \u00eatre remis en question. Il peut \u00eatre \u00e9largi \u00e0 d'autres.\n- Si l'Allemagne devient membre permanent du Conseil de s\u00e9curit\u00e9, il y a des responsabilit\u00e9s qui vont avec. Et notamment celle de pouvoir envoyer des troupes sur tel ou tel th\u00e9\u00e2tre.\n- Je pense que l'Allemagne sera amen\u00e9e \u00e0 r\u00e9viser sa Constitution.\n- Cela suffit-il? En Allemagne, il y a une barri\u00e8re qui n'est pas seulement constitutionnelle, mais aussi psychologique.\n- On ne peut pas r\u00e9pondre \u00e0 la place des Allemands. Je pense que cette barri\u00e8re finira par c\u00e9der. Quant au Japon, il se pr\u00e9cipiterait plut\u00f4t.\n- Et au Rwanda, on ne voit pas d'Allemands...\n- On n'en voit pas en Bosnie...\n- En Bosnie, on comprend, il y a des raisons historiques. Au Rwanda...\n- Au contraire, il y a eu colonisation allemande.\n- Ils sont all\u00e9s en Somalie avec la m\u00eame Constitution. Et au Cambodge.\n- Oui, visiblement, ils s'interrogent.\n- Il y a une question qui a surgi, ces derni\u00e8res ann\u00e9es: l'Allemagne va-t-elle reprendre un r\u00f4le dominant en Europe centrale?\n- Elle l'a. Elle l'a naturellement, par le poids de ses transactions, de ses \u00e9changes, de ses investissements. Peut-\u00eatre aussi parce que l'Histoire et la g\u00e9ographie l'y invitent. Ce qui est curieux, c'est que la France dispose d'une influence tr\u00e8s grande dans l'autre partie de l'Europe qui est plus \u00e9loign\u00e9e de nous: la Bulgarie, la Roumanie, la Gr\u00e8ce, la Serbie, la Moldavie, l'Albanie sont des pays o\u00f9 la langue fran\u00e7aise, la culture fran\u00e7aise jouissent d'un prestige immense, qu'on ne soup\u00e7onne pas chez nous. Mais chacun des pays d'Europe centrale et orientale a son histoire, ses traditions. Ils ne sont \u00e0 la disposition de personne. C'est \u00e0 l'Union europ\u00e9enne d'agir en tant que telle et c'est le terrain m\u00eame o\u00f9 doit jouer une \u00e9troite relation entre l'Allemagne et la France.\n- Tous ces pays que vous venez de citer comme influenc\u00e9s par la France, c'est \u00e9trange, sont consid\u00e9r\u00e9s comme de mauvais \u00e9l\u00e8ves de la classe europ\u00e9enne. On se pr\u00e9occupe beaucoup plus des Tch\u00e8ques, des Polonais.\n- Vous distinguez la diff\u00e9rence entre Iliescu, Eltsine, Kravtchouk? Eh oui! Bulgares et Roumains ne sont pas devenus d\u00e9mocrates-chr\u00e9tiens ou conservateurs comme d'autres qui ont fait une conversion rapide. Et puis voyez ce qui se passe: maintenant, certains d'entre eux ne retournent pas au communisme, mais les anciens Partis communistes y retrouvent le pouvoir, Lituanie, Pologne, Hongrie. Cela va s'\u00e9tendre. La soci\u00e9t\u00e9 lib\u00e9rale n'est pas apte \u00e0 r\u00e9soudre les difficult\u00e9s de l'ancienne soci\u00e9t\u00e9 communiste.\n- Et les communistes remontent en Allemagne de l'Est...\n- Les Allemands de l'Est ont eu la libert\u00e9, tr\u00e8s bien. Maintenant, ils voudraient plus d'\u00e9galit\u00e9. Ce que des r\u00e9gimes lib\u00e9raux ne leur donneront pas.\n- On va vers l'\u00e9largissement de l'Union europ\u00e9enne \u00e0 la Scandinavie et \u00e0 l'Autriche. Ce qu'on interpr\u00e8te en France souvent comme un renforcement de l'Europe du Nord et donc de l'influence allemande.\n- C'est imprudent de dire cela. Tr\u00e8s imprudent. L'Autriche est un pays tout \u00e0 fait souverain et ind\u00e9pendant. La Su\u00e8de est neutre, la Norv\u00e8ge a combattu l'Allemagne nazie, la Finlande, les Allemands et les Russes. Non, je pense que c'est une vue toute faite et infond\u00e9e. Que l'Allemagne dispose dans ces pays d'importants relais r\u00e9pond \u00e0 des r\u00e9alit\u00e9s s\u00e9culaires.\n- M\u00eame en termes d'affinit\u00e9s, de sensibilit\u00e9, de pratiques politiques?\n- Sur le plan commercial, oui. Ils sont peut-\u00eatre plus commer\u00e7ants que nous. Mais nous faisons des progr\u00e8s, croyez-moi. Sur le plan de la culture, nous avons de quoi tenir bon.\n- Et l'influence de la monnaie allemande, des probl\u00e8mes \u00e9conomiques allemands?\n- Indiscutable. Mais la monnaie fran\u00e7aise est reconnue par tous. Et il s'agit d'aller vers une monnaie unique.\n- Pr\u00e9cis\u00e9ment, sur la monnaie allemande, l'une des grandes dimensions du trait\u00e9 de Maastricht est la perspective de l'union mon\u00e9taire. L'exp\u00e9rience de ces derni\u00e8res ann\u00e9es vous fait-elle penser que l'union mon\u00e9taire est toujours possible? On sent en Allemagne une sorte de r\u00e9sistance \u00e0 l'union mon\u00e9taire.\n- L'argument est impressionnant, mais je ne pense pas qu'il ait la force que l'on dit en Allemagne. Voyez Manfred Brunner qui s'est pr\u00e9sent\u00e9 aux \u00e9lections europ\u00e9ennes pour la d\u00e9fense du mark. Z\u00e9ro: il n'a pas eu de r\u00e9sonance. Je crois, malgr\u00e9 tout, que c'est un gros probl\u00e8me pour les Allemands. Ils avaient perdu leur importance diplomatique, militaire, politique, ils avaient acquis leur puissance mon\u00e9taire. C'\u00e9tait ce qui caract\u00e9risait depuis trente ans la puissance allemande. Aujourd'hui, ils ont r\u00e9cup\u00e9r\u00e9 d'autres atouts. Et celui-l\u00e0, par voie de comparaison, perd un peu de sa force. Je vous r\u00e9p\u00e8te enfin que la monnaie unique est l'une des conditions du succ\u00e8s de l'Union europ\u00e9enne.\n- Comment peut-on appeler cette monnaie?\n- L'\u00e9cu, c'est tr\u00e8s bien. Le nom de bapt\u00eame importe peu, mais c'est plut\u00f4t \u00e9vocateur comme formule. Elle n'est pas de moi, elle est de mon pr\u00e9d\u00e9cesseur. Je la trouve bien, c'est une bonne id\u00e9e.\n- Les Allemands n'y sont pas tr\u00e8s favorables.\n- Croyez-vous? C'\u00e9tait une bonne id\u00e9e fran\u00e7aise. Elle peut \u00eatre une bonne id\u00e9e allemande.\n- Vous pensez qu'en ayant fait la concession du si\u00e8ge de la Banque europ\u00e9enne on a...\n- On n'a pas fait de concession. Il y a eu r\u00e8glement heureux d'un litige europ\u00e9en qui n'avait que trop tard\u00e9 \u00e0 se r\u00e9gler. Les Allemands ont soutenu la pr\u00e9sence du Parlement \u00e0 Strasbourg, nous avons soutenu la pr\u00e9sence de la Banque en Allemagne. Certains voulaient se battre pour que ce ne soit pas Francfort. J'ai refus\u00e9 cette bataille. Si la Banque va \u00e0 l'Allemagne, on ne va pas lui dicter le choix de la ville.\n- Monsieur le Pr\u00e9sident, le 16 octobre, les Allemands renouvellent leur Bundestag. Pensez-vous que, pour les derniers mois de votre second septennat, vous aurez affaire au m\u00eame chancelier?\n- Je n'en sais pas plus que le r\u00e9sultat des \u00e9lections europ\u00e9ennes et des sondages.\n- Avez-vous un souhait personnel?\n- Si j'en avais un, je ne l'exprimerais pas, par respect pour le choix du peuple allemand.\n- Quels sont les raisons et les objectifs de l'initiative franco-allemande concernant Tchernobyl?\n- Nous avons pris cette initiative avec le chancelier Kohl, car nous ne pouvions rester passifs devant le risque d'un nouvel accident \u00e0 Tchernobyl, que les experts donnent comme tr\u00e8s possible si rien n'est fait. En 1992, au sommet des Sept \u00e0 Munich, la France et l'Allemagne ont propos\u00e9 la cr\u00e9ation d'un fonds de s\u00fbret\u00e9 nucl\u00e9aire, destin\u00e9 \u00e0 toutes les interventions urgentes sur les centrales nucl\u00e9aires de l'ex-Union sovi\u00e9tique. Mais le probl\u00e8me de Tchernobyl est d'une ampleur et d'une gravit\u00e9 telles qu'il fallait le traiter sans attendre. Le Conseil europ\u00e9en de Corfou vient de d\u00e9cider que l'Union europ\u00e9enne y consacrerait 500 millions d'\u00e9cus (3,5 milliards de francs) dans les trois ans \u00e0 venir.\nAu sommet des Sept \u00e0 Naples, Am\u00e9ricains, Japonais et Canadiens se sont joints \u00e0 l'Europe pour accorder au programme de s\u00fbret\u00e9 nucl\u00e9aire et \u00e9nerg\u00e9tique de l'Ukraine 200 millions de dollars de dons, sans compter les pr\u00eats des institutions internationales. Au-del\u00e0, le programme Tchernobyl doit devenir, \u00e0 mon sens, exemplaire du traitement de toutes les centrales dangereuses de l'ex-Union sovi\u00e9tique.\n- O\u00f9 en sont les Douze en ce qui concerne la succession de Jacques Delors? Peut-on dire que l'axe franco-allemand a \u00e9t\u00e9 mis en \u00e9chec?\n- Le gouvernement britannique a\nmis son veto \u00e0 la nomination de M. Dehaene \u00e0 la succession de Jacques Delors. C'est d'autant plus regrettable que 11 pays s'\u00e9taient ralli\u00e9s \u00e0 cette candidature. J'observe, en particulier, que, d\u00e8s le premier tour, M. Dehaene, Premier ministre de Belgique, avait les suffrages de tous ceux qu'on appelle parfois commun\u00e9ment les \u00abpetits pays\u00bb. On ne peut donc pas parler d'axe franco-allemand.\nNous avons maintenant jusqu'au 15 juillet pour d\u00e9cider \u00e0 l'unanimit\u00e9 du prochain pr\u00e9sident de la Commission. La pr\u00e9sidence allemande de l'Union europ\u00e9enne consulte et ne souhaite pas, \u00e0 ce stade, cela me para\u00eet normal, d\u00e9voiler ses propositions.\nPHOTOS DE FRAN\u00e7OIS MITTERRAND", "url": "https://www.lexpress.fr/informations/l-allemagne-et-nous_598711.html"}, {"title": "Ars\u00e8ne Wenger: vive les artistes!", "text": "Stades pleins, filets garnis, rencontres haletantes: la World Cup 1994 est un triomphe. Riv\u00e9 \u00e0 sa t\u00e9l\u00e9, Ars\u00e8ne Wenger, l'entra\u00eeneur de l'AS Monaco, n'a pas rat\u00e9 un match. Il n'est pas le seul. Avant la finale, le 17 juillet, \u00e0 Los Angeles, il analyse les raisons de ce succ\u00e8s.\nL'EXPRESS: En 1990, le Mondiale italien avait laiss\u00e9 un go\u00fbt de cendre. Quatre ans plus tard, c'est le grand retour du football-spectacle. Pourquoi une telle m\u00e9tamorphose?\nARS\u00c8NE WENGER: D'abord, il y a l'environnement. Les spectateurs am\u00e9ricains ont le sens de la f\u00eate. Il r\u00e8gne une ambiance de kermesse, \u00e0 des ann\u00e9es-lumi\u00e8re de l'agressivit\u00e9 que l'on ressent dans les stades europ\u00e9ens et qui d\u00e9teint sur les joueurs. Tous les records d'audience sont pulv\u00e9ris\u00e9s. Or la m\u00eame passe dans un stade plein ou devant des gradins vides, ce n'est d\u00e9j\u00e0 plus la m\u00eame passe. Rendez-vous compte: 70 000 spectateurs pour Maroc-Arabie Saoudite! Combien seront-ils en France, lors de la prochaine Coupe du monde, pour un Finlande-Islande \u00e0 Nantes? Je me revois \u00e0 G\u00eanes, en 1990, lors de la rencontre Ecosse-Costa Rica. Nous \u00e9tions 6 000 dans les tribunes. Le match? Je dois bien \u00eatre le seul \u00e0 m'en souvenir...\n- La modification des r\u00e8gles joue-\nt-elle un r\u00f4le essentiel dans la r\u00e9ussite de cette World Cup?\n- En ce qui concerne la victoire \u00e0 3 points, lors du premier tour, je ne le pense pas. Avec un succ\u00e8s et un match nul en trois rencontres, les \u00e9quipes \u00e9taient s\u00fbres de se qualifier. \u00c7a ne change rien. En revanche, l'assouplissement de la r\u00e8gle du hors-jeu est une vraie trouvaille. Cette r\u00e8gle est la plus intelligente du football: on ne peut pas la supprimer totalement. Mais on ne peut pas, non plus, l'appliquer \u00e0 la lettre, car tout va trop vite, d\u00e9sormais, pour les arbitres. Accorder le b\u00e9n\u00e9fice du doute \u00e0 l'attaquant s'av\u00e8re la meilleure solution. \u00c7a r\u00e9\u00e9quilibre le jeu au profit des \u00e9quipes offensives. Les occasions de but sont multipli\u00e9es par deux. Et, lorsqu'on sait qu'une Coupe du monde influence les sch\u00e9mas tactiques des entra\u00eeneurs durant quatre ans, on se sent mieux...\n- Il semble justement que les artistes soient de retour. On pense au Roumain Hagi, au Bulgare Sto\u00efchkov, \u00e0 l'Italien Roberto Baggio ou encore au Br\u00e9silien Romario. Pourquoi ces joueurs p\u00e8sent-ils autant sur les matchs?\n- Parce que les dirigeants du football mondial ont enfin compris que notre sport \u00e9tait en danger de mort! Les arbitres ont re\u00e7u la consigne de sanctionner s\u00e9v\u00e8rement les actes d'antijeu, les cartons jaunes pleuvent et les joueurs h\u00e9sitent d\u00e9sormais \u00e0 tirer les maillots ou \u00e0 tacler leurs adversaires par-derri\u00e8re. En 1990, Hagi \u00e9tait d\u00e9j\u00e0 en Italie. Il avait 25 ans. Entre-temps, il n'a pas appris \u00e0 jouer au football. S'il explose, aujourd'hui, c'est surtout que les d\u00e9fenseurs ne peuvent plus lui passer une camisole. Dans tous les pays, d\u00e9sormais, il y a une tr\u00e8s forte pression des m\u00e9dias, des supporters pour que les entra\u00eeneurs alignent leurs meilleurs techniciens, leurs virtuoses. Sacchi, l'entra\u00eeneur italien, a \u00e9t\u00e9 contraint de faire cr\u00e9dit \u00e0 Baggio. R\u00e9sultat: il plante tous les buts d\u00e9cisifs de la Squadra.\n- Sept \u00e9quipes europ\u00e9ennes en quarts de finale. Pourquoi cette domination du Vieux Continent?\n- Les championnats nationaux y sont les plus s\u00e9lectifs. Et les coupes d'Europe restent des mod\u00e8les de haute comp\u00e9tition. A c\u00f4t\u00e9 de \u00e7a, le foot sud-am\u00e9ricain n'a pas \u00e9volu\u00e9, depuis dix ans. Certes, le Br\u00e9sil est toujours l\u00e0, mais tous les joueurs, \u00e0 l'exception de Zinho, vivent en Italie, en France ou en Espagne. D'ailleurs, les Br\u00e9siliens, par leur style, forment sans doute l'\u00e9quipe la plus europ\u00e9enne des phases finales.\n- Quelle le\u00e7on tirer de cette World Cup, pour le football fran\u00e7ais?\n- Que l'organisation tactique d'une \u00e9quipe doit s'adapter aux joueurs, et non l'inverse. Et que l'avenir nous sourira, surtout si nos joueurs continuent de s'expatrier en Italie ou en Angleterre, dans les championnats les plus rudes. Regardez les Italiens: ils ne sont jamais dominateurs, mais ils gagnent neuf fois sur dix. C'est parce que, chaque dimanche, les matchs du \u00abcalcio\u00bb basculent sur une seule action, sur un rien. Ce sont les champions du monde du petit geste qui change tout.\nPHOTO D'ARS\u00c8NE WENGER", "url": "https://www.lexpress.fr/informations/arsene-wenger-vive-les-artistes_598709.html"}, {"title": "LA R\u00c9SISTANCE ALLEMANDE SOUS HITLER", "text": "Le 20 juillet 1944, \u00e0 12 h 40, une effroyable explosion l\u00e9zarde les murs de la \u00abTani\u00e8re du loup\u00bb, un bunker, quartier g\u00e9n\u00e9ral de Hitler en Prusse-Orientale. Dix minutes plus t\u00f4t, le comte von Stauffenberg (photo), commandant des troupes stationn\u00e9es en Allemagne, avait d\u00e9pos\u00e9 pr\u00e8s du F\u00fchrer un porte-document bourr\u00e9 d'explosifs. Ainsi commence l'op\u00e9ration \u00abWalkyrie\u00bb, dont l'objectif est la mise en place d'un nouveau gouvernement. Mais le dictateur \u00e9chappe miraculeusement \u00e0 l'attentat. Bien qu'ayant \u00e9chou\u00e9 dans sa mission, von Stauffenberg est devenu le symbole de la r\u00e9sistance au nazisme, dont l'Allemagne c\u00e9l\u00e8bre, cette ann\u00e9e, le cinquantenaire. Arte consacre \u00e0 l'\u00e9v\u00e9nement sa soir\u00e9e \u00abThema\u00bb du 17 juillet. En ouverture: un portrait de von Stauffenberg. Ce militaire de pure tradition prussienne adh\u00e8re au national-socialisme d\u00e8s la premi\u00e8re heure. Il faut dire que Hitler se propose de redonner \u00e0 l'arm\u00e9e allemande, lamin\u00e9e en 1918, toute sa superbe. Bless\u00e9 en 1942 \u00e0 El-Alamein, il s'installe \u00e0 Berlin et rejoint les conjur\u00e9s du cercle de Kreisau, r\u00e9sistants de longue date. Ce qui explique son revirement? La Solution finale dans les camps d'extermination, qu'il r\u00e9prouve, explique son biographe. Cet homme n'a pourtant jamais condamn\u00e9 la politique antis\u00e9mite du r\u00e9gime. La raison est peut-\u00eatre ailleurs: la d\u00e9faite de l'Allemagne para\u00eet, d\u00e8s cette date, in\u00e9luctable. Seul moyen de n\u00e9gocier avec les Alli\u00e9s: se d\u00e9barrasser de Hitler... D'autres Allemands, plus modestes, ont r\u00e9sist\u00e9, comme Georg Elser, un simple ouvrier, qui en 1939 tente d'assassiner le F\u00fchrer. D\u00e9tenu \u00e0 Dachau, il sera ex\u00e9cut\u00e9 peu de temps avant la chute du r\u00e9gime. Arte lui rend \u00e9galement hommage.\n\u00abThema. Sur ordre de la conscience\u00bb, dimanche 17, 20 h 40. Arte.\nPHOTO DU COMTE VON STAUFFENBERG", "url": "https://www.lexpress.fr/informations/la-resistance-allemande-sous-hitler_598696.html"}, {"title": "P\u00c9RIGORD NOIR", "text": "Pourquoi changer de recette quand elle est bonne? A Saint-Amand-de-Coly et \u00e0 Saint-L\u00e9on-sur-V\u00e9z\u00e8re, les ann\u00e9es se suivent et se ressemblent. A l'affiche, carte blanche \u00e0 Davitt Moroney, Fran\u00e7ois-Ren\u00e9 Duchable et Boris Pergamenschikow, autour de deux th\u00e8mes: \u00abVacances romaines\u00bb et \u00abSchubert-Mendelssohn: la fantaisie inachev\u00e9e\u00bb. Dans le P\u00e9rigord, on ne plaisante pas avec la musique..\nMontignac, Dordogne, (16) 53-51-95-17. Du 17 au 24 juillet et du 12 au 28 ao\u00fbt.", "url": "https://www.lexpress.fr/informations/perigord-noir_598691.html"}, {"title": "PETITS PLAISIRS", "text": "\u00c0 SAINT-\u00c9TIENNE-DE-BA\u00efGORRY\nOn est loin de Biarritz, d\u00e9cor de com\u00e9die de l'oisivet\u00e9 heureuse. Et l'accueil de cette auberge au bord de la rivi\u00e8re a le charme non feint dont r\u00eave - ou devrait r\u00eaver - le vacancier curieux. Une grande salle \u00e0 poutres brunes, avec des murs cr\u00e9pis blanc - \u00e0 l'espagnole - du fer forg\u00e9, du meuble sombre et, parce que c'est la mode, des si\u00e8ges en bois c\u00e9rus\u00e9 et des assiettes \u00e0 motifs p\u00e2les. Il y a de l'authentique basque, sans b\u00e9ret, et du contemporain sans folie parisianiste. Si le service de jeunes femmes a cette douceur \u00e9ternelle des maisons provinciales, l'atmosph\u00e8re h\u00e9site entre cette chaleur qui nous pla\u00eet et une certaine sophistication qui, apr\u00e8s tout, ne nous d\u00e9pla\u00eet pas quand elle est de bon aloi. Quoi qu'il en soit, dans les cuisines de cette auberge o\u00f9 l'on a su demeurer vrai parce que m\u00eame si, par n\u00e9cessit\u00e9 commerciale, on a c\u00e9d\u00e9 \u00e0 quelques tics de l'\u00e9poque, on demeure s\u00e9rieux et honn\u00eate. A-t-on tort, au risque de para\u00eetre r\u00e9actionnaire, de croire tout simplement qu'on peut respecter certaines valeurs et m\u00eame ce cr\u00e9tin de client? D'une truite au bleu, comme rares parmi nous sont ceux qui en ont mang\u00e9, \u00e0 une garbure basquaise, celui qui aime le plaisir sans honte ne regrette pas d'avoir fait tout\nce chemin.\nArc\u00e9, 64430 Saint-Etienne-de-Ba\u00efgorry, (16) 59-37-40-14. T.l.j., jusqu'\u00e0 20 h 30. CB. A la carte: 400 F environ. Menus \u00e0 110, 160 et 220 F.\n\u00c0 SAR\nSur la route de Saint-Jacques-de-Compostelle, une jolie terrasse o\u00f9, le soir, \u00e0 l'heure o\u00f9 la fra\u00eecheur enfin retrouv\u00e9e apaise les esprits, on vit l'un de ces moments agr\u00e9ables des vacances o\u00f9, en famille ou entre amis, on aime s'offrir un bon repas sans complications mais avec ce go\u00fbt d'une cuisine loin des modes, qui donne l'illusion de ce, qu'apr\u00e8s tout, le d\u00eeneur moderne souhaite retrouver - ou peut-\u00eatre d\u00e9couvrir. De poissons en foie gras, la cuisine vaut le p\u00e8lerinage.\nArraya, 64130 Sar. (16) 59-54-20-46. T.l.j., jusqu'\u00e0 22 heures. Menus \u00e0 88, 130 et 195 F.", "url": "https://www.lexpress.fr/informations/petits-plaisirs_598689.html"}, {"title": "Publication judiciaire", "text": "Par arr\u00eat du 28 avril 1994, la 11e Chambre de la Cour d'Appel de Paris a condamn\u00e9 Madame Sampermans, directeur de la publication de l'hebdomadaire L'Express, et Monsieur de Bongrain, dit Xavier Raufer, journaliste, au paiement de dommages-int\u00e9r\u00eats \u00e0 Monsieur Moussa Kraouche, pour diffamation publique envers un particulier, en raison d'un article paru dans le num\u00e9ro du 29 avril 1993 et intitul\u00e9: \u00abFrance: les sous-marins du FIS\u00bb.", "url": "https://www.lexpress.fr/informations/publication-judiciaire_598684.html"}, {"title": "L'apparence", "text": "L'effet d'annonce deviendrait-il l'unique ressort de l'action politique\"\nLes pouvoirs publics doivent assurer l'ordre et garantir la s\u00e9curit\u00e9 de la population. D'une fa\u00e7on g\u00e9n\u00e9rale et pas simplement lors de d\u00e9fil\u00e9s - qu'au reste ils autorisent ou interdisent. Lorsque la d\u00e9monstration de rue, de nature pacifique, a pour objet la d\u00e9fense d'id\u00e9es ou d'int\u00e9r\u00eats, la d\u00e9mocratie exige la libert\u00e9.\nC'est entre ces deux obligations qu'\u00e9volue tout gouvernement issu des urnes. A ce titre, la fouille des v\u00e9hicules, \u00e0 l'approche d'une manifestation, dans un rayon de 10 kilom\u00e8tres, soul\u00e8ve plus que de la perplexit\u00e9. Le texte soumis au S\u00e9nat par Charles Pasqua vise, on l'aura compris, \u00e0 pr\u00e9venir de graves exc\u00e8s, du genre de ceux qui ont \u00e9t\u00e9 commis tant \u00e0 Paris par des bandes organis\u00e9es, venues des banlieues, qu'\u00e0 Rennes par les marins p\u00eacheurs utilisant - exemple parmi d'autres - leurs fus\u00e9es de d\u00e9tresse contre des b\u00e2timents ou des forces de police.\nCette disposition, \u00e9videmment, n'est pas \u00abliberticide\u00bb, comme on a pu le dire rapidement ici. Elle n'appara\u00eet pas pour autant \u00abnormale\u00bb, comme on l'a pr\u00e9tendu l\u00e0. Etre fouill\u00e9 en sortant d'un bureau, \u00e0 une bonne demi-heure de trajet de son domicile, ne remet pas en cause les fondements de la R\u00e9publique, mais rel\u00e8ve de l'absurdit\u00e9. Sur le terrain, d'ailleurs, elle deviendra inapplicable, parce que favorisant l'\u00e9change de horions entre policiers et non-manifestants. Sur la base de quels crit\u00e8res se d\u00e9rouleront les contr\u00f4les et les fouilles? L'allure du v\u00e9hicule ou celle du conducteur? Qui dira si une manivelle de cric ou un cric d'automobile lui-m\u00eame constituent des \u00abarmes par destination\u00bb? La musculature du bras au bout duquel l'engin pourrait \u00eatre mani\u00e9?\nEn r\u00e9alit\u00e9, et comme toujours, c'est \u00e0 la racine qu'il faut traiter le mal. Si la violence des p\u00e9riph\u00e9ries citadines se communique \u00e0 toute la ville, \u00e0 une occasion ou une autre, l'action publique doit s'exercer \u00e0 la naissance du ph\u00e9nom\u00e8ne. Pour \u00e9radiquer ou diminuer les causes bien connues de la violence (exclusion, drogue, urbanisme d\u00e9voy\u00e9, carences de l'\u00e9ducation, etc.). Et, puisqu'on parle aussi beaucoup des Renseignements g\u00e9n\u00e9raux, mieux vaudrait sans doute utiliser leurs agents pour savoir ce que pr\u00e9parent les futurs manifestants, y compris en zone agricole, plut\u00f4t que pour obtenir des informations sur des r\u00e9unions politiques, dont les participants, d'ailleurs, ne sont gu\u00e8re avares. Quant au contr\u00f4le des cort\u00e8ges, en particulier lorsqu'ils sont infiltr\u00e9s par des \u00e9lectrons perturbateurs, les responsables savent qu'il s'agit d'abord d'une question de moyens, qui conditionnent l'organisation et le nombre d'agents mobilis\u00e9s. Non pas \u00e0 plusieurs kilom\u00e8tres des accrochages potentiels, mais au ras du foyer. La pr\u00e9vention s'y r\u00e9v\u00e8le beaucoup plus efficace, comme la r\u00e9duction des d\u00e9g\u00e2ts. A moins que les forces de police ne soient en quantit\u00e9 insuffisante. Mais, si tel est le probl\u00e8me, l'article 13 du projet de loi du ministre de l'Int\u00e9rieur n'y r\u00e9pondra pas. Il se r\u00e9v\u00e9lera sans r\u00e9sultat pratique, si ce n'est celui d'importuner inutilement le plus grand nombre.\nAffaire symbolique. Dans une soci\u00e9t\u00e9 chaque jour plus gesticulatoire, l'effet d'annonce risque de devenir l'alpha et l'om\u00e9ga de l'action politique. En mati\u00e8re de s\u00e9curit\u00e9 comme sur le terrain de l'emploi ou sur celui de l'immigration. Faute de r\u00e9ponse ad\u00e9quate aux attentes des Fran\u00e7ais - par manque d'imagination, de courage ou de cr\u00e9dits - l'\u00e9chappatoire est tentante: on substitue l'apparence \u00e0 la substance.\nLa m\u00e9thode comporte un inconv\u00e9nient majeur, celui d' \u00aben faire des tonnes\u00bb, pour reprendre l'expression cataloguant un com\u00e9dien qui force son r\u00f4le et grossit ses effets. Charles Pasqua va loin pour donner \u00e0 croire qu'il creuse profond. Trop loin.", "url": "https://www.lexpress.fr/informations/l-apparence_598677.html"}, {"title": "L'A\u00c9ROPOSTALE - LA TRISTE FIN D'UNE \u00c9POP\u00c9E", "text": "L'A\u00e9ropostale suscite bien des complots. Bouilloux-Lafont est \u00e9vinc\u00e9 au profit de Raoul Dautry, qui abandonne la plupart des lignes sud-am\u00e9ricaines \u00e0 Lufthansa et \u00e0 Pan American. Mermoz, lui, cherche encore \u00e0 imposer des appareils plus modernes. Mais Air France, qui s'est appropri\u00e9 la compagnie, ne lui fournit qu'un hydravion aux modestes performances. A son bord, il reprend son service transatlantique. Jusqu'\u00e0 ce vol fatal du 7 d\u00e9cembre 1936...\nComme un malpropre. Ce 27 juin 1932, Didier Daurat est incapable d'ouvrir la porte de son bureau de Montaudran. La serrure en a \u00e9t\u00e9 chang\u00e9e durant la nuit. L'homme qui a \u00abfait\u00bb la Ligne, l'homme \u00e0 poigne que tous les pilotes admirent, l'\u00e2me de l'A\u00e9ropostale, Daurat est purement et simplement vir\u00e9. Et sous un pr\u00e9texte des plus sordides: d'apr\u00e8s une note publi\u00e9e quelques jours plus tard, le conseil de direction de la Compagnie g\u00e9n\u00e9rale a\u00e9ropostale (CGA), constitu\u00e9 apr\u00e8s le d\u00e9p\u00f4t de bilan, aurait recueilli des indices selon lesquels le courrier a \u00e9t\u00e9 ouvert et lu pendant son transit \u00e0 Toulouse! Daurat et un de ses collaborateurs se voient reprocher de \u00abprendre connaissance du courrier de service d'Am\u00e9rique du Sud, et m\u00eame, chose beaucoup plus grave, d'ouvrir des plis ferm\u00e9s \u00e0 ces services\u00bb. Les enqu\u00eateurs ajoutent que Daurat \u00abs'est born\u00e9 \u00e0 nier les faits en bloc, d\u00e9clarant que son pass\u00e9 ne permettait pas de lui imputer des ?ignominies? et des ?infamies?\u00bb.\n***\n\u00abDonnez-nous un avion capable de ?faire? l'Atlantique Sud de mani\u00e8re r\u00e9guli\u00e8re!\u00bb Jean Mermoz, qui n'aime pourtant gu\u00e8re les bureaux, apprend un nouveau m\u00e9tier, celui de \u00ablobbyiste\u00bb. Il harc\u00e8le sans rel\u00e2che le minist\u00e8re de l'Air, r\u00e9clamant un nouveau souffle qui redonnera le moral aux hommes du terrain. Pour l'heure, l'ambiance a quelque chose de pourri. Suspicion et r\u00e8glements de comptes sont devenus le lot quotidien d'hommes qui, il y a encore peu, se nourrissaient d'h\u00e9ro\u00efsme et de gloire. Circonstance aggravante, les paies n'arrivent plus que de mani\u00e8re irr\u00e9guli\u00e8re.\nAyant \u00e0 pr\u00e9sent les coud\u00e9es franches \u00e0 la t\u00eate de la soci\u00e9t\u00e9, Raoul Dautry s'attache \u00e0 sauver les meubles. Son analyse est toute technocratique: l'A\u00e9ropostale vit au-dessus de ses moyens; il lui faut donc r\u00e9duire la voilure. Des coupes claires sont op\u00e9r\u00e9es dans le r\u00e9seau: les lignes du Chili au P\u00e9rou et \u00e0 la Bolivie, et d'Argentine au Paraguay sont suspendues, l'ouverture de r\u00e9seaux int\u00e9rieurs au Br\u00e9sil et en Argentine renvoy\u00e9e \u00e0 des jours meilleurs. A terme, la France ne semble devoir conserver que la ligne de Natal \u00e0 Santiago. Un d\u00e9sengagement qui fait des heureux. Les Allemands de Lufthansa, les Am\u00e9ricains de Pan American s'abattent tels des vautours sur les reliefs de l'A\u00e9ropostale. Ils obtiennent sans coup f\u00e9rir un droit d'escale en Guyane fran\u00e7aise \u00e0 partir de laquelle ils vont pouvoir investir toute la r\u00e9gion. La compagnie am\u00e9ricaine reprend \u00e0 son compte l' \u00abencerclement\u00bb du sous-continent dont r\u00eavait Bouilloux-Lafont. Bient\u00f4t, la France en arrivera \u00e0 renoncer \u00e0 son monopole d'escale au Portugal. Un comble: l'Allemagne propose m\u00eame \u00e0 la France d'exploiter la ligne de l'Atlantique Sud en pool!\nC'est que nos voisins d'outre-Rhin ont pris une solide longueur d'avance dans la course transoc\u00e9anique. Ils effectuent d\u00e9j\u00e0 des travers\u00e9es a\u00e9riennes de mani\u00e8re tout \u00e0 fait r\u00e9guli\u00e8re. Tandis que la France s'en remet toujours aux avisos, \u00e0 la grande d\u00e9ception de l'Argentine et du Chili, qui trouvent leur contrat d'exclusivit\u00e9 du transport du courrier avec l'A\u00e9ropostale mal pay\u00e9 de retour.\nVoil\u00e0 pourquoi le \u00abGrand\u00bb tente de secouer les bureaux parisiens. Il va trouver en Dautry un interlocuteur compr\u00e9hensif. S\u00e9duit par l'Arc-en-Ciel, celui-ci parvient \u00e0 fl\u00e9chir l'administration, obstin\u00e9ment oppos\u00e9e \u00e0 l'utilisation d'un appareil terrestre au-dessus de l'oc\u00e9an. Cinq ans apr\u00e8s le premier vol de son avion, toujours en qu\u00eate d'une fantomatique commande, Couzinet a enfin pu prendre une revanche sur l'Atlantique.\n***\nEn cette nuit du 8 au 9 avril, la Chambre des d\u00e9put\u00e9s ronronne. Avec beaucoup de retard, elle doit voter le budget du minist\u00e8re de l'Air. Le ministre, Pierre Cot, est \u00e0 la tribune. Il \u00e9voque la question de l'A\u00e9ropostale et de son avenir: \u00abDans les solutions que j'examine, deux principes dominent. Le premier est la rupture totale avec l'ancien groupe ou avec ceux qui ont des attaches avec ce groupe. Le second est la n\u00e9cessit\u00e9 d'envisager une r\u00e9organisation d'ensemble de tout notre r\u00e9seau de navigation a\u00e9rienne.\u00bb\nMarcel Bouilloux-Lafont aura tout fait pour \u00e9viter une telle issue. Un mois plus t\u00f4t, encore, il a m\u00eame tent\u00e9 de vendre la CGA aux Chargeurs r\u00e9unis. Mais son destin est scell\u00e9. D\u00e9j\u00e0, quatre compagnies - Soci\u00e9t\u00e9 g\u00e9n\u00e9rale des transports a\u00e9riens, Air Union, Air Orient, Compagnie internationale de navigation a\u00e9rienne - ont fusionn\u00e9 dans une Soci\u00e9t\u00e9 centrale pour l'exploitation des lignes a\u00e9riennes, la Scela. D\u00e9but juillet, celle-ci propose d'acqu\u00e9rir l'A\u00e9ropostale pour 45 millions de francs. La somme fait bondir Bouilloux-Lafont, qui estime que sa compagnie vaut au bas mot 200 millions. Finalement, le 26 juillet, la vente est impos\u00e9e pour un peu plus de 77 millions. La Scela prend le nom d'Air France.\n***\nRen\u00e9 Couzinet n'ose y croire. Il relit cette lettre du 3 janvier 1934 sign\u00e9e de Louis All\u00e8gre, le directeur g\u00e9n\u00e9ral d'Air France: \u00abNotre comit\u00e9 technique a approuv\u00e9 la commande de trois de vos appareils...\u00bb La compagnie demande seulement que l'Arc-en-Ciel fasse ses preuves en accomplissant trois aller et retour transatlantiques. C'est encore Mermoz qui pilotera le trimoteur. Six vols impeccables. La commande, elle, ne sera jamais confirm\u00e9e.\n***\n\u00abNous y passerons tous, monsieur Mermoz!\u00bb Avec des mots simples, Alexandre Collenot fait comprendre son angoisse. Le survivant des Andes et de tant d'autres aventures a ses raisons. L'A\u00e9ropostale survit dans le plus complet d\u00e9nuement. En fait, la nouvelle Air France a \u00e9t\u00e9 phagocyt\u00e9e par les hommes d'Air Orient, pourtant la plus petite des compagnies fusionn\u00e9es, mais aux mains des influents groupes du Canal de Suez et de la Banque d'Indochine. Toutes les attentions de la nouvelle \u00e9quipe vont donc \u00e0 la route Paris-Saigon.\nDevenu inspecteur de la Ligne, Mermoz entend les plaintes de ses camarades. Les pilotes de l'Am\u00e9rique du Sud volent sur des appareils d\u00e9class\u00e9s et parfois dangereux, des \u00abrebuts\u00bb, ainsi qu'ils les d\u00e9crivent eux-m\u00eames.\n\u00abSoyez contents, voici l'appareil qu'il vous fallait.\u00bb La direction d'Air France ne m\u00e9nage pas ses sourires pour faire accepter une nouvelle machine. Non pas un Couzinet, mais un nouvel hydravion, le Lat\u00e9 300. Un gros quadrimoteur dont le premier exemplaire a \u00e9t\u00e9 baptis\u00e9 \u00abCroix-du-Sud\u00bb. Une machine aux performances fort modestes, un tiers moins rapide que l'Arc-en-Ciel. Le Lat\u00e9 300 effectue ses premi\u00e8res travers\u00e9es transatlantiques en janvier 1934. Deux ans plus tard, la ligne a\u00e9rienne d'Am\u00e9rique du Sud devient r\u00e9guli\u00e8re \u00e0 cadence hebdomadaire.\nLe 10 f\u00e9vrier 1936, un Lat\u00e9 300, le \u00abVille-de-Buenos-Aires\u00bb, d\u00e9colle de Natal \u00e0 destination de Dakar. C'est sa quatri\u00e8me travers\u00e9e. Ce sera la derni\u00e8re. Parmi l'\u00e9quipage, Alexandre Collenot.\n\u00abNous y passerons tous, monsieur Mermoz!\u00bb Le \u00abGrand\u00bb se souvient de ces paroles pr\u00e9monitoires. Il examine le troisi\u00e8me hydravion de la s\u00e9rie, le \u00abVille-de-Santiago\u00bb. Pour d\u00e9couvrir que, par rapport au \u00abCroix-du-Sud\u00bb, des modifications ont \u00e9t\u00e9 apport\u00e9es aux autres avions, qui en diminuent la s\u00e9curit\u00e9. Le \u00abGrand\u00bb explose. \u00abCette fois, je vais gueuler. S'il le faut, j'irai chez le pr\u00e9sident de la R\u00e9publique.\u00bb Pourtant, son rapport ne rencontrera gu\u00e8re d'\u00e9cho. Seule cons\u00e9quence imm\u00e9diate: la Ligne est provisoirement suspendue.\n***\nQuand elle repose le t\u00e9l\u00e9phone, Gabrielle Mermoz - \u00abMangaby\u00bb, ainsi que Jean surnomme sa m\u00e8re depuis l'enfance - est bl\u00eame. C'est la septi\u00e8me fois qu'elle re\u00e7oit le message. Toujours le m\u00eame: \u00abEmp\u00eachez-le de partir, sinon vous ne le reverrez pas!\u00bb Mangaby n'ignore pas que son fils s'expose. Surtout depuis que ses combats l'ont amen\u00e9 \u00e0 glisser sur le terrain de la politique. Son mod\u00e8le, c'est le colonel Fran\u00e7ois de La Rocque, le patron des Croix-de-Feu. Mermoz est m\u00eame devenu son bras droit. Risqu\u00e9 dans la France du Front populaire. A Air France m\u00eame, ses positions lui valent un farouche ostracisme.\nBoulevers\u00e9e, Mangaby se pr\u00e9cipite au Bourget, o\u00f9 son fils pr\u00e9pare une nouvelle travers\u00e9e. Elle tente de le fl\u00e9chir. En vain. Mermoz embarque en passager jusqu'\u00e0 Dakar. La journ\u00e9e du 7 d\u00e9cembre 1936 se l\u00e8ve sur un \u00abtemps de cur\u00e9\u00bb. Autour de Mermoz, un \u00e9quipage de \u00abmoustachus\u00bb: le copilote, Alexandre Pichodou, a 38 travers\u00e9es \u00e0 son actif; le m\u00e9cano, Jean Lavidalie, est un pur produit de Collenot; le navigateur, Henri Ezan, et le radio, Edgar Cruveilher, sont \u00e9galement des vieux de la Ligne.\nL'appareil d\u00e9colle \u00e0 4 heures. Une heure plus tard, il fait demi-tour: un probl\u00e8me de r\u00e9gime d'h\u00e9lice sur le moteur arri\u00e8re droit. Mermoz r\u00e9clame l'avion de r\u00e9serve. Incroyable, il est en pi\u00e8ces d\u00e9tach\u00e9es! Lavidalie demande qu'on change le r\u00e9ducteur d'h\u00e9lice du \u00abCroix-du-Sud\u00bb. D'aucuns pr\u00e9tendront par la suite qu'on ne le fit pas, mais qu'on n'en avertit pas l'\u00e9quipage.\nA 6 h 53, le lourd hydravion quitte de nouveau Dakar. Toutes les vingt minutes, il transmet sa position. Vol sans histoire. A 10 h 40, encore. Soudain, \u00e0 10 h 47: \u00abCoupons moteur arri\u00e8re droit!\u00bb On ne retrouvera jamais rien de l'avion ni de son \u00e9quipage.\n***\nLe 21 mai 1940, la ligne d'Am\u00e9rique du Sud d'Air France est suspendue.\nPHOTO\nInauguration par Air France du service de nuit Paris-Marseille, le 5 juin 1933.\nDevant les officiels, les sacs postaux sont charg\u00e9s dans la carlingue de l'avion.", "url": "https://www.lexpress.fr/informations/l-aeropostale-la-triste-fin-d-une-epopee_598765.html"}, {"title": "L'A\u00c9ROPOSTALE - HENRI GUILLAUMET", "text": "Henri Guillaumet est n\u00e9 en 1902 \u00e0 Bouy, dans la Marne. Brevet\u00e9 pilote \u00e0 l'\u00e9cole Nungesser, \u00e0 Orly, il fait son service militaire au 1er r\u00e9giment de chasse de Thionville, o\u00f9 il rencontre Jean Mermoz. Lequel fait entrer chez Lat\u00e9co\u00e8re, en f\u00e9vrier 1925, ce pilote r\u00e9put\u00e9 pour son habilet\u00e9. Ses qualit\u00e9s valent \u00e0 Guillaumet d'\u00eatre affect\u00e9 au tron\u00e7on le plus difficile de la Ligne, Buenos Aires-Santiago, \u00e0 partir de novembre 1929. Apr\u00e8s un s\u00e9jour de dix-huit mois en France, il retourne dans les Andes en avril 1932, puis est nomm\u00e9 aux travers\u00e9es transatlantiques. En 1935, il r\u00e9alise le meilleur temps aller et retour entre Dakar et Natal, sur un Farman 220 Centaure. Chef de l'a\u00e9roplace de Dakar en 1936, Guillaumet est le dernier \u00e0 avoir vu Mermoz vivant. Deux ans plus tard, il r\u00e9alise la premi\u00e8re travers\u00e9e commerciale de l'Atlantique Nord. Le 27 novembre 1940, son avion, qui transporte l'ancien pr\u00e9fet de police Jean Chiappe, nomm\u00e9 par Vichy haut-commissaire \u00e0 Damas, est myst\u00e9rieusement abattu au-dessus de la M\u00e9diterran\u00e9e.\nPHOTO D'HENRI GUILLAUMET", "url": "https://www.lexpress.fr/informations/l-aeropostale-henri-guillaumet_598760.html"}, {"title": "L'A\u00c9ROPOSTALE - LE DERNIER MAILLON", "text": "Le 16 janvier 1933, Mermoz relie Saint-Louis-du-S\u00e9n\u00e9gal au Br\u00e9sil, en quatorze heures et trente-deux minutes \u00e0 bord de l'Arc-en-Ciel, le trimoteur de l'ing\u00e9nieur Ren\u00e9 Couzinet. Une victoire de l'A\u00e9ropostale ch\u00e8rement conquise: il a fallu contourner les diktats d'une administration fran\u00e7aise r\u00e9trograde, se lancer dans des raids p\u00e9rilleux, tromper la mort plusieurs fois et faire toujours plus vite, pour ne pas laisser l'Atlantique Sud \u00e0 la concurrence europ\u00e9enne. Un exploit dans un oc\u00e9an de p\u00e9rip\u00e9ties...\nToute travers\u00e9e maritime est, \u00e0 compter de ce jour, interdite aux avions non \u00e9quip\u00e9s de flotteurs. L'administration fran\u00e7aise a toujours su frapper avec un grand sens de l'\u00e0-propos. Elle vient de le faire une fois de plus en ce 21 septembre 1928. Et m\u00eame, pour bien montrer la solennit\u00e9 de la d\u00e9cision, sous forme d'un d\u00e9cret sign\u00e9 du ministre de l'Air, Victor Laurent-Eynac. Mais le diktat le plus stupide fait seulement l'objet d'une communication restreinte aux commandants d'a\u00e9rodromes de toute la France: ne laissez sous aucun pr\u00e9texte Mermoz emporter plus de 1 500 litres d'essence...\nRen\u00e9 Couzinet prend la gifle sans comprendre. Un peu plus d'un mois auparavant, le 15 ao\u00fbt, Maurice Bokanowski, pr\u00e9d\u00e9cesseur de Laurent-Eynac, a annonc\u00e9 une commande de trois Arc-en-Ciel. Malheureusement, il est mort le 2 septembre, sans avoir concr\u00e9tis\u00e9 sa d\u00e9cision. La direction technique du minist\u00e8re, qui n'aime pas Couzinet et le lui fera sentir tout au long de sa vie, en profite: \u00abSouvenez-vous, les ministres passent; nous, nous restons!\u00bb lui lance le directeur, Suffrin-H\u00e9bert. Adieu, commande...\nLe tort de Couzinet, c'est de croire \u00e0 sa formule. Un avion lourd, monoplan et multimoteur, dot\u00e9 d'une grande finesse, donc d'une bonne capacit\u00e9 \u00e0 planer en cas de coup dur. Avec, en plus, des r\u00e9servoirs imposants (6 300 litres), capables de faire office de flotteurs en cas d'amerrissage. Exactement le genre de recherches que poursuivent dans le m\u00eame temps les Am\u00e9ricains, et qui trouveront leur \u00e9panouissement quelques ann\u00e9es plus tard avec le l\u00e9gendaire Douglas DC 3.\nMais nous sommes en France. Et les services officiels, discr\u00e8tement relay\u00e9s par des constructeurs conservateurs, veulent des engins qui, une fois pour toutes, ressemblent peu ou prou \u00e0 ceux de la guerre de 14. Ainsi, pendant longtemps, le fameux service technique impose que les avions de transport soient des biplans. Les ronds-de-cuir demandent encore que la masse d'un avion par rapport \u00e0 sa surface portante ne d\u00e9passe par 50 kilos au m\u00e8tre carr\u00e9. Pour quelle raison? Nul ne le sait. En tout cas, pas Couzinet, qui table sur une charge alaire double. D'o\u00f9 l'\u00e9moi des bureaucrates.\nNos fonctionnaires, qui se piquent de s\u00e9curit\u00e9, sont tr\u00e8s vigilants en ce qui concerne les survols oc\u00e9aniques. Avec une doctrine \u00e0 l'emporte-pi\u00e8ce: au-dessus de l'eau ne doivent voler que des hydravions. Eux seuls seraient capables de r\u00e9chapper \u00e0 un amerrissage forc\u00e9, puisqu'ils sont con\u00e7us pour flotter. Un point de vue totalement d\u00e9bile si l'on songe que, avec les creux qu'on rencontre au milieu de l'Atlantique, le malheureux hydravion, mont\u00e9 sur les \u00e9chasses des flotteurs, a toutes les chances d'\u00eatre d\u00e9s\u00e9quilibr\u00e9 et de se retourner. En outre, il est plus lourd et moins a\u00e9rodynamique que l'avion terrestre. D\u00e8s cette \u00e9poque, les aviateurs disent de lui qu'il est \u00e0 la fois un mauvais avion et un mauvais bateau. Qu'importe: pour nos braves fonctionnaires, Couzinet a tout faux. D'ailleurs, la main droite du ministre a sembl\u00e9 ignorer ce que faisait sa gauche: tout en soutenant le jeune constructeur, Bokanowski faisait publier, le 7 avril 1928, le r\u00e8glement d'un concours pour la fourniture d'un hydravion transatlantique...\n***\nEn ce 5 septembre 1928, le Conseil national \u00e9conomique, r\u00e9uni en s\u00e9ance pl\u00e9ni\u00e8re, entend l'un de ses membres les plus \u00e9minents, Raoul Dautry. Ce dernier a \u00e9t\u00e9 charg\u00e9 d'un rapport sur l'a\u00e9ronautique marchande. Ses conclusions tiennent en une question: faut-il conserver plusieurs compagnies a\u00e9riennes ou les regrouper en une seule? Pas de r\u00e9ponse pour l'instant.\n***\nDakar-Natal est devenu l'obsession de Marcel Bouilloux-Lafont, qui a promis par contrat aux Argentins d'apporter leur courrier en France en sept jours et demi. Il a eu beau troquer les antiques avisos pour des bateaux neufs plus rapides, la travers\u00e9e maritime dure encore quatre jours. Quand tout se passe bien. Aga\u00e7ant, d'autant que le m\u00eame probl\u00e8me se pose avec encore davantage d'acuit\u00e9 sur l'Atlantique Nord, auquel il songe s\u00e9rieusement. Le concours de 1928 pour un hydravion transatlantique ne suscitant aucun projet enthousiasmant, Bouilloux-Lafont et son directeur d'exploitation, Didier Daurat, d\u00e9cident de se rabattre sur un appareil terrestre qu'on alourdira de flotteurs pour passer sous les fourches caudines du minist\u00e8re de l'Air. Le mod\u00e8le est trouv\u00e9. Ce sera un Lat\u00e9 28. L'avion apporte des progr\u00e8s substantiels, avec son moteur de 650 chevaux, sa charge marchande de 1 000 kilos et une vitesse d\u00e9passant 200 kilom\u00e8tres/heure. Pour en faire un transatlantique, le constructeur augmente sa capacit\u00e9 en carburant et renforce sa structure. Pour satisfaire aux caprices des services minist\u00e9riels, l'A\u00e9ropostale lui fait ajouter des flotteurs. Ainsi handicap\u00e9, le Lat\u00e9 28 est fin pr\u00eat pour l'aventure, en f\u00e9vrier 1930.\n***\nJanvier 1929. Tintamarre sur l'a\u00e9rodrome de Natal. C'est toute une escadrille qui vient de s'y poser: 10 hydravions italiens Savoia S 55. Ayant \u00e0 sa t\u00eate l'inspirateur de la politique a\u00e9ronautique des fascistes, Italo Balbo, le d\u00e9tachement arrive de Rome! Certes, par une s\u00e9rie de sauts de puce. Il n'en demeure pas moins une \u00e9vidence: des Italiens ont franchi l'Atlantique Sud en avion. Deux mois plus tard, ce sont des Espagnols qui font de m\u00eame. L'\u00e9quipage Jimenez-Iglesias rallie Bahia au d\u00e9part de S\u00e9ville. Qui plus est, \u00e0 bord d'un Breguet! Mais que font donc les Fran\u00e7ais? Bien s\u00fbr, Costes et Le Brix ont pr\u00e9c\u00e9d\u00e9 tous ces challengers en reliant, le 14 octobre 1927, Saint-Louis-du-S\u00e9n\u00e9gal \u00e0 Natal en un peu plus de dix-huit heures de vol. Mais ce n'\u00e9tait qu'un raid isol\u00e9. Quant aux Allemands, ils font planer sur le parcours l'ombre immense de leur dirigeable Graf Zeppelin, qui vole depuis un an et se pr\u00e9pare \u00e0 boucler un tour du monde en vingt et un jours. Le temps presse.\n***\n12 mai 1930. Un lagon, pr\u00e8s de Saint-Louis-du-S\u00e9n\u00e9gal. Depuis le matin, la foule bigarr\u00e9e est l\u00e0, contemplant la merveille, le Lat\u00e9 28 qui va tenter d'atteindre le Br\u00e9sil avec, \u00e0 son bord, 130 kilos de courrier tout juste arriv\u00e9 de Toulouse. Qu'il para\u00eet fluet pour une telle mission, ce faux hydravion! Mais qu'importe, pour Mermoz. Depuis le temps qu'il attendait ce moment. L'avion a m\u00eame fait un raid de probation en circuit ferm\u00e9: 4 308 kilom\u00e8tres en trente heures... C'est dire que les 3 200 kilom\u00e8tres au programme d'aujourd'hui ne lui font pas peur. Peu apr\u00e8s 10 heures, le \u00abGrand\u00bb monte dans le cockpit, accompagn\u00e9 de deux \u00e9quipiers, le navigateur Dabry et le radio Gimi\u00e9. A 10 h 56, les 6 tonnes du Lat\u00e9 28, baptis\u00e9 \u00abComte-de-La Vaulx\u00bb en m\u00e9moire du pr\u00e9sident de la F\u00e9d\u00e9ration a\u00e9ronautique internationale, qui vient de se tuer aux Etats-Unis, s'arrachent de l'eau. La journ\u00e9e s'\u00e9coule sans probl\u00e8me, presque monotone. Le Lat\u00e9 tourne comme une horloge. Mais, dans la soir\u00e9e, il aborde le ph\u00e9nom\u00e8ne m\u00e9t\u00e9o connu des marins sous l'appellation de \u00abpot au noir\u00bb. Sorte de point d'\u00e9quilibre entre deux r\u00e9gimes d'aliz\u00e9s, il consiste en une masse de nuages de plus de 100 kilom\u00e8tres de largeur, 500 de profondeur et plus de 5 000 m\u00e8tres de hauteur, au sein de laquelle ne r\u00e8gnent que la nuit la plus totale, des torrents d'eau et des turbulences infernales. Pas question de contourner l'obstacle, l'autonomie de l'avion ayant \u00e9t\u00e9 calcul\u00e9e au plus juste. Solution: plonger au ras des flots et passer dessous.\nCe que fait Mermoz, qui va livrer pendant trois heures un combat titanesque. La cellule r\u00e9siste bien, mais, parfois, des vagues viennent battre contre le fond du fuselage, tant l'appareil vole bas. La temp\u00e9rature devient insupportable dans l'habitacle, o\u00f9 l'eau rentre par trombes. Enfin le ciel semble s'\u00e9claircir vers l'ouest. Quelques minutes plus tard, le \u00abComte-de-LaVaulx\u00bb d\u00e9bouche dans une nuit pleine d'\u00e9toiles. Les trois navigateurs s'offrent une bouteille de champagne... Encore quelques heures, puis un trait appara\u00eet \u00e0 l'horizon. La c\u00f4te br\u00e9silienne. Gr\u00e2ce au talent de Gimi\u00e9, ancien de la marine marchande, le Lat\u00e9 pique droit sur son objectif, Natal. A 8 h 10, il amerrit. Il a couvert 3 173 kilom\u00e8tres en vingt et une heures dix. Raymond Vanier emporte aussit\u00f4t le courrier vers Rio. De l\u00e0, Marcel Reine d\u00e9colle pour Buenos Aires. Enfin, Henri Guillaumet l'emm\u00e8ne \u00e0 Santiago du Chili, o\u00f9 il arrive le 15 mai, \u00e0 13 h 30. Quatre jours et demi apr\u00e8s que les lettres ont quitt\u00e9 Toulouse!\nLe retour vers l'Afrique m\u00e9nage bien des d\u00e9convenues. Le 8 juin, jour pr\u00e9vu pour le d\u00e9part, l'embouchure du rio Potingui est une vraie mer d'huile. Or un hydravion a besoin d'une certaine houle, le clapot, pour pouvoir d\u00e9coller. Huit fois, Mermoz tente en vain d'arracher le Lat\u00e9. Il recommence le lendemain, puis le surlendemain, puis... Il trouve enfin une surface plus agit\u00e9e, y convoie l'hydravion. A l'arriv\u00e9e, catastrophe: les services techniques du minist\u00e8re de l'Air ont encore frapp\u00e9! Ils enjoignent par t\u00e9l\u00e9gramme un renforcement des flotteurs. En attendant, le courrier retour prend le bateau...\nA la pleine lune suivante, m\u00eame sc\u00e9nario. Impossible de faire d\u00e9coller ce satan\u00e9 pi\u00e8ge. A Toulouse, Daurat lui-m\u00eame commence \u00e0 s'agacer. Le 9 juillet, il ordonne de laisser tomber et de confier une fois de plus le courrier \u00e0 l'aviso. La rage au coeur, Mermoz lit le message. Et c'est le miracle: le vent se l\u00e8ve. Le pilote fait faire les pleins. La 53e tentative sera la bonne.\nLe pot au noir est toujours l\u00e0. Le Lat\u00e9 le franchit sans encombre. C'est \u00e0 environ\n1 000 kilom\u00e8tres du but que Mermoz voit les premi\u00e8res gouttes d'huile s'\u00e9craser sur le pare-brise. Le niveau et la pression baissent rapidement, la temp\u00e9rature du moteur monte. Il faut se rendre \u00e0 l'\u00e9vidence, le \u00abComte-de-La Vaulx\u00bb n'atteindra pas la c\u00f4te. Heureusement, un aviso-relais veille. Mermoz pose son hydravion au plus pr\u00e8s du bateau. Le courrier est aussit\u00f4t transf\u00e9r\u00e9, le Lat\u00e9 pris en remorque. Peu apr\u00e8s, une m\u00e9chante vague d\u00e9stabilise l'appareil de l'exploit, qui sombre aussit\u00f4t. De quoi donner tort aux fonctionnaires du minist\u00e8re de l'Air...\n***\nLa France enti\u00e8re exulte. Bouilloux-Lafont, lui, ne d\u00e9borde pas d'enthousiasme. Il lui appara\u00eet qu'on ne peut envisager une exploitation transatlantique r\u00e9guli\u00e8re avec une machine aussi primitive et peu fiable que le Lat\u00e9 28. Son moindre handicap n'\u00e9tant pas - mais les services techniques ne s'en inqui\u00e8tent gu\u00e8re - son unique moteur. A l'usage, les 3 200 kilom\u00e8tres de l'Atlantique Sud risquent de para\u00eetre bien longs. A d\u00e9faut d'esp\u00e9rer \u00e0 court terme un nouveau type d'avion ayant d'assez longues \u00abpattes\u00bb, l'industriel songe \u00e0 \u00e9tablir des escales sur les trajets transoc\u00e9aniques. Dans ce dessein, le 30 septembre 1930, il franchit un pas d\u00e9cisif: le Portugal conc\u00e8de \u00e0 la France, par d\u00e9cret-loi, le droit exclusif d'escale sur l'ensemble de son territoire. Y compris les \u00eeles du Cap-Vert et les A\u00e7ores, les deux \u00abverrous\u00bb de l'Atlantique Sud et Nord...\n***\nLes poings serr\u00e9s dans les poches de son pardessus, Ren\u00e9 Couzinet contemple le drame. L'usine de Meudon n'est plus qu'un tas de cendres. Le feu a pris, ce 17 f\u00e9vrier 1930, peu apr\u00e8s 9 heures du soir. Pour des raisons que l'enqu\u00eate n'\u00e9lucidera jamais. Le deuxi\u00e8me Arc-en-Ciel, en cours d'assemblage, n'est plus qu'une carcasse informe. Pis, les liasses de plans, exceptionnellement r\u00e9unies \u00e0 Meudon pour une mise \u00e0 jour, ont disparu. Pourtant, en quittant les lieux, Couzinet n'a qu'un mot: \u00abJe recommencerai!\u00bb\n***\nDr\u00f4le de voyage de noces. Mari\u00e9 seulement cinq jours plus t\u00f4t, Mermoz d\u00e9barque au petit matin du 30 ao\u00fbt 1930 sur l'a\u00e9rodrome toulousain de Montaudran. Dans un hangar l'attend un Lat\u00e9 28 tout neuf. Rien de bien sp\u00e9cial \u00e0 premi\u00e8re vue. C'est sous son capot que r\u00e9side son secret: avec cet avion, le \u00abGrand\u00bb va tenter de traverser l'Atlantique Nord.\nPour ce premier essai, le pilote doit hisser le monomoteur pesant pr\u00e8s de 6 tonnes \u00e0 5 000 m\u00e8tres d'altitude et proc\u00e9der \u00e0 diverses manoeuvres et pointes de vitesse. Il va lancer le moteur lorsque Didier Daurat s'approche et lui tend un parachute. \u00abMettez \u00e7a, c'est r\u00e9glementaire!\u00bb Daurat conna\u00eet l'aversion de Mermoz pour cet \u00e9quipement. Pourtant, l'autre obtemp\u00e8re. L'avion commence ses tests. Soudain, Mermoz en perd le contr\u00f4le. Le fuselage se d\u00e9sarticule. L'appareil part en morceaux. Le parachute de Mermoz s'ouvre, mais un \u00e9clat tranche en partie la toile. Le pilote percute violemment le sol. Il se brise une jambe, mais il est vivant. Les responsables de l'A\u00e9ropostale en sont de plus en plus convaincus: le Lat\u00e9 28 ne fera jamais un avion transoc\u00e9anique.\n***\nA Berlin, on encaisse mal d'avoir \u00e9t\u00e9 \u00e9cart\u00e9 du \u00abpartage du monde\u00bb de 1930. Les Allemands d\u00e9cident donc de conqu\u00e9rir par eux-m\u00eames leur place au soleil. Leur intention: instaurer d\u00e8s l'automne 1934 un service hebdomadaire vers Buenos Aires gr\u00e2ce \u00e0 deux dirigeables Zeppelin. En attendant, ils mettent au point un syst\u00e8me hybride: des hydravions bimoteurs Wal traversent l'Atlantique Sud avec une escale sur un bateau, le \u00abWestphalen\u00bb, stationn\u00e9 \u00e0 mi-chemin, o\u00f9 ils passent la nuit et refont le plein avant d'\u00eatre catapult\u00e9s au petit matin. De quoi inqui\u00e9ter la concurrence.\n***\nUn vendredi 13. Le t\u00e9l\u00e9gramme du gouverneur g\u00e9n\u00e9ral d'Afrique occidentale fran\u00e7aise \u00e0 Mermoz est cat\u00e9gorique: si vous entreprenez cette travers\u00e9e de l'Atlantique Sud \u00e0 bord de l'Arc-en-Ciel, ce sera sous votre propre responsabilit\u00e9. Le \u00abGrand\u00bb n'en a cure. Le 16 janvier 1933, \u00e0 4 h 48, il arrache les 16 tonnes du trimoteur \u00e0 la piste d\u00e9tremp\u00e9e de Saint-Louis-du-S\u00e9n\u00e9gal. A son bord, 6 hommes d'\u00e9quipage et un h\u00f4te de marque: Ren\u00e9 Couzinet lui-m\u00eame. Quatorze heures et trente-deux minutes plus tard, il se pose \u00e0 Natal, sans la moindre anicroche. Couzinet sort de sa poche un papier qu'il remet au commandant d'a\u00e9rodrome: l'autorisation du vol par le minist\u00e8re de l'Air. Proc\u00e9dure insolite mais compr\u00e9hensible: si l'avion disparaissait en mer, le document n'aurait jamais exist\u00e9... L'Arc-en-Ciel entreprend dans la foul\u00e9e une triomphale tourn\u00e9e dans toute l'Am\u00e9rique latine. Il aura ralli\u00e9 les 13 000 kilom\u00e8tres du Bourget \u00e0 Buenos Aires \u00e0 la vitesse moyenne de 225 kilom\u00e8tres/heure. Vol retour le 15 mai. D\u00e9collage impeccable de Natal. Un voyage tranquille. Mais, \u00e0 1 000 kilom\u00e8tres de Dakar, l'histoire se r\u00e9p\u00e8te: fuite d'huile sur le moteur gauche. Avantage du Couzinet: des boyaux permettent d'acc\u00e9der aux trois moteurs en vol. Mais l'ing\u00e9niosit\u00e9 de Collenot n'y peut rien. En quatre heures, le moteur engloutit 120 litres d'huile, puis la r\u00e9serve de champagne, et m\u00eame l'urine de l'\u00e9quipage! Pourtant, l'avion r\u00e9v\u00e8le son \u00e9clatant avantage: gr\u00e2ce aux deux moteurs restants, l'Arc-en-Ciel finit par atteindre Dakar. Mermoz est port\u00e9 en triomphe par la foule. Dans sa poche, il serre pr\u00e9cieusement un t\u00e9l\u00e9gramme sign\u00e9 de Marcel Bouilloux-Lafont: \u00abTous ravis, votre magnifique d\u00e9monstration constituant pour A\u00e9ropostale premi\u00e8re revanche sur mauvais g\u00e9nies et mauvais sort qui n'ont pu abattre vos courages ni votre confiance avenir r\u00e9parateur. Votre indomptable \u00e9nergie transforme nos r\u00eaves d'hier en r\u00e9alit\u00e9s de demain.\u00bb Pour ce qui la concerne, ce n'est plus un r\u00eave que l'A\u00e9ropostale vit depuis deux ans...\nPHOTOS\n*Natal, le 13 mai 1930. L'hydravion Lat\u00e9 28 de Mermoz, Dabry et Gimi\u00e9 vient\nde r\u00e9aliser la premi\u00e8re travers\u00e9e a\u00e9ropostale de l'Atlantique Sud.\n*De gauche \u00e0 droite, Dabry, Mermoz et Gimi\u00e9. L'\u00e9quipage des vainqueurs\nde l'Atlantique Sud est au complet.Le trimoteur\n*Couzinet Arc-en-Ciel. Il a fallu l'imposer aux services techniques fran\u00e7ais, qui ne juraient que par les hydravions.\n*1934. Deuxi\u00e8me \u00e0 gauche, Mermoz, et, \u00e0 sa droite, le g\u00e9n\u00e9ral Denain,\nentour\u00e9s de l'\u00e9quipage de l'Arc-en-Ciel: Domergue, Laverin, Giandi et Claver.", "url": "https://www.lexpress.fr/informations/l-aeropostale-le-dernier-maillon_598758.html"}, {"title": "LE GUIDE PRATIQUE", "text": "HOTELS ET RESTAURANTS\nAIX (13100)\nPour ce week-end de nature et de simplicit\u00e9 nous oublierons la tr\u00e8s chic Villa Gallici, le nec plus ultra d'Aix, au profit d'adresses plus simples, mais tr\u00e8s convenables.\nH\u00f4tel des Quatre-Dauphins\n54, rue Roux-Alph\u00e9ran\n42.38.16.39\nSitu\u00e9e \u00e0 deux pas d'une charmante petite place avec fontaine et ch\u00e2taigniers, cette vieille maison aixoise transform\u00e9e r\u00e9cemment\nen h\u00f4tel n'a rien de particuli\u00e8rement extraordinaire, si ce n'est sa simplicit\u00e9 et son bon go\u00fbt reposant. Un sol de vieilles tommettes rouges, des tentures bleues et jaunes, des meubles peints vert d'eau, une ou deux ferronneries de-ci, de-l\u00e0: la d\u00e9co, aux tonalit\u00e9s proven\u00e7ales, sait \u00eatre actuelle et fra\u00eeche sans\nse faire racoleuse ni chichiteuse. Dans les chambres, simples et gaies (de 280 \u00e0 380 francs), pas de risque de tomber sur un lit inconfortable ou une douche d\u00e9glingu\u00e9e: ce n'est pas le genre de la maison. On regrette juste la m\u00e9diocre insonorisation, parfaite un soir d'\u00e9t\u00e9 pour saisir la rumeur de la ville qui s'endort et le piaillement des martinets, nettement moins agr\u00e9able le matin \u00e0 l'heure des livraisons. Pour le petit d\u00e9jeuner, profitez du d\u00e9licieux salon au rez-de-chauss\u00e9e, o\u00f9 la presse du jour et les croissants frais n'attendent que votre bon plaisir.\nH\u00f4tel Le Prieur\u00e9\nRoute de Sisteron (prendre, \u00e0 partir d'Aix, la RN 96\net non l'autoroute)\n42.21.05.23\nLe grand atout de cet h\u00f4tel, ancien prieur\u00e9 de l'archev\u00each\u00e9, c'est la vue sur les tr\u00e8s beaux jardins du pavillon Lenfant, dessin\u00e9s par Le N\u00f4tre.\nAux portes de la ville vous jouissez d'un calme parfait et de l'accueil chaleureux de la propri\u00e9taire, Mme Le Hir, qui conna\u00eet ces lieux depuis toujours. Elle en parle avec beaucoup de passion, de nostalgie et de gentillesse. Si vous insistez un peu, elle sortira m\u00eame les photos du bon vieux temps, celui o\u00f9 la marraine de son fils habitait le pavillon Lenfant, l'\u00e9poque b\u00e9nie o\u00f9 l'administration universitaire n'avait pas encore investi les lieux et o\u00f9 les \u00e9tudiants ne fr\u00e9quentaient pas ind\u00fbment \u00abson\u00bb jardin. Si les chambres du prieur\u00e9 sont dispos\u00e9es telles des cellules de moines, le long des couloirs, certaines sont beaucoup plus agr\u00e9ables que d'autres. Demandez donc \u00e0 visiter, choisissez plut\u00f4t l'\u00e9tage et r\u00e9clamez en priorit\u00e9 la 14, la 15,\nla 17, la 22 et la 28.\nLa Cour de Rohan\nRestaurant\n10, rue Vauvenargues\n42.96.18.15\nLe nom de cet \u00e9tablissement, face \u00e0 la place de la Mairie, dira quelque chose aux Parisiens habitu\u00e9s du petit passage entre Saint-Andr\u00e9-des-Arts et le boulevard Saint-Germain. Les propri\u00e9taires, Jean-Claude et Catherine Cousin, las des turpitudes de la capitale, ont d\u00e9cid\u00e9 de faire le saut et d'aller s'installer dans le Sud avec leurs enfants. Op\u00e9ration r\u00e9ussie, puisque leur \u00e9tablissement aixois est tout aussi charmant que celui du Quartier latin. Le d\u00e9cor - une ancienne nougaterie - est \u00e0 lui seul un r\u00e9gal. Vieux carreaux au sol, jolies poutres et hauts plafonds, ferronnerie \u00e0 la romaine aux fen\u00eatres, ouvrant sur un patio ensoleill\u00e9; dans\nla vaste salle, oasis de fra\u00eecheur durant l'\u00e9t\u00e9, les simples si\u00e8ges de rotin clair conf\u00e8rent une atmosph\u00e8re d\u00e9tendue \u00e0 l'ensemble. C\u00f4t\u00e9 cuisine, les Cousin n'ont pas fait assaut d'imagination. Ils ont repris leur formule parisienne, genre brunch chic et classique \u00e0 prix raisonnable. Pour environ 100 francs, vous pouvez d\u00e9jeuner d'une chiffonnade de p\u00e2tes fra\u00eeches au saumon et au basilic (on aurait aim\u00e9 du basilic frais), arros\u00e9e d'un verre de coteaux aixois. Pas de surprise non plus du c\u00f4t\u00e9 des desserts: dans ce salon de th\u00e9, on conna\u00eet la musique. La preuve: une fois par mois, on donne ici des concerts gourmands.\nLe Petit Verdot\nRestaurant\n7, rue d'Entrecasteaux\n42.27.30.12\nC'est le bistrot \u00e0 la mode d'Aix, o\u00f9 l'on se retrouve dans une longue salle chaleureuse pour boire les vins du pays (ou bien d'autres si le coeur vous en dit, car la carte est bien fournie), manger du foie gras, une salade landaise, une grillade sur la pierre ou un poulet aux morilles plut\u00f4t corrects, \u00e0 des prix encore abordables. Il faut dire que le patron, Jean Deroche, sait manier le client. Il a le verbe facile et le flair infaillible: Jean-Paul Rappeneau, en tournage pour \u00abLe Hussard sur le toit\u00bb, a presque \u00e9tabli ici sa cantine.\nChez Maxime\nRestaurant\nPlace Ramus\n42.26.28.51\nSp\u00e9cialis\u00e9e dans la cuisine traditionnelle et proven\u00e7ale, cette maison pr\u00e9sente un tr\u00e8s bon rapport qualit\u00e9-prix. Pour 120 francs, vous pourrez d\u00e9guster, sur une petite place ensoleill\u00e9e perdue dans le labyrinthe des ruelles aixoises, l'effiloch\u00e9e de crudit\u00e9s et l'ancho\u00efade proven\u00e7ale, l'arlequin de boeuf et de veau aux aubergines et un parfait glac\u00e9 \u00e0 la badiane. Belle carte des vins.\nFORCALQUIER (04300)\nAuberge Charembeau\nH\u00f4tel\nRoute de Niozelles\n92.75.05.69\nEn restaurant cette ferme du xviiie typique de la r\u00e9gion, en lui conservant sa structure et ses enceintes, M. et Mme Berger ont d\u00e9j\u00e0 prouv\u00e9 l'amour et le respect qu'ils portent \u00e0 leur pays d'origine. Au milieu de la campagne, au coeur des collines qui entourent Forcalquier, ils ont su garder le charme d'un lieu d\u00e9licieux et y ajouter le minimum de confort n\u00e9cessaire pour que l'on se sente chez soi. Les pelouses sont soigneusement tondues par le propri\u00e9taire, les chambres, blanches, ensoleill\u00e9es, aux meubles de vieux bois travaill\u00e9, sont impeccablement propres, le linge s\u00e8che dans un pr\u00e9 derri\u00e8re la cuisine: c'est la France profonde telle qu'on l'aime et qu'on la r\u00eave. Lors de notre passage, l'h\u00f4tel \u00e9tait rempli d'Australiens avides de vieilles pierres, de bonne cuisine et de grandes marches dans la nature. Le seul luxe de cette maison, c'est la (petite) piscine qui donne sur le plateau de Valensole et les Alpes. Mais est-ce vraiment un luxe, dans ce pays grill\u00e9 par le soleil? Quand nous vous aurons dit que l'accueil est vraiment charmant et familial, que l'on peut vous louer des VTT et vous proposer des balades, vous l'aurez compris: \u00e0 notre avis, c'est \u00abla\u00bb bonne adresse de la r\u00e9gion.\nHostellerie des Deux-Lions\nH\u00f4tel-restaurant\n11, place du Bourguet\n92.75.25.30\nC'est l'h\u00f4tel type des villes de province, avec ses chambres au d\u00e9cor parfois un peu triste donnant sur une place orn\u00e9e de ch\u00e2taigniers, mais toujours soign\u00e9es et confortables. Ici, on a pour vous des attentions d'un autre temps. Le joker de Robert Audier, le propri\u00e9taire,\nc'est son chef, Michel Montdor-Florent. Il a d\u00e9croch\u00e9 l'an dernier une \u00e9toile au Michelin et il en est fier, non sans raison. Au menu pour les gourmets, la tartiflette au picodon et au thym, le loup en vapeur et fondue de poireaux, un tr\u00e8s beau plateau\nde fromages, la charlotte aux marrons confits. Avec les vins, comptez\nde 200 \u00e0 250 francs par personne et au moins une heure et demie \u00e0 table. Une promenade \u00e0 la fra\u00eeche dans les vieilles rues de Forcalquier terminera en beaut\u00e9 votre soir\u00e9e.\nMANOSQUE (04100)\nLa ville de Giono a encore de gros efforts \u00e0 fournir pour offrir une h\u00f4tellerie\net une restauration de charme et de qualit\u00e9.\nA l'intention de ceux qui tiendraient \u00e0 s'installer ici, nous conseillons un resto sympathique, Le Romarin, et un h\u00f4tel confortable, Le Bonsa\u00ef.\nPARADIS PROVEN\u00e7AUX\nPour acheter les sp\u00e9cialit\u00e9s proven\u00e7ales de la r\u00e9gion, le plus beau et le plus typique march\u00e9 est celui de Forcalquier. Tr\u00e8s riche et haut en couleur, il occupe, le lundi, presque toutes les art\u00e8res (et tous les bistrots) de la vieille ville. Depuis les f\u00e8ves, les mille sortes d'olives jusqu'aux tissus les plus vari\u00e9s, en passant par la brocante et la ferronnerie d'art, c'est le rendez-vous hebdomadaire de tout le pays alentour. Le mardi, essayez le march\u00e9 de Banon, plus modeste. Dans ce petit bourg largement \u00e9voqu\u00e9 par Giono dans \u00abRegain\u00bb (Panturle y vend son premier bl\u00e9), vous trouverez la sp\u00e9cialit\u00e9 locale: la tome de Banon, un ch\u00e8vre caill\u00e9 \u00e0 la pr\u00e9sure, s\u00e9ch\u00e9 en cave, lav\u00e9 \u00e0 l'alcool puis envelopp\u00e9 dans des feuilles de ch\u00e2taignier. Au mois de mai, le glorieux fromage justifie une m\u00e9gaf\u00eate dans le village, avec magiciens, jongleurs, accord\u00e9on, bal, feu d'artifice et m\u00eame d\u00e9fil\u00e9 de lingerie f\u00e9minine. Quand on vous dit que cette ville est sympathique! A Aix, o\u00f9 se tient \u00e9galement un beau march\u00e9 proven\u00e7al, vous n'\u00e9chapperez pas aux d\u00e9licieux calissons, \u00e9labor\u00e9s \u00e0 partir d'un m\u00e9lange de p\u00e2te d'amande, de melon confit et de miel, enrob\u00e9 de pain azyme puis de sucre glace (adresses page suivante). La recette remonte au xvie si\u00e8cle. Un conseil: puisque vous \u00eates sur place, demandez des calissons frais, incomparablement meilleurs que ceux stock\u00e9s pendant des mois sous Cellophane..\nPHOTOS: LE PATIO DE LA COUR DE ROHAN \u00c0 AIX, L'AUBERGE CHAREMBEAU A FORCALQUIER, LE RESTAURANT AUX DEUX-LIONS", "url": "https://www.lexpress.fr/informations/le-guide-pratique_598746.html"}, {"title": "Votre s\u00e9jour de A \u00e0 Z", "text": "ABBAYE DE GANAGOBIE\n04310 Peyruis. T\u00e9l.: 92.68.00.04\nApr\u00e8s une belle et sinueuse mont\u00e9e \u00e0 travers les pins et les ch\u00eanes, sur un site ancien portant les vestiges d'une longue occupation humaine (tombes, traces d'un village m\u00e9di\u00e9val, cabanes de berger), se trouve, tout l\u00e0-haut, perch\u00e9 sur le plateau, le prieur\u00e9 de Ganagobie, fond\u00e9 au xe si\u00e8cle et qui connut une grande prosp\u00e9rit\u00e9 au temps de la splendeur clunisienne. Vendu sous la R\u00e9volution, le monument est aujourd'hui occup\u00e9 par une quarantaine de moines b\u00e9n\u00e9dictins. S'ils ne laissent visiter que l'\u00e9glise et non, h\u00e9las! le magnifique clo\u00eetre du xiie si\u00e8cle, vous pouvez en tout cas admirer les mosa\u00efques tricolores d'une grande richesse iconographique et profiter, derri\u00e8re le prieur\u00e9, au bout d'une all\u00e9e, d'un panorama exceptionnel sur le plateau de Valensole, les Alpes et la Durance.\n- PRIEUR\u00c9 DE SALAGON\n04300 Mane. T\u00e9l.: 92.75.19.93\nPerdu au milieu des champs, cet \u00e9l\u00e9gant \u00e9difice qui se compose d'une \u00e9glise du xiie si\u00e8cle, d'un logis prieural du xve, avec d'\u00e9l\u00e9gantes fen\u00eatres \u00e0 meneaux, et de granges a \u00e9t\u00e9 adroitement restaur\u00e9. Outre ces monuments, vous pourrez voir les restes d'une impressionnante n\u00e9cropole pal\u00e9ochr\u00e9tienne et ceux d'une exploitation agricole gallo-romaine, habilement pr\u00e9sent\u00e9s et expliqu\u00e9s par le conservatoire du patrimoine ethnologique de la haute Provence et l'association Alpes de Lumi\u00e8re, qui, depuis quarante ans, explore et fait d\u00e9couvrir cette r\u00e9gion. A ne surtout pas manquer, le charmant petit jardin m\u00e9di\u00e9val qui ressuscite les plantes, fruits et l\u00e9gumes d'autrefois. Vous y apprendrez que la tomate, le poivron, la courgette ou les haricots ne sont arriv\u00e9s en France qu'avec les navires revenant du Nouveau Monde. La ratatouille est donc relativement r\u00e9cente. Dans le jardin extraordinaire de Salagon, vous d\u00e9couvrirez \u00e9galement que la simple verveine \u00e9tait consid\u00e9r\u00e9e comme une plante magique qui faisait chanter les condamn\u00e9s et pleurer ceux qui allaient gu\u00e9rir. Et que l'herbe miracle pour soigner les femmes battues est la racine de tamier, que l'on cultive ici. On peut acheter sur place plusieurs de ces plantes aromatiques et se procurer les nombreuses publications d'Alpes de Lumi\u00e8re sur la r\u00e9gion.\nITIN\u00c9RAIRE\nLa balade que nous vous proposons - elle reprend en grande partie l'excursion que le petit Jean effectua seul vers l'\u00e2ge de 10 ans - est un voyage au centre du monde gionien. Mais, gare! notre homme avait l'imagination fertile. Il d\u00e9pla\u00e7ait les montagnes, transportait les bastides... et jouait \u00e0 cache-cache avec le lecteur dans son maquis proven\u00e7al. Ne vous attendez donc pas \u00e0 d\u00e9couvrir l'univers de l'\u00e9crivain tel qu'il vous l'a d\u00e9crit. Tout au plus entendrez-vous quelques noms familiers, verrez-vous quelques paysages connus ou reconnus. Le reste est affaire de sensations et d'\u00e9motions. Aussi, nous vous conseillons vivement de lire ou de relire au moins \u00abRegain\u00bb, ou \u00abColline\u00bb, et \u00abLe Hussard sur le toit\u00bb pour jouir pleinement de ce mini- p\u00e8lerinage.\nL'itin\u00e9raire, en boucle, part de Manosque (pour cette ville, lire, plus loin, \u00e0 la lettre M). Prenez la direction de Dauphin par la D 5, qui grimpe sur le massif du Luberon puis redescend sur le pont du Largue: \u00abCe pays-l\u00e0 va tout en vagues, puis se creuse comme un beau val. Un ruisseau est au fond sous des saules. C'est le Largue. Un Largue large de trois pas.\u00bb A Saint-Martin-des-Eaux, prenez la direction de Manosque puis d'Apt, sur la D 907. Vous passez alors au col de Montfuron, qui offre un beau panorama, en particulier au couchant, sur le Luberon et les collines alentour. Tr\u00e8s vite, vous arrivez sur Reillanne, dont le clocher en ferronnerie ouvrag\u00e9e se d\u00e9coupe sur le ciel. Ensuite, direction Vach\u00e8res, bourgade famili\u00e8re aux lecteurs de \u00abRegain\u00bb, avec ses ruelles \u00e9troites et ses passages couverts. De l\u00e0, prenez \u00e0 gauche la route escarp\u00e9e qui m\u00e8ne, \u00e0 travers les bastides et les lavandes, au tr\u00e8s charmant village d'Oppedette, accroch\u00e9 au ravin, au-dessus des gorges du Calavon. Frais et authentique, ce petit hameau de pierre, habit\u00e9 par quelques paysans, est la halte r\u00eav\u00e9e pour les randonneurs, qui boivent, sous les arbres, \u00e0 la m\u00eame source d'eau potable que les vaches. Vous pouvez \u00e9ventuellement descendre dans une partie des gorges pour observer les \u00abgours\u00bb, ces ab\u00eemes d'eau, sortes de cuvettes de calcaire qui restent pleines m\u00eame quand la rivi\u00e8re est \u00e0 sec. Prenez ensuite la direction de Carniol et tournez, sur la D 18, vers Simiane-la-Rotonde. Ce village de charme, adoss\u00e9 \u00e0 une colline, domine la riche et vaste plaine par laquelle vous arrivez. Envahi par les touristes l'\u00e9t\u00e9, Simiane est quasi d\u00e9sert le reste du temps. Escaladez ses ruelles pour vous rendre tout en haut, o\u00f9 se trouvent les ruines du ch\u00e2teau des Simiane, datant du xiie si\u00e8cle, et la fameuse rotonde, l'un des \u00e9l\u00e9ments les plus anciens de l'ex-forteresse. Apr\u00e8s avoir longuement profit\u00e9 du panorama, redescendez visiter l'\u00e9glise, de style gothique flamboyant (ce qui est plut\u00f4t rare en Provence), et passez devant le portail, \u00e0 l'entr\u00e9e du village, \u00e0 gauche duquel vous verrez la maison de l'\u00e9crivain Ponson du Terrail.\nDe Simiane, filez sur Banon par la D 51. Ce gros bourg aujourd'hui un peu mort \u00e9tait, dans l'enfance de Giono, le lieu de rencontre et de f\u00eate o\u00f9, la r\u00e9colte finie, on allait vendre le fruit de son travail. Sur la place du village, le mardi matin (jour de march\u00e9), sur les visages des anciens qui guettent, derri\u00e8re le rideau \u00e0 peine \u00e9cart\u00e9, essayez de retrouver la vie et le grouillement d'autrefois: \u00abLe grand march\u00e9 d'\u00e9t\u00e9 a rempli la villotte. Il y a des hommes et des chars sur toutes les routes, des femmes avec des paquets, des enfants habill\u00e9s de dimanche qui serrent dans leur poing droit les dix sous pour le beignet frit. \u00c7a vient de toutes les pentes des collines. Il y en a un gros tas qui marche sur la route d'Ongles, tous ensemble, les charrettes au pas et tout le monde dans la poussi\u00e8re; il y en a comme des graines sur les sentiers du c\u00f4t\u00e9 de Laroche, des pi\u00e9tons avec le sac \u00e0 l'\u00e9paule et la ch\u00e8vre derri\u00e8re; il y en a qui font la pause sous les peupliers sur le chemin de Simiane. Il y en a qui se sont arr\u00eat\u00e9s au carrefour du moulin; ceux de Laroche ont rencontr\u00e9 ceux du Buech. Il se sont emm\u00eal\u00e9s comme un paquet de branches au milieu d'un ruisseau.\u00bb\nPrenez ensuite la route de Revest-du-Bion. Environ 4 kilom\u00e8tres plus loin, allez, \u00e0 droite, sur la D 5, vers Redortiers. Rep\u00e9rez alors un petit chemin \u00e0 droite qui descend sur un vallon tapiss\u00e9 de ch\u00eanes et de plants de lavande \u00e0 l'abandon. Dominant ce vallon, quelques murs en ruine auxquels on n'acc\u00e8de qu'\u00e0 pied, les cicatrices de ce qui fut un minuscule village. Vous \u00eates sur le site qui inspira tr\u00e8s certainement \u00abRegain\u00bb. Vous \u00eates \u00e0 Aubignane, \u00abcoll\u00e9 contre le tranchant du plateau, comme un petit nid de gu\u00eapes\u00bb, le hameau que Panturle fit revivre apr\u00e8s y avoir v\u00e9cu presque comme une b\u00eate. Aubignane qui conna\u00eet aujourd'hui sa seconde mort. Ce lieu o\u00f9, dans son r\u00eave d'id\u00e9al, Giono voulait qu'un paysan arm\u00e9 de sa seule foi et de son seul courage puisse, m\u00eame une mauvaise ann\u00e9e, faire pousser un bl\u00e9 \u00ablourd comme du plomb \u00e0 fusil; sain, dor\u00e9 et propre comme on ne fait plus propre; net comme de l'eau du ruisseau\u00bb.\nRetournez ensuite sur la D 5 et montez jusqu'au Contadour, \u00abce plateau ondul\u00e9 comme la mer\u00bb, perdu et venteux, d'o\u00f9 l'on jouit d'une vue exceptionnelle sur la montagne de Lure et son sommet enneig\u00e9. Ici, dans une maison de pierre aux toits pentus que l'on peut voir encore, non loin de la mairie du village, Giono, dans les ann\u00e9es 30, b\u00e2tit son r\u00eave de solitude communautaire avec une cinquantaine de compagnons qui l'escortaient l\u00e0-haut, lors de retraites prolong\u00e9es. Vous \u00eates au pays fraternel et anarchiste de \u00abQue ma joie demeure\u00bb, o\u00f9 chacun peut ressentir \u00able poids du ciel\u00bb, mais aussi les ailes de la libert\u00e9. Vous \u00eates exactement au point de rencontre du r\u00e9el et de l'imaginaire chez Giono. Prenez le temps de humer cet air, de suivre la courbe de ces collines, de d\u00e9couvrir ces cabanes de berger au pied des arbres morts. Quand vous aurez eu votre so\u00fbl de sensations, redescendez alors doucement sur terre, sans vous presser. Retrouvez la route de Banon puis de Forcalquier (une visite de la vieille ville s'impose), jusqu'\u00e0 Manosque.\nEn une journ\u00e9e, vous avez fait environ 150 kilom\u00e8tres, vous vous \u00eates beaucoup arr\u00eat\u00e9, vous avez tra\u00een\u00e9, scrut\u00e9, r\u00eav\u00e9. M\u00eame si vous n'avez vu ni le plateau de Valensole, ni les Alpes, ni Corbi\u00e8res, ni Gr\u00e9oux-les-Bains, m\u00eame si vous n'avez pas escalad\u00e9 la montagne de Lure, vous avez eu un petit aper\u00e7u de ce que pouvait \u00eatre le monde de Giono le s\u00e9dentaire. Un simple bout de terre. Rien, vraiment rien, compar\u00e9 \u00e0 l'univers illimit\u00e9 de Giono le nomade, qui filait sans rel\u00e2che sur les \u00abmers interdites\u00bb de l'imaginaire.\nLURS\nAvec le typographe Maximilien Vox, Jean Giono a beaucoup contribu\u00e9 \u00e0 faire conna\u00eetre ce village superbe et haut perch\u00e9, dot\u00e9 d'un th\u00e9\u00e2tre \u00e0 l'antique en plein air o\u00f9, en \u00e9t\u00e9, on \u00e9coute r\u00e9citer de grands textes en admirant la montagne qui se dresse au loin. Cet endroit un peu trop l\u00e9ch\u00e9 peut-\u00eatre, qui accueille depuis plus de vingt ans, \u00e0 la fin du mois d'ao\u00fbt, des \u00abRencontres internationales\u00bb de typographie, est le rendez-vous de tous les professionnels des arts graphiques. Grand admirateur de la belle calligraphie, Giono d\u00e9couvrit d'abord comme employ\u00e9 de banque que \u00abl'\u00e9criture pouvait \u00eatre un dessin. Elle me donnait un plaisir esth\u00e9tique. Ma sensualit\u00e9 y trouva son grand compte et j'eus la passion d'\u00e9crire\u00bb, confiait-il. De Lurs, tr\u00e8s beau panorama sur Valensole et la Durance.\nMANOSQUE\n\u00abDans tes yeux bleu myosotis, j'ai vu couler, clair, le rubis des eaux vives de la Durance.\u00bb Quand il parle \u00e0 sa ville, Giono ne conna\u00eet pas de retenue. Il y est n\u00e9, il y a v\u00e9cu, il y est mort. Presque comme un vrai paysan. Pour bien d\u00e9couvrir cette cit\u00e9 nourrici\u00e8re o\u00f9 certain hussard, telle une vision de Chagall, se baladait sur les toits, commencez par prendre de la hauteur en grimpant, de pr\u00e9f\u00e9rence \u00e0 pied, la mont\u00e9e des Vraies-Richesses qui m\u00e8ne au mont d'Or. \u00abCe beau sein rond est une colline, sa vieille terre ne porte que des vergers sombres.\u00bb Apr\u00e8s avoir \u00e9volu\u00e9 au milieu des oliviers, des amandiers, des ch\u00eanes, durant deux ou trois kilom\u00e8tres, vous voici en haut de ce sein qui a pour t\u00e9ton la ruine haute et droite d'une vieille tour. \u00abManosque est \u00e0 la pente des collines, au fond d'un golfe de la plaine.\u00bb Perch\u00e9 sur votre hauteur, vous pouvez apercevoir, \u00e0 des lieues \u00e0 la ronde, la Durance et ses riches cultures, les plateaux qui encerclent la ville et, l\u00e0-bas, tout au fond, massive, surplombant Manosque, la montagne de Lure, ombre d\u00e9vorant le ciel. Chaque \u00e9l\u00e9ment est pos\u00e9 \u00e0 sa juste place. Il est temps maintenant de redescendre en passant devant Le Para\u00efs, la maison de Giono (sur votre gauche, avant l'entr\u00e9e de la ville, au bout d'un petit chemin herbeux; on ne visite que le vendredi apr\u00e8s-midi).\nEn entrant par la porte Saunerie, vous retomberez vite sur terre. La Grand-Rue, o\u00f9 naquit Jean Giono (\u00e0 l'angle de la rue Torte), o\u00f9 le p\u00e8re tenait son \u00e9choppe de cordonnier (au n\u00b0 14), o\u00f9 la m\u00e8re repassait pour les autres, n'est plus qu'une de ces art\u00e8res anonymes que l'on retrouve dans toutes les villes de France et de Navarre, avec leur cort\u00e8ge de croissanteries, magasins de souvenirs et boutiques \u00e0 la mode.\nQuand on regarde les cartes postales anciennes pieusement conserv\u00e9es par Sylvie Giono, la fille de l'\u00e9crivain, il faut toute son inspiration, toute son imagination pour parvenir \u00e0 retrouver ou \u00e0 ressentir dans la ville actuelle ce que v\u00e9cut ici le petit Jean, il y a pr\u00e8s d'un si\u00e8cle.\nHeureusement, pour entretenir le souvenir, restent quelques petites places, leurs platanes, leurs caf\u00e9s et leurs fontaines, quelques ruelles sombres que, dans \u00abJean le Bleu\u00bb, on appelle \u00able dessous des cloches\u00bb; heureusement, voici Saint-Sauveur, \u00abagenouill\u00e9e, la bouche dans la poussi\u00e8re\u00bb, sur les toits de laquelle Angelo le hussard se r\u00e9fugia pour \u00e9chapper aux Manosquins. La placette, la fontaine, l'arbre, le clocher ensoleill\u00e9 surmont\u00e9 de son \u00e9l\u00e9gante ferronnerie: cela au moins n'a pas boug\u00e9.\nPour le reste, mieux vaut revenir la nuit. C'est \u00e0 ce moment-l\u00e0, au plein de l'\u00e9t\u00e9, quand la ville, solitaire, bruissant de silences et de gargouillements de fontaines, prend ses airs italiens, que nous entrons dans le monde des r\u00eaves. Un chat qui passe, un bruit sourd \u00e9manant d'une fen\u00eatre, une ombre \u00e0 peine esquiss\u00e9e et voil\u00e0 grande ouverte la porte des imaginations. Vous \u00eates au pays de Jean Giono.\nLES 100 ANS DE MONSIEUR GIONO\nSitu\u00e9 \u00e0 Manosque, presque en face de la porte Saunerie, dans une tr\u00e8s belle b\u00e2tisse proven\u00e7ale r\u00e9cemment r\u00e9habilit\u00e9e, le centre Jean-Giono (t\u00e9l.: 92.72.76.10) n'a curieusement \u00e9t\u00e9 cr\u00e9\u00e9 qu'en 1992. La ville, qui sait ce qu'elle doit \u00e0 l'\u00e9crivain, n'a pas cru devoir lui rendre plus t\u00f4t hommage. L'essentiel est qu'aujourd'hui existe ce point de confluence pour tous les passionn\u00e9s de Giono, les chercheurs, les lecteurs assidus et les touristes. D\u00e8s l'arriv\u00e9e, une citation r\u00e9sume la philosophie de l'\u00e9tablissement: \u00abCelui qui voudra entrer dans ces territoires heureux trouvera les portes ouvertes.\u00bb Dans son exposition permanente, le centre a su se faire didactique tout en restant tr\u00e8s vivant. Trois panneaux biographiques r\u00e9sument les temps forts de la vie de l'auteur, pour tr\u00e8s vite laisser la place \u00e0 des s\u00e9ries de photos accompagn\u00e9es de tr\u00e8s belles et tr\u00e8s parlantes citations. Giono par lui-m\u00eame.\nA l'appui de ses propos, des dessins, des \u00e9ditions rares et quelques souvenirs. Une biblioth\u00e8que et une vid\u00e9oth\u00e8que rassemblent la totalit\u00e9 des oeuvres, traductions et travaux universitaires qui ont \u00e9t\u00e9 consacr\u00e9s \u00e0 l'auteur. Le centre organise \u00e9galement des journ\u00e9es de d\u00e9couverte du patrimoine de la haute Provence \u00e0 travers l'oeuvre de Jean Giono (lire en pages pratiques les renseignements utiles).\nMais la grande affaire d'Annick Vigier, la directrice du centre, ce sont les manifestations en pr\u00e9vision du centenaire de la naissance de l'\u00e9crivain, l'an prochain. Au programme (susceptible de changements): Giono et Buffet; Giono et Lucien Jacques; Giono en caract\u00e8res (typographie); une exposition photo et peinture; la projection du film \u00abLe Hussard sur le toit\u00bb, tourn\u00e9 cette ann\u00e9e par Jean-Paul Rappeneau (le r\u00e9alisateur de \u00abCyrano\u00bb); la pr\u00e9sentation d'un m\u00e9lodrame lyrique interpr\u00e9t\u00e9 par la compagnie Barbaroque \u00e0 partir de \u00abNaissance de l'Odyss\u00e9e\u00bb; l'\u00e9dition d'un livre d'art, \u00abLe Printemps en haute Provence\u00bb, sur des textes de Giono; la pr\u00e9sentation du timbre du centenaire, et, enfin, la remise du prix Jean-Giono, cr\u00e9\u00e9 en 1991.\nINFOGRAPHIE: LA CARTE DE LA REGION\nPHOTOS: LE PRIEURE DE GANABOBIE, SIMIANE-LA-ROTONDE, LE VILLAGE D'OPPEDETTE, LES TOITS DE MANOSQUE VUE DU MONT D'OR", "url": "https://www.lexpress.fr/informations/votre-sejour-de-a-a-z_598741.html"}, {"title": "Un b\u00e9n\u00e9dictin pas ordinaire", "text": "Tous les lecteurs des enqu\u00eates de fr\u00e8re Cadfael - son \u00e9diteur fran\u00e7ais en a d\u00e9j\u00e0 publi\u00e9 19 - se sont pos\u00e9 la question. Comment ce robuste Gallois, \u00abhomme d'armes accompli, brusque et insubordonn\u00e9, qui ne revenait jamais sur sa parole\u00bb, s'est-il transform\u00e9, \u00e0 son retour des guerres d'Orient et de Normandie, en pieux moine herboriste doubl\u00e9 d'un policier amateur? La r\u00e9ponse figure dans l'un des trois r\u00e9cits que rassemble ce recueil. Si le soldat d\u00e9mobilis\u00e9 n'avait pas eu \u00e0 d\u00e9jouer un inf\u00e2me complot ourdi par son ancien chef contre l'abbaye de Shrewsbury, il n'e\u00fbt pas eu l'id\u00e9e de finir ses jours dans ce lieu de paix. Signalons aussi une histoire de chandeliers d\u00e9rob\u00e9s o\u00f9 l'on voit fr\u00e8re Cadfael confondre une jolie voleuse, mais s'abstenir de la d\u00e9noncer. Car un moine qui a v\u00e9cu, et parfois p\u00e9ch\u00e9, ne sera jamais un flic sans \u00e2me.\nUn b\u00e9n\u00e9dictin pas ordinaire\npar Ellis Peter. Trad. par Serge Schwat. 10/18, 153 p., 37 F.", "url": "https://www.lexpress.fr/informations/un-benedictin-pas-ordinaire_598739.html"}, {"title": "Troubles au pays du Matin calme", "text": "Le premier volume de l'immense roman de Pak Kyong-ni sur la vie d'une famille dans la Cor\u00e9e du xixe si\u00e8cle..\nDe la litt\u00e9rature de Cor\u00e9e on connaissait surtout, en France, les remarquables nouvelles ou brefs romans d'un Yi Munyol ou d'un Yi Ch'ongjun. Avec \u00abLa Terre\u00bb, oeuvre monumentale d'une romanci\u00e8re, Pak Kyong-ni commence une aventure \u00e9ditoriale au long cours, dont la premi\u00e8re \u00e9tape donne envie de lire la suite, soit trois autres volumes. Le xixe si\u00e8cle s'ach\u00e8ve, tournant historique pour les vieux Etats d'Extr\u00eame-Asie, contraints de r\u00e9pondre au d\u00e9fi et aux assauts de l'Occident, qui les menace dans leur int\u00e9grit\u00e9 et leur identit\u00e9. Partag\u00e9e entre tradition et modernit\u00e9, expos\u00e9e aux vis\u00e9es russes et \u00e0 l'app\u00e9tit du voisin japonais qui s'est r\u00e9solument engag\u00e9 sur la voie du progr\u00e8s technologique, la Cor\u00e9e est agit\u00e9e de troubles violents. Alors que s'opposent conservateurs pro-chinois et r\u00e9formateurs pro-japonais, d'innombrables complots affaiblissent le pouvoir. La secte traditionaliste et x\u00e9nophobe des Tonghak suscite des jacqueries \u00e0 connotation nationaliste.\nDans ce climat tourment\u00e9 se d\u00e9roule l'histoire de la puissante famille Choe. Exploitant une paysannerie hant\u00e9e par la crainte de la famine et r\u00e9fractaire \u00e0 tout changement, elle doit son pouvoir et sa fortune \u00e0 des ma\u00eetresses femmes, telle Mme Yun, m\u00e8re de l'actuel chef de la maison. Mais derri\u00e8re l'ordre apparent de la demeure seigneuriale se cachent de lourds secrets familiaux et se nouent de sombres intrigues.\nLa chronique est vive et color\u00e9e, charnelle, parfois truculente, toujours men\u00e9e \u00e0 bride abattue. Elle fait vivre un petit monde de ma\u00eetres, de domestiques et de paysans, avec ses amours, ses trahisons, ses disputes et ses violences. Malgr\u00e9 les rites et les contraintes d'une soci\u00e9t\u00e9 tr\u00e8s confuc\u00e9enne mais profond\u00e9ment impr\u00e9gn\u00e9e de chamanisme, les Cor\u00e9ens prennent une \u00e9tonnante libert\u00e9 avec la vie, \u00abcette goutte de ros\u00e9e sur un brin d'herbe\u00bb, si l'on en juge par le nombre de femmes qui fuient la demeure conjugale avec leur amant ou offrent, dans la p\u00e9nombre accueillante d'un temple, leurs \u00abcorps de jade blanc\u00bb sans se soucier des bouddhiques \u00abhuit enfers br\u00fblants\u00bb.\nOn saura gr\u00e9 \u00e0 l'\u00e9diteur d'avoir os\u00e9 nous donner acc\u00e8s \u00e0 ce roman immense, o\u00f9 passe le souffle chaleureux de la nature et o\u00f9 r\u00e8gne une authenticit\u00e9 humaine qui fait comprendre et aimer le pays du Matin calme.\nLa Terre, par Pak Kyong-ni. Trad. par Mine Hi-sik, avec la collaboration d'Andr\u00e9 Fabre. Belfond, 600 p., 180 F.\nPHOTO PAK KYONG-NI", "url": "https://www.lexpress.fr/informations/troubles-au-pays-du-matin-calme_598734.html"}, {"title": "Le chant des castrats divas", "text": "Meurtris dans leur chair, ils envo\u00fbtaient les princes. G\u00e9rard Corbiau tourne \u00abFarinelli\u00bb, l'histoire du plus grand d'entre eux..\nTalamanca de Jarama, au nord de Madrid. Dans la cour en terre battue d'un monast\u00e8re d\u00e9saffect\u00e9, quelques tr\u00e9teaux de foire miteux. Une voix \u00e9trange, androgyne, perce l'air torride. Aigus, vocalises et trilles inou\u00efs, un jeune homme aux traits fins entonne \u00abAll'armi pensieri\u00bb, d'Alessandro Melani. Ebouriffante joute de virtuosit\u00e9 avec un trompettiste qui finit par s'essouffler. Le meneur de jeu demande son nom au vainqueur. A cet instant, un spectateur s'exclame: \u00abIl l'a bien roul\u00e9 dans la farine, ton fameux trompette!\u00bb Le gar\u00e7on n'h\u00e9site plus et r\u00e9pond: \u00abFarinelli.\u00bb Ainsi d\u00e9buta, vers 1720, sur une place napolitaine, la carri\u00e8re de celui qui allait devenir le castrat le plus c\u00e9l\u00e8bre de l'histoire de la musique.\nApr\u00e8s \u00abLe Ma\u00eetre de musique\u00bb, avec Jos\u00e9 Van Dam, et \u00abL'Ann\u00e9e de l'\u00e9veil\u00bb, G\u00e9rard Corbiau affronte un sujet mythique. \u00abJe ne connais pas de film sur les castrats. Comme si on avait eu peur de les mettre en images.\u00bb Une esp\u00e8ce disparue qui fascine pourtant notre fin de xxe si\u00e8cle. Du roman \u00abPorporino ou le myst\u00e8re de Naples\u00bb, de Dominique Fernandez, aux spectacles bon chic bon genre d'Eve Ruggieri, ces \u00eatres hybrides suscitent un \u00e9moi artistique, souvent piment\u00e9 d'une curiosit\u00e9 gauloise: pouvaient-ils faire la chose? A la lecture du sc\u00e9nario de\n\u00abFarinelli\u00bb, le doute n'est plus permis. C'est m\u00eame l'une des activit\u00e9s principales de Carlo Broschi (de son vrai nom) et de son fr\u00e8re Riccardo. Mieux, Corbiau et sa femme, Andr\u00e9e, ont imagin\u00e9 que le chanteur utilisait son gosier magique pour app\u00e2ter ses proies f\u00e9minines. Ensuite, ins\u00e9parables au th\u00e9\u00e2tre comme au lit, les deux fr\u00e8res se partageaient le travail: le premier procurait la jouissance avant que le second ensemence. Fantasme de cin\u00e9aste? \u00abCes rapports musicaux (Carlo chante les oeuvres compos\u00e9es par Riccardo) et intimes constituent effectivement ma trame dramatique, explique Corbiau. Mais attention! je n'a pas voulu r\u00e9aliser une vie de Farinelli. Milos Forman, avec Mozart et ?Amadeus?, avait suivi la m\u00eame d\u00e9marche. J'ai d'abord r\u00e9agi en po\u00e8te et en homme de fiction.\u00bb\nLes musicologues l\u00e8vent d\u00e9j\u00e0 les bras au ciel. A sa d\u00e9charge, on conna\u00eet fort mal l'histoire du castrat. Les sp\u00e9cialistes ne parviennent m\u00eame pas \u00e0 s'accorder sur la diff\u00e9rence d'\u00e2ge entre l'a\u00een\u00e9 (Riccardo) et le cadet: quatre ou huit ans? Ce dernier, loin de limiter son r\u00e9pertoire \u00e0 la production fraternelle, interpr\u00e9tait les partitions de Hasse, de Giacomelli, de Gasparino... Pas celles de H\u00e4ndel, qui lui pr\u00e9f\u00e9rait une autre voix d'ange, celle de Francesco Bernardi, surnomm\u00e9 \u00abIl Senesino\u00bb (le Siennois). Il semble que l'auteur du \u00abMessie\u00bb ait effectivement auditionn\u00e9 Farinelli une demi-journ\u00e9e avant de le renvoyer, contre la volont\u00e9 du roi. De l\u00e0 \u00e0 \u00e9chafauder une haine farouche entre les deux hommes, il n'y avait qu'un pas, que Corbiau franchit all\u00e9grement. Une haine qui refl\u00e8te la rivalit\u00e9, v\u00e9ridique, elle, entre le th\u00e9\u00e2tre de Covent Garden, dirig\u00e9 par H\u00e4ndel, et le th\u00e9\u00e2tre de la Noblesse, conduit par le ma\u00eetre de Farinelli, Nicola Porpora. Sur l'\u00e9cran, Farinelli chante un op\u00e9ra d\u00e9rob\u00e9 \u00e0 H\u00e4ndel, qui serait la nouvelle version de \u00abRinaldo\u00bb. Corbiau avoue: \u00abEn r\u00e9alit\u00e9, il s'agissait probablement d'?Ottone?, mais je n'y ai pas trouv\u00e9 d'air s\u00e9duisant.\u00bb Qu'importe s'il pr\u00e9f\u00e8re la vraisemblance dramatique \u00e0 la r\u00e9alit\u00e9 historique.\nGORGES DIVINES\nDouze semaines de tournage, entre le magnifique th\u00e9\u00e2tre des Margraves, \u00e0 Bayreuth, et le ch\u00e2teau d'Aranjuez, en Castille: c'est l\u00e0 que Farinelli, \u00e0 peine 30 ans et au sommet de la gloire, choisit de s'enfermer pour soigner la neurasth\u00e9nie du premier Bourbon d'Espagne, petit-fils du Roi-Soleil, Philippe V, puis celle de son fils Ferdinand VI. Le traitement durera vingt ans, \u00e0 raison de quatre airs par jour. Extraordinaire pouvoir du chant, qui apporte au souverain un r\u00e9pit passager.\n\u00abPensez qu'on a fabriqu\u00e9 des monstres, ni homme ni femme, pour le plaisir du beau\u00bb, constate Corbiau dans un m\u00e9lange d'indignation et de fascination. A quoi ressemblaient-ils? Comment sonnaient leurs voix? Avec des portraits contradictoires et un piteux enregistrement datant de 1902 du castrat Alessandro Moreschi (\u00e2g\u00e9 de 72 ans!), le casting n'a pas \u00e9t\u00e9 une mince affaire. Sans se soucier d'une ressemblance physique incertaine, Corbiau d\u00e9sirait un acteur qui d\u00e9gage \u00e0 la fois violence et fragilit\u00e9. Il pensa \u00e0 Daniel Day-Lewis, renonca \u00e0 Olivier Martinez parce qu'il n'\u00e9tait pas italien et se d\u00e9cida pour le jeune Stefano Dionisi. Son fr\u00e8re Riccardo est d\u00e9j\u00e0 plus connu: Enrico Lo Verso fut le \u00abvoleur d'enfants\u00bb de Gianni Amelio. Parmi les conqu\u00eates de Farinelli, on reconna\u00eet Caroline Cellier et Elsa Zylberstein.\nDepuis plusieurs d\u00e9cennies, falsettistes et sopranistes s'\u00e9vertuent \u00e0 restituer les sonorit\u00e9s perdues de ces gorges divines. Pour le meilleur et pour le pire. Une nostalgie qu'il convient de temp\u00e9rer en rappelant qu'entre 1700 et 1750 5 000 gar\u00e7ons par an subissaient avant la pubert\u00e9 cette ablation douloureuse des testicules. Au nom de la musique? Etre castr\u00e9 n'impliquait pas comme r\u00e9sultat une belle voix. Seul un faible pourcentage menait ensuite une carri\u00e8re prestigieuse. D'apr\u00e8s le t\u00e9moignage de ses contemporains, il semble que Farinelli ait surpass\u00e9 tous ses rivaux. \u00abL'art de tenir et de reprendre son souffle, avec une telle habilet\u00e9 que personne ne puisse s'en rendre compte, a commenc\u00e9 et s'est termin\u00e9 avec lui\u00bb, \u00e9crivait \u00e0 l'\u00e9poque Gian Battista Mancini.\nAlors, comment reproduire cette fusion des registres de t\u00eate et de poitrine, ces sauts vocaux pouvant couvrir trois octaves, ce path\u00e9tisme dans les morceaux de bravoure? G\u00e9rard Corbiau a d'abord song\u00e9 \u00e0 une soprano colorature puis \u00e0 un haute-contre. Il a finalement pris les deux! La Polonaise Ewa Godlewska et l'Am\u00e9ricain Derek Lee Ragin (voir L'Express n\u00b02243) ont enregistr\u00e9 les m\u00eames airs, Ewa prenant le relais de Derek dans les aigus et inversement dans les graves. Gr\u00e2ce aux techniques de synth\u00e8se de l'Ircam, Philippe Depalle et Marc David ont poli les diff\u00e9rences de timbre pour fournir l'impression d'une voix unique. De son c\u00f4t\u00e9, le coach musical, Daniel Liepnick, a soumis Stefano Dionisi \u00e0 un r\u00e9gime draconien: quatre heures de chant et une heure et demie de fran\u00e7ais par jour pendant deux mois. \u00abPas question de jouer la carpe par une simple synchronisation labiale du play-black, explique Liepnick. Il faut que l'acteur chante r\u00e9ellement pour donner l'illusion au spectateur de la puissance de ce fameux souffle.\u00bb Il faudra attendre la fin de novembre pour savoir si musique et cin\u00e9ma forment enfin un couple heureux.\nPHOTOS: GERARD CORBIAU SUR LE TOURNAGE\n\"FARINELLI\"", "url": "https://www.lexpress.fr/informations/le-chant-des-castrats-divas_598727.html"}, {"title": "Bonne nouvelle, le loup revient", "text": "Venant des Abruzzes, une meute de \u00abCanis lupus\u00bb a \u00e9lu domicile dans le parc du Mercantour, r\u00e9veillant des peurs ancestrales. Et si c'\u00e9tait une chance pour l'arri\u00e8re-pays ni\u00e7ois...\nL'heureux homme s'appelle Patrick Orm\u00e9a. Ses yeux ont, les premiers, distingu\u00e9 l'\u00e9v\u00e9nement historique: le retour du loup en terre fran\u00e7aise. Non pas l'un de ces pauvres canid\u00e9s que l'on peut voir dans quelques parcs animaliers, ni l'une de ces b\u00eates errantes - abandonn\u00e9es apr\u00e8s avoir \u00e9t\u00e9 apprivois\u00e9es - que l'on tue r\u00e9guli\u00e8rement ici ou l\u00e0. Non, Patrick Orm\u00e9a a vu de vrais loups. Sauvages, lointains, fuyants, quasi invisibles. Il a d'ailleurs fallu attendre de longs mois pour avoir confirmation de sa d\u00e9couverte, car ce 4 novembre 1992, bien qu'il f\u00fbt boulevers\u00e9 d'\u00e9motion - comme peut l'\u00eatre un homme qui a vu un loup - personne ne le crut sur parole.\nLui n'a pas dout\u00e9 un instant de ce qu'il avait vu. Garde-moniteur du parc national du Mercantour, dans l'arri\u00e8re-pays ni\u00e7ois, il participait ce jour-l\u00e0, comme tous ses coll\u00e8gues, \u00e0 la s\u00e9ance annuelle de comptage des mouflons et des chamois. Post\u00e9 \u00e0 un point de passage entre les vall\u00e9es de la Tin\u00e9e et de la V\u00e9subie, il suivait \u00e0 la jumelle trois hardes de chamois quand soudain se d\u00e9tacha tr\u00e8s nettement d'une cr\u00eate la silhouette d'un chien assis. \u00abIl \u00e9tait immobile, tournant parfois la t\u00eate, mais tr\u00e8s lentement. Un autre est venu le rejoindre. Le dos gris fonc\u00e9, le ventre plus clair, jusqu'au beige, haut sur pattes, la queue courte, touffue, basse, la t\u00eate sous les \u00e9paules, avec le museau court, les yeux en amande, et les oreilles plut\u00f4t rondes et toujours en mouvement. Contrairement aux chiens, qui s'agitent, leurs gestes \u00e9taient tr\u00e8s lents, coul\u00e9s, \u00e9conomes: c'\u00e9tait des loups.\u00bb Car Patrick Orm\u00e9a les conna\u00eet pour les avoir d\u00e9j\u00e0 longuement observ\u00e9s en Italie, avec ses coll\u00e8gues du parc national des Abruzzes.\nLa direction du parc du Mercantour d\u00e9cide de tenir secr\u00e8te son hypoth\u00e8se jusqu'\u00e0 confirmation. Celle-ci vient vite: dans les mois d'hiver, sur fond de neige, des gardes distinguent le couple \u00e0 plusieurs reprises. Et l'on rel\u00e8ve des indices par dizaines: d\u00e9jections, traces dans la neige et reliefs de repas. Le loup, qui ne tue que pour manger, laisse des carcasses faciles \u00e0 reconna\u00eetre: propres, parfaitement nettoy\u00e9es. Un adulte a beau avaler plus d'un kilo de viande fra\u00eeche par jour, les ossements semblaient cependant un peu trop nombreux pour deux individus, m\u00eame pris d'une faim de loup. Mais leur comptage \u00e9tait difficile, car les loups ne se m\u00e9jugent jamais (les empreintes de leurs pieds de derri\u00e8re recouvrent exactement celles de leurs pieds de devant) et ils avancent \u00e0 la queue leu leu: chacun met soigneusement ses pattes dans les traces du pr\u00e9c\u00e9dent. Toutefois, le 14 mars 1994, un garde peut se d\u00e9lecter pendant un quart d'heure du spectacle de cinq loups en train de se chamailler d\u00e9licatement au soleil autour d'une carcasse de mouflon.\nAu d\u00e9but du printemps, il sera \u00e9tabli que le Mercantour abrite bien une meute d'au moins six \u00abCanis lupus\u00bb, venus tout seuls d'Italie, dont ils n'ont jamais disparu et o\u00f9 ils prosp\u00e8rent depuis qu'il a \u00e9t\u00e9 d\u00e9cid\u00e9 de les prot\u00e9ger, en 1977: pass\u00e9s d'une centaine d'individus \u00e0 plus de 400, ils ont progress\u00e9 vers le nord, au-dessus de G\u00eanes, puis de Vintimille, et le couple observ\u00e9 par Patrick Orm\u00e9a a d\u00fb franchir une cr\u00eate s\u00e9parant l'Italie de la France en 1992, ann\u00e9e de l'ouverture des fronti\u00e8res europ\u00e9ennes. Cette immigration clandestine constitue un cadeau inesp\u00e9r\u00e9 pour le parc du Mercantour, comme le souligne sa directrice, Marie-Odile Guth: \u00abPour nous, c'est une magnifique satisfaction de savoir que l'espace que nous prot\u00e9geons r\u00e9pond naturellement aux conditions de vie d'un animal sauvage comme le loup. Et, inversement, le maintien du loup dans le parc apportera d\u00e9sormais la garantie que son milieu est bien pr\u00e9serv\u00e9.\u00bb\nLa bonne nouvelle n'en a pas moins pris tout le monde au d\u00e9pourvu, m\u00eame si, depuis quelques ann\u00e9es, les experts italiens annon\u00e7aient l'imminence de cette incursion en France. Imm\u00e9diatement pr\u00e9venu, le minist\u00e8re de l'Environnement prend, le 22 juillet 1993, un arr\u00eat\u00e9 ajoutant le Canis lupus \u00e0 la liste des mammif\u00e8res dont \u00abla destruction, la mutilation, la capture ou l'enl\u00e8vement\u00bb sont interdits sur l'ensemble du territoire national.\nReste l'essentiel: comment annoncer officiellement le retour de la B\u00eate, puisque l'on a d\u00e9cid\u00e9 de l'accueillir? D\u00e9cision qui ne va pas forc\u00e9ment de soi, comme s'en apercevront vite les fonctionnaires du parc: le retour du loup para\u00eet d'embl\u00e9e une incompr\u00e9hensible r\u00e9gression pour les vieux habitants de ces hautes vall\u00e9es. Et, d\u00e8s les premi\u00e8res brebis consomm\u00e9es, il deviendra \u00e9galement insupportable aux bergers du coin.\nChez les anciens, les vieilles frayeurs ont resurgi du jour au lendemain. Une vraie peur, accompagn\u00e9e d'incompr\u00e9hension, chez des villageois qui n'ont pourtant pas v\u00e9cu au temps des loups (\u00e9radiqu\u00e9s ici d\u00e8s 1914), mais ont pass\u00e9 leur enfance \u00e0 entendre les r\u00e9cits des drames locaux qui leur sont attribu\u00e9s. Ces histoires, qui circulent \u00e0 nouveau dans les petits villages, offrent des variantes tr\u00e8s modernes de la grande peur ancestrale du loup (1). A Saint-Sauveur-sur-Tin\u00e9e, on \u00e9voque ce jour de mariage, il y a un si\u00e8cle (ou deux, selon une autre version), qui a vu la jeune \u00e9pouse, quittant le banquet pour aller au petit coin, dispara\u00eetre en ne laissant qu'une chaussure ensanglant\u00e9e: le loup. Ou celle de cette petite fille qui, passant la main \u00e0 travers la chati\u00e8re un soir d'hiver, se l'est fait arracher: le loup. Histoires vari\u00e9es, mais toutes conformes aux canons des grands r\u00e9cits consacr\u00e9s au vieil ennemi de l'homme et mettant souvent en sc\u00e8ne le loup et des jeunes filles ou femmes. On continue d'ailleurs \u00e0 dire d'une jeune fille qui a cess\u00e9 de l'\u00eatre qu'elle \u00aba vu le loup\u00bb.\n\u00abTIMIDES, DOUX, FRAGILES...\u00bb\nLe loup devint l'ennemi supr\u00eame de l'homme parce qu'il fut longtemps en comp\u00e9tition avec lui. C'\u00e9tait son concurrent le plus intime, non pas seulement parce qu'il lui disputait son gibier et ses troupeaux, mais \u00e9galement parce qu'il est l'animal dont le caract\u00e8re se rapproche le plus du sien: tous deux ma\u00eetrisent leur agressivit\u00e9 et savent s'organiser, par des liens sociaux durables - hi\u00e9rarchiques ou affectifs - pour chasser et se reproduire (2).\nLes anciens, pour lesquels il reste l'ennemi, ne comprennent pas pourquoi on ne les prend plus au s\u00e9rieux. \u00abC'est dangereux, on a mis des si\u00e8cles \u00e0 le d\u00e9truire! Quand il reviendra dans le village, ils verront si c'est \u00e9cologique\u00bb, se lamente Virginie Roux, qui, toute sa jeunesse, a entendu ?Attention au loup! ''\u00bb quand elle tra\u00eenait trop en arri\u00e8re en montant aux alpages. Mais la peur du loup est un monument historique, une affaire de g\u00e9n\u00e9ration: les plus jeunes n'y croient pas. Ils \u00e9coutent plus volontiers Patrick Orm\u00e9a r\u00e9p\u00e9ter que \u00able loup n'attaque jamais l'homme, c'est scientifique\u00bb. Et pr\u00e9ciser doucement: \u00abIl suffit de les voir: moi, je les trouve timides, doux, fragiles, prudents. Je vous assure, ce n'est pas du tout le genre ?attention, c'est moi le loup! ?\u00bb\nLes temps ont donc chang\u00e9. Andr\u00e9 Galtier en est le meilleur symbole: lieutenant de louveterie \u00e0 Saint-Martin-V\u00e9subie, il se d\u00e9m\u00e8ne pour que le loup soit bien accueilli alors que sa compagnie, cr\u00e9\u00e9e par Charlemagne et maintenue par la R\u00e9publique, a eu pendant des si\u00e8cles pour seule fonction de l'exterminer. Tout comme Gaston\n(1) Genevi\u00e8ve Carbone, \u00abLa Peur du loup\u00bb, D\u00e9couvertes Gallimard.\n(2) Voir le beau livre de Roby, \u00abLes B\u00eates vivantes\u00bb, Minuit.\nFranco: d\u00e9put\u00e9 maire de Saint-Martin-V\u00e9subie, il se d\u00e9clare ouvertement \u00abpour le loup\u00bb. Car tel est aujourd'hui le clivage: \u00eatre pour ou contre une b\u00eate qui ne demande \u00e0 personne l'autorisation de circuler et n'est de toute mani\u00e8re ni aussi fragile ni aussi vuln\u00e9rable qu'un gros ours des Pyr\u00e9n\u00e9es.\nLes d\u00e9fenseurs de l'animal semblent moins pr\u00e9occup\u00e9s par ces derni\u00e8res manifestations de la peur du loup - h\u00e9ritage archa\u00efque et peu durable d'une soci\u00e9t\u00e9 disparue - que par une r\u00e9elle crainte du loup, r\u00e9action tr\u00e8s moderne de bergers locaux atypiques, rejetons de la d\u00e9sertification rurale et de la politique agricole commune. Beaucoup d'entre eux, sur ces versants des Pr\u00e9alpes du Sud, se contentent de toucher des primes substantielles de la CEE (jusqu'\u00e0 400 francs par t\u00eate, avec un maximum de 300 b\u00eates), et leurs troupeaux - mis au plus t\u00f4t dehors \u00e0 la fin de l'hiver, rentr\u00e9s au plus tard \u00e0 la fin de l'automne - errent en toute libert\u00e9, jour et nuit. Syst\u00e8me original, mais qui ne peut \u00e9videmment pas coexister longtemps avec une b\u00eate qui, plut\u00f4t que de courser le mouflon, pr\u00e9f\u00e8re croquer du mouton frais, proie facile lorsqu'il n'est ni gard\u00e9 ni parqu\u00e9 pendant la nuit.\nEntre le loup\net ces bergers laxistes, Gaston Franco n'a pas h\u00e9sit\u00e9 \u00e0 choisir: \u00abCes pratiques sont scandaleuses: ils balancent des troupeaux dans la montagne, viennent voir en novembre ce qui reste, et certains appellent m\u00eame l'h\u00e9licopt\u00e8re de la protection civile pour aider leurs b\u00eates lorsqu'elles sont bloqu\u00e9es par la neige! Le loup va \u00eatre une bonne occasion pour remettre de l'ordre dans le pastoralisme!\u00bb Les bergers qui veulent faire les bergers seront donc aid\u00e9s et bien aid\u00e9s: le lieutenant de louveterie et les responsables du parc ont mis au point un bar\u00e8me tr\u00e8s avantageux d'indemnisations pour les b\u00eates tu\u00e9es par le loup (de 600 \u00e0 2 000 francs par t\u00eate), financ\u00e9es par un fonds associatif (puisque l'Etat n'est pas responsable des d\u00e9g\u00e2ts de la faune sauvage). Depuis un an, 32 000 francs - repr\u00e9sentant la perte de 32 b\u00eates - ont ainsi \u00e9t\u00e9 vers\u00e9s \u00e0 six \u00e9leveurs. La grande crainte du parc et du minist\u00e8re de l'Environnement \u00e9tant de voir des bergers se mettre \u00e0 pi\u00e9ger ou \u00e0 empoisonner le loup, toute une panoplie d'aides leur est propos\u00e9e gracieusement: cabane de berger pour remplacer les tentes, mise en place de points d'eau, fourniture de cl\u00f4tures \u00e9lectriques pour parquer les troupeaux le soir, chien de berger des Pyr\u00e9n\u00e9es, stagiaires d'\u00e9cole de bergers, etc. Un \u00abr\u00e9seau loup\u00bb, r\u00e9cemment cr\u00e9\u00e9, regroupe une quarantaine d'agents asserment\u00e9s (gardes du parc, gardes des Eaux et For\u00eats, v\u00e9t\u00e9rinaires, gendarmes), mobilisables en permanence au moindre incident, leurs num\u00e9ros de t\u00e9l\u00e9phone figurant dans une brochure - \u00abLe Loup, il est revenu\u00bb - distribu\u00e9e dans toutes les vall\u00e9es.\n\u00abON N'EST PLUS DES GAULOIS\u00bb\nChez les bergers, le clivage s'est vite fait entre ceux qui acceptent le march\u00e9 propos\u00e9 et la coexistence avec le carnivore, et ceux qui, r\u00e9unis en mai dernier \u00e0 Roquebili\u00e8re, ont adopt\u00e9 \u00e0 l'unanimit\u00e9 une motion de la f\u00e9d\u00e9ration d\u00e9partementale des syndicats d'exploitants agricoles exigeant l' \u00ab\u00e9limination du loup\u00bb. Parmi ces derniers, Louis Giacomo, dont les 650 moutons se prom\u00e8nent quelque part au-dessus de Belv\u00e9d\u00e8re: \u00abMoi, j'arr\u00eate, je vends mon troupeau! Ce n'est pas aujourd'hui qu'ils vont me faire parquer mes b\u00eates tous les soirs!\u00bb Ses parents le faisaient, bien s\u00fbr, le r\u00e9cit familial voulant m\u00eame qu'un loup essaya un jour de prendre le p\u00e8re de Louis Giacomo dans son berceau au milieu du troupeau. \u00abMais c'\u00e9tait leur vie, et la vie, elle a chang\u00e9! Moi, je ne vais pas aller dormir l\u00e0-haut, sous les arbres, on n'est plus des Gaulois! Il faudrait que j'\u00e9l\u00e8ve des moutons pour que le loup les mange? Eh bien, que le parc m'embauche pour \u00e7a!\u00bb\nLe loup cr\u00e9ateur d'emplois? C'est le pari de Gaston Franco: \u00abLe retour du loup est un \u00e9v\u00e9nement, mais aussi une bonne nouvelle. A 60 kilom\u00e8tres de Nice, on peut s'en servir pour faire red\u00e9coller la vall\u00e9e.\u00bb Le maire de Saint-Martin, qui est all\u00e9 constater dans les Abruzzes que plusieurs villages vivent du tourisme du loup, projette de cr\u00e9er un mus\u00e9e du loup pour drainer une partie du tourisme ni\u00e7ois.\nPari risqu\u00e9. Car le succ\u00e8s de l'op\u00e9ration pourrait bien \u00eatre \u00e9ph\u00e9m\u00e8re: si, gr\u00e2ce \u00e0 ses protecteurs, la petite meute qui s\u00e9journe actuellement dans les Alpes-Maritimes a la paix durant les deux ou trois ans \u00e0 venir, le territoire du loup va vite s'\u00e9tendre au-del\u00e0 de la r\u00e9gion. Le Canis lupus se multiplie vite. Les femelles, qui portent pendant deux mois, mettent bas chaque printemps quatre \u00e0 six louveteaux. Allait\u00e9s pendant six semaines, puis nourris par les adultes de viande rouge r\u00e9gurgit\u00e9e, ils deviennent vite des \u00ablouvards\u00bb autonomes, qui, l'ann\u00e9e suivante, sont pouss\u00e9s par le couple dominant de la meute \u00e0 aller s'installer plus loin. Il suffit donc d\u00e9sormais de quelques ann\u00e9es pour que les loups, provisoire originalit\u00e9 touristique du Mercantour, remontent jusqu'\u00e0 Annecy et repeuplent tout le massif alpin...\nPHOTOS\nDES LOUPS\nINFOGRAPHIE: LE CHEMIN DES LOUPS - CARTE DE L'ITALIE\n(1) Genevi\u00e8ve Carbone, \u00abLa Peur du loup\u00bb, D\u00e9couvertes Gallimard.\n(2) Voir le beau livre de Roby, \u00abLes B\u00eates vivantes\u00bb, Minuit.", "url": "https://www.lexpress.fr/informations/bonne-nouvelle-le-loup-revient_598722.html"}, {"title": "1982 - LE COUPLE - 1994", "text": "Un socialiste \u00e0 l'Elys\u00e9e, un chr\u00e9tien-d\u00e9mocrate \u00e0 la chancellerie. A un an d'\u00e9cart, les deux partenaires ont chang\u00e9 de majorit\u00e9: la France a bascul\u00e9 \u00e0 gauche, l'Allemagne \u00e0 droite. Pourtant, Fran\u00e7ois Mitterrand et Helmut Kohl trouvent tr\u00e8s vite leurs marques. Ces deux europ\u00e9ens convaincus vont faire progresser la Communaut\u00e9 \u00e0 pas de g\u00e9ant. En janvier 1983, le pr\u00e9sident fran\u00e7ais, devant le Bundestag (1), soutient le d\u00e9ploiement sur le sol allemand de missiles nucl\u00e9aires am\u00e9ricains, ce que les sociaux-d\u00e9mocrates combattent. Kohl et Mitterrand multiplient les symboles - celui de Verdun, en septembre 1984 (2), frappe les m\u00e9moires - et accumulent les propositions audacieuses: grand march\u00e9 europ\u00e9en, coop\u00e9ration industrielle, brigade franco-allemande (3)...\nEn 1989, la chute du mur de Berlin bouleverse la donne. R\u00e9unification (4: le 22 d\u00e9cembre, Kohl traverse la porte de Brandebourg) et postcommunisme (Yougoslavie) provoquent quelques brouilles passag\u00e8res. Architectes du trait\u00e9 sur l'Union europ\u00e9enne de Maastricht en 1992 (5), \u00abHelmut\u00bb et \u00abFran\u00e7ois\u00bb retrouvent rapidement leur complicit\u00e9 historique: ils sont c\u00f4te \u00e0 c\u00f4te ce 14 juillet, sur les Champs-Elys\u00e9es, pour assister au d\u00e9fil\u00e9 des soldats de l'Eurocorps.\nPHOTOS:\nFRANCOIS MITTERRAND DEVANT LE BUNDESTAG\nKOHL ET MITTERRAND \u00c0 VERDUN\nLA BRIGADE FRANCO-ALLEMANDE\nLA CHUTE DU MUR", "url": "https://www.lexpress.fr/informations/1982-le-couple-1994_598715.html"}, {"title": "L'ALLEMAGNE ET NOUS par Fran\u00e7ois Mitterrand", "text": "Plus qu'un symbole: un \u00e9v\u00e9nement! En invitant, dans le cadre de l'Eurocorps, des soldats allemands de la 10e Panzerdivision \u00e0 d\u00e9filer sur les Champs-Elys\u00e9es, Fran\u00e7ois Mitterrand n'a s\u00fbrement pas voulu entacher la m\u00e9moire. Ni provoquer de douloureuses pol\u00e9miques. Comme tant d'autres, il n'a pas oubli\u00e9 ce 14 juin 1940, jour funeste et terrible o\u00f9 les unit\u00e9s de la Wehrmacht entr\u00e8rent dans Paris. Il ne s'agit donc pas d'une offense au souvenir, ainsi qu'il l'explique dans un entretien accord\u00e9 \u00e0 L'Express, mais bien plut\u00f4t d'une initiative personnelle, \u00abmarquant ainsi les temps nouveaux\u00bb.\nOn peut \u00e9videmment regretter que cette invitation ait \u00e9t\u00e9 adress\u00e9e apr\u00e8s l' \u00abaffaire\u00bb du cinquantenaire du d\u00e9barquement alli\u00e9 en Normandie. A divers indices, on comprit que le chancelier Helmut Kohl avait \u00e9t\u00e9 quelque peu d\u00e9\u00e7u de ne pas y \u00eatre associ\u00e9 d'une mani\u00e8re ou d'une autre. M\u00eame s'il ne l'avait jamais express\u00e9ment demand\u00e9. D'o\u00f9 l'id\u00e9e \u00e9lys\u00e9enne: un d\u00e9fil\u00e9 du 14-Juillet \u00abr\u00e9volutionnaire\u00bb, sous le patronage, dans la tribune officielle, du pr\u00e9sident fran\u00e7ais et du chancelier allemand.\nOn a souvent us\u00e9, voire abus\u00e9, des m\u00e9taphores conjugales pour d\u00e9crire les \u00e9tapes de ce couple franco-allemand dont Charles de Gaulle et Konrad Adenauer pr\u00e9sidaient, voil\u00e0 trente et un ans, aux \u00e9pousailles. Impos\u00e9 de fa\u00e7on volontariste \u00e0 des pays qui s'\u00e9taient combattus \u00e0 trois reprises en moins d'un si\u00e8cle, ce mariage de raison a su r\u00e9sister aux \u00e9preuves du temps. Mieux: face aux nouveaux d\u00e9sordres du monde, aux nouveaux d\u00e9fis, cette amiti\u00e9 exceptionnelle et sa d\u00e9clinaison communautaire apparaissent, aujourd'hui, comme des \u00e9l\u00e9ments stables et forts. Cette \u00abcommunaut\u00e9 de destin\u00bb n'a pas \u00e9t\u00e9 sans moments difficiles, comme le rappelle, ici, Fran\u00e7ois Mitterrand. \u00abMais tous ont \u00e9t\u00e9 surmont\u00e9s.\u00bb La mani\u00e8re dont le chef de l'Etat fran\u00e7ais a v\u00e9cu la chute du mur de Berlin a montr\u00e9 que les relations n'\u00e9taient pas toujours \u00e0 l'abri des coups de vent. De m\u00eame, cette entente s'est alt\u00e9r\u00e9e au d\u00e9but de la crise dans l'ex-Yougoslavie, alors que l'Allemagne n'a pas bien su mesurer l'ampleur des dommages qui allaient en r\u00e9sulter. \u00abL'harmonie n'est nulle part pr\u00e9\u00e9tablie\u00bb, reconna\u00eet Fran\u00e7ois Mitterrand.\nCertes. Cependant, soud\u00e9 dans une constellation commune, le vieux couple r\u00e9fl\u00e9chit \u00e0 l'Europe de demain. L'h\u00f4te de l'Elys\u00e9e entend bien laisser en h\u00e9ritage ce qui, \u00e0 ses yeux, constitue l'aboutissement de sa politique: l'\u00e9dification d'un moteur europ\u00e9en diplomatique, militaire et mon\u00e9taire franco-allemand. Helmut Kohl, de son c\u00f4t\u00e9, a choisi d'utiliser le levier de la coop\u00e9ration franco-allemande pour ancrer son pays dans l'Union.\nEtrange exigence du calendrier: Bonn et Paris vont successivement prendre la pr\u00e9sidence de l'Union europ\u00e9enne. Or, durant ces douze prochains mois, les deux pays auront \u00e0 \u00e9lire, tour \u00e0 tour, leurs nouvelles \u00e9quipes dirigeantes - l'Allemagne d\u00e8s octobre 1994, la France au printemps 1995. Nul doute que ces \u00e9ch\u00e9ances \u00e9lectorales vont rythmer une vie politique qui, progressivement, devient d\u00e9j\u00e0 europ\u00e9enne. En v\u00e9rit\u00e9, les automatismes de nagu\u00e8re ne pourront plus fonctionner \u00e0 l'identique. Le d\u00e9fil\u00e9 du 14-Juillet en est peut-\u00eatre la pr\u00e9figuration symbolique.\nPHOTO:\nFRANCOIS MITTERRAND AVEC LES JOURNALISTES DE L'EXPRESS\nFRANCOIS MITTERRAND REPONDANT AUX JOURNALISTES DE L'EXPRESS", "url": "https://www.lexpress.fr/informations/l-allemagne-et-nous-par-francois-mitterrand_598710.html"}, {"title": "L'homme qui en faisait trop", "text": "Ce n'est pas uniquement pour avoir fait espionner le conseil national du PS que Claude Bardon vient d'\u00eatre limog\u00e9 par Charles Pasqua. Le superflic paie surtout pour toutes les bavures qui ont \u00e9branl\u00e9 la maison pendant son r\u00e8gne. Son successeur, Jean-Pierre Pochon, va proc\u00e9der \u00e0 un audit, puis proposer une r\u00e9forme des RG. Il \u00e9tait temps.\nSans crier gare, le ministre de l'Int\u00e9rieur, Charles Pasqua, l'a r\u00e9voqu\u00e9 de son poste de directeur des Renseignements g\u00e9n\u00e9raux de la pr\u00e9fecture de police. Sa faute? Avoir espionn\u00e9 - via l'un de ses enqu\u00eateurs - le conseil national du PS, qui se tenait \u00e0 huis clos, le dimanche 19 juin dernier, \u00e0 la Cit\u00e9 des sciences de la Villette.\nAujourd'hui, Claude Bardon attend chez lui une nouvelle affectation... Dur, pour ce grand flic de la PJ, qui compte \u00e0 son actif l'enqu\u00eate, en 1980, sur l'enl\u00e8vement du vice-pr\u00e9sident du CNPF, Michel Maury-Laribi\u00e8re, et qui, en 1987, arr\u00eatera, \u00e0 Vitry-aux-Loges, les dirigeants d'Action directe.\nDimanche 19 juin. Ce jour-l\u00e0, donc, se tient \u00e0 la Cit\u00e9 des sciences, dans la salle Laser, le conseil national du PS. 16 heures: dans le hall d'entr\u00e9e, les journalistes sont l\u00e0, attendant qu'un t\u00e9nor du PS vienne leur distiller quelques confidences. Un enqu\u00eateur des RG, de la 2e section - celle qui suit les partis politiques repr\u00e9sent\u00e9s \u00e0 l'Assembl\u00e9e nationale - est pr\u00e9sent, lui aussi. Vers\n16 h 30, il demande \u00e0 un responsable de la s\u00e9curit\u00e9 de t\u00e9l\u00e9phoner. On l'emm\u00e8ne dans un bureau. Le policier appelle son chef, le commissaire Bertrand Michelin. A 17 h 30, nouveau coup de fil.\nUne heure plus tard, le policier, qui ne cache pas son appartenance aux RG, souhaite \u00e0 nouveau t\u00e9l\u00e9phoner au commissaire Michelin. Cette fois, alors qu'il n'a rien demand\u00e9, on lui trouve un autre endroit: un bureau \u00e9quip\u00e9 d'un haut-parleur. Pratique: il peut suivre en direct les d\u00e9bats du conseil national du PS. Et efficace: l'enqu\u00eateur annoncera \u00e0 son patron la mise en minorit\u00e9 de Michel Rocard bien avant l'AFP. Joli scoop. Qui n'est certes pas d'une totale l\u00e9galit\u00e9, mais qui satisfait la direction des RG...\nJusqu'\u00e0 ce que, le 6 juillet, \u00abLe Canard encha\u00een\u00e9\u00bb r\u00e9v\u00e8le le pot aux roses. Le PS hurle au scandale. Illico, son premier secr\u00e9taire, Henri Emmanuelli, annonce qu'il porte plainte pour atteinte \u00e0 l'intimit\u00e9 de la vie priv\u00e9e. Un \u00abnouveau Watergate\u00bb, tonne le pr\u00e9sident du groupe socialiste \u00e0 l'Assembl\u00e9e nationale, Martin Malvy. M\u00eame analyse du c\u00f4t\u00e9 de son homologue pour le groupe RPR, Bernard Pons, qui voit dans cette histoire \u00abune atteinte grave \u00e0 la d\u00e9mocratie\u00bb... Une pierre dans le jardin de Charles Pasqua, qui, tout en soulignant qu'aucun enregistrement n'a \u00e9t\u00e9 effectu\u00e9, reconna\u00eet un \u00abdysfonctionnement au sein des RG\u00bb.\nDu coup, le 7 juillet, il r\u00e9voque Claude Bardon ainsi que le commissaire Michelin et ordonne une enqu\u00eate \u00e0 l'Inspection g\u00e9n\u00e9rale des services (IGS).\nPour Bardon, la sanction est terrible, disproportionn\u00e9e par rapport \u00e0 la faute. Et si ce limogeage n'\u00e9tait qu'un pr\u00e9texte? L'ancien directeur des RG paie, en r\u00e9alit\u00e9, toute une s\u00e9rie de bavures qui ont secou\u00e9 la maison. D'abord, celle des photos de l'agence Gamma prises, le 10 mars dernier, \u00e0 l'occasion de la manifestation \u00e0 Paris contre le \u00abSmic jeunes\u00bb. Deux de ces photos - permettant d'identifier les casseurs - atterriront aux RG avant d'\u00eatre placard\u00e9es dans tous les commissariats d'Ile-de-France. Mais, surtout, Claude Bardon paie les d\u00e9rapages de l'affaire Douc\u00e9. Le 17 octobre 1990, ce pasteur, suspect\u00e9 d'animer un r\u00e9seau de p\u00e9dophiles, est retrouv\u00e9 mort dans la for\u00eat de Rambouillet. Or, depuis le 19 juillet, date de sa disparition, plusieurs membres du groupe des enqu\u00eates r\u00e9serv\u00e9es des RG (GER) - parmi lesquels l'inspecteur Dufourg - seront soup\u00e7onn\u00e9s d'avoir enlev\u00e9 le pasteur.\nA l'\u00e9poque, Bardon, dans une situation difficile, reste pourtant \u00e0 son poste. En d\u00e9pit de maladresses \u00e9videntes. A preuve, il se fera pi\u00e9ger - dans des conditions peu d\u00e9ontologiques - par deux journalistes de TF 1. Sur cette histoire, d\u00e9voil\u00e9e par les dossiers du \u00abCanard encha\u00een\u00e9\u00bb de juin, L'Express r\u00e9v\u00e8le d'autres pr\u00e9cisions.\nUn dimanche d'octobre 1990, Claude Bardon fait son footing au bois de Boulogne. Un journaliste - muni, \u00e0 l'insu de Bardon, d'un micro HF - est \u00e0 ses c\u00f4t\u00e9s. Les deux hommes devisent amicalement. Le patron des RG se laisse aller \u00e0 quelques confidences. Du genre: \u00abIl faut le faire cracher [le pasteur], car il doit savoir des choses\u00bb... (A ce moment-l\u00e0, il ignore que Douc\u00e9 est sans doute mort.) Quelques jours plus tard, un inspecteur des RG r\u00e9ussit \u00e0 obtenir le contenu de cette conversation. Elle tient sur deux pages manuscrites. Bardon, qui en aura connaissance, restera abasourdi par ce coup tordu.\nTF 1, qui devait diffuser cette bien curieuse interview lors de l'\u00e9mission \u00abLe Droit de savoir\u00bb, surseoira finalement \u00e0 ce projet.\nCharles Pasqua et le pr\u00e9fet de police Philippe Massoni ont-ils craint que cette histoire ne soit divulgu\u00e9e? Vraisemblablement. Aussi ont-ils pr\u00e9f\u00e9r\u00e9 sacrifier Bardon et nommer tr\u00e8s vite un successeur par int\u00e9rim. Son nom: Jean-Pierre Pochon, commissaire divisionnaire, jusqu'\u00e0 pr\u00e9sent directeur de cabinet du patron de la DST. Sa mission? Proc\u00e9der, d'abord, \u00e0 un audit des RG. Puis proposer une r\u00e9forme de cette police cr\u00e9\u00e9e en 1846, \u00e0 l'origine pour la surveillance des chemins de fer, et qui risque d'appara\u00eetre d\u00e9sormais comme une police politique.\nLe commissaire Pochon, qui a pris ses fonctions d\u00e8s le vendredi 8 juillet, aura du pain sur la planche. Ainsi, il va d\u00e9couvrir une maison o\u00f9 la \u00abguerre des chefs\u00bb, \u00e0 l'inverse de ce qui existe \u00e0 la PJ, n'est pas une vue de l'esprit. L\u00e0-bas, en effet, tous les chefs de section qui assistent aux fameux rapports - chaque lundi, mercredi et vendredi, \u00e0 9 h 30 - ont pu constater que, entre le directeur adjoint et l'un des sous-directeurs, souvent tenu \u00e0 l'\u00e9cart, l'entente n'est gu\u00e8re cordiale. Pas plus, du reste, qu'entre ce m\u00eame directeur adjoint et Bardon. Bref, de quoi d\u00e9mobiliser les 800 fonctionnaires des RG.\nA son arriv\u00e9e, en 1989, Claude Bardon avait tent\u00e9 de redynamiser les RG. En mettant l'accent sur le renseignement \u00e9conomique ou la lutte contre l'immigration clandestine. Seulement voil\u00e0, il a commis une erreur: il en a fait un peu trop.\nPHOTO DE CLAUDE BARDON", "url": "https://www.lexpress.fr/informations/l-homme-qui-en-faisait-trop_598708.html"}, {"title": "La double cohabitation", "text": "Si le Premier ministre conna\u00eet une relative entente avec le chef de l'Etat, sa coexistence avec les \u00abamis\u00bb chiraquiens est plus difficile. D'autant que leurs critiques font sentir leurs effets dans les sondages. Il devra donc s'employer \u00e0 rassurer l'opinion, \u00e0 neutraliser les diviseurs de son camp et \u00e0 entretenir son image d'homme au travail pour la France.\nL'une marche, l'autre pas: il y a la cohabitation-coop\u00e9ration, qui, au sommet de l'Etat, fonctionne et profite \u00e0 ses acteurs; et il y a la cohabitation-confrontation, qui, entre le Premier ministre et une partie de sa majorit\u00e9, dor\u00e9navant, s'installe, produisant ses effets pervers. Ainsi, pour son dernier 14-Juillet \u00e0 l'Elys\u00e9e, Fran\u00e7ois Mitterrand peut-il se f\u00e9liciter d'avoir retrouv\u00e9 la faveur des Fran\u00e7ais: au barom\u00e8tre Gallup-L'Express, il obtient sa meilleure cote depuis les l\u00e9gislatives de mars 1993. Tandis qu'Edouard Balladur, malgr\u00e9 une situation encore flatteuse plus de quinze mois apr\u00e8s son entr\u00e9e en fonction, voit le nombre de ses supporters se tasser. Sans doute la cons\u00e9quence des difficult\u00e9s \u00e9conomiques et surtout des commentaires peu am\u00e8nes qu'elles suscitent chez ses vrais-faux amis du RPR.\nLe pr\u00e9sident de la R\u00e9publique g\u00e8re avec habilet\u00e9 la fin de son second septennat. En se concentrant sur les dossiers internationaux, en ne descendant dans l'ar\u00e8ne que pour des causes populaires (\u00e9cole, social), en affichant son entente sur l'essentiel avec le chef du gouvernement, il a peu \u00e0 peu temp\u00e9r\u00e9 la r\u00e9action de rejet dont il \u00e9tait l'objet. Au point d'acqu\u00e9rir l'image d'un sage au-dessus des partis: ce mois-ci, c'est \u00e0 droite (+ 6%) qu'il enregistre l'essentiel de ses gains! D\u00e9cid\u00e9ment, les p\u00e9riodes de coexistence avec une majorit\u00e9 adverse lui r\u00e9ussissent. On va de nouveau entendre les partisans d'un troisi\u00e8me mandat.\nL'\u00e9quation est beaucoup plus compliqu\u00e9e pour Edouard Balladur. Dans la phase qui s'ouvre, personne ne lui fera de cadeau. Le tir a d'ailleurs commenc\u00e9, provoquant un brouillage toujours n\u00e9faste dans l'opinion. Si l'\u00e9lectorat de droite (+ 3%) manifeste une confiance accrue au Premier ministre, la gauche (- 6%) et surtout les sans-parti (- 11%), ce marais si sensible au climat, s'\u00e9loignent. Manifestement, la d\u00e9nonciation par les chiraquiens des r\u00e9sultats d\u00e9cevants sur l'emploi, les interrogations sur l'ampleur des d\u00e9ficits (S\u00e9curit\u00e9 sociale, dette), le d\u00e9calage entre les paroles apaisantes de Balladur - \u00abLe pire est derri\u00e8re nous\u00bb - et les changements r\u00e9els dans la vie des Fran\u00e7ais ont introduit le doute. Henri Emmanuelli a s\u00fbrement r\u00e9veill\u00e9 certains de ses \u00e9lecteurs. MM. Pons et Debr\u00e9 se sont charg\u00e9s des autres...\nLe Premier ministre va contre-attaquer dans trois directions:\n* L'\u00e9conomie. Le pari de Matignon est que les mauvais chiffres du ch\u00f4mage de juin ne sont qu'un \u00e9piph\u00e9nom\u00e8ne provoqu\u00e9, paradoxalement, par les perspectives de reprise: beaucoup de jeunes et d'inactifs auraient \u00e9t\u00e9 encourag\u00e9s \u00e0 p\u00e9n\u00e9trer sur le march\u00e9 du travail et donc, dans un premier temps, \u00e0 pointer comme demandeurs d'emploi. Nicolas Sarkozy pr\u00e9f\u00e8re souligner les chiffres de l'Insee qui laissent pr\u00e9sager une stabilisation du ch\u00f4mage pour la fin de l'ann\u00e9e. En attendant, le gouvernement s'appliquera \u00e0 rassurer: ni imp\u00f4t ni pr\u00e9l\u00e8vement suppl\u00e9mentaires, nous promet-on. Pour boucher les trous, on bricolera. Un petit miracle qui devrait durer jusqu'\u00e0 la pr\u00e9sidentielle. Mais parviendra-t-on \u00e0 rassurer, aussi, les observateurs \u00e9trangers?\n* La majorit\u00e9. Face \u00e0 l'offensive du RPR (pr\u00eat \u00e0 tout pour rendre la candidature Balladur impossible), le gouvernement r\u00e9pond sur le th\u00e8me: ne recommen\u00e7ons pas les b\u00eatises qui ont conduit la droite \u00e0 perdre en 1981. D\u00e9j\u00e0, Michel Barnier et Pierre M\u00e9haignerie soulignent qu'il est \u00absuicidaire\u00bb de tirer contre son camp. En faisant pointer du doigt les diviseurs, Balladur esp\u00e8re mettre de son c\u00f4t\u00e9 les \u00e9lecteurs de la majorit\u00e9 toujours friands d'union. La Rue de Lille cherche \u00e0 imposer une guerre des nerfs o\u00f9 le premier qui craque est mort. Les balladuriens vont donc tenter de garder leur self-control pour ne pas r\u00e9pliquer aux provocations. Les agresseurs, parient-ils, se feront surtout du mal \u00e0 eux-m\u00eames. N'emp\u00eache, les agress\u00e9s se porteraient mieux s'ils n'\u00e9taient pas critiqu\u00e9s.\n* L'image. La principale force d'Edouard Balladur r\u00e9side dans le rapport privil\u00e9gi\u00e9 qu'il semble avoir \u00e9tabli avec une majorit\u00e9 de Fran\u00e7ais. Ce pr\u00e9cieux capital ne doit pas trop s'effriter si l'h\u00f4te de Matignon veut conserver sa cr\u00e9dibilit\u00e9. Or celle-ci repose sur son message: \u00abLes autres s'agitent, moi je travaille pour les Fran\u00e7ais\u00bb. Aussi, pour les mois \u00e0 venir, Balladur a-t-il choisi une strat\u00e9gie de communication de \u00abproximit\u00e9\u00bb. D\u00e9daignant le sommet de Naples, il a pr\u00e9f\u00e9r\u00e9 faire un aller et retour devant le Conseil de s\u00e9curit\u00e9 le 12 juillet, pour assurer la rel\u00e8ve de nos soldats au Rwanda, quarante-huit heures apr\u00e8s une visite \u00e0 de jeunes rappeurs en banlieue. Il multipliera dor\u00e9navant les rencontres de ce type. A la rentr\u00e9e, pour mieux r\u00e9pondre aux livres annonc\u00e9s de Chirac et de Giscard, et aux petites phrases probables des universit\u00e9s d'\u00e9t\u00e9 et autres journ\u00e9es parlementaires, un large appel au rassemblement sera lanc\u00e9.\nUn peu plus de neuf mois nous s\u00e9parent du premier tour de la pr\u00e9sidentielle. Pour Mitterrand, le temps semblera court. Pour Balladur, ce seront les jours les plus longs.\nINFOGRAPHIE: BAROM\u00c8TRE MENSUEL GALLUP- L'EXPRESS\n(photo de Mitterrand et de Balladur)", "url": "https://www.lexpress.fr/informations/la-double-cohabitation_598703.html"}]