[{"title": "L epopee d eurotunnel", "text": "Le 6 mai prochain, Elisabeth d'Angleterre et Fran\u00e7ois Mitterrand inaugureront officiellement le tunnel sous la Manche. Sept ans et demi apr\u00e8s le d\u00e9marrage du chantier du si\u00e8cle. L'histoire retiendra sans doute cette date. Et oubliera s\u00fbrement que, ce jour-l\u00e0, rien n'\u00e9tait pr\u00eat. La mise en service, pr\u00e9vue pour le 7 mars dernier, a \u00e9t\u00e9 repouss\u00e9e sine die. Aucun train ne peut emprunter le tunnel dans des conditions parfaites de s\u00e9curit\u00e9. Un rendez-vous manqu\u00e9, qui signe un nouvel \u00e9pisode de la tumultueuse histoire d'une entreprise pas comme les autres. Bagarre entre actionnaires et constructeurs, retards, vraies-fausses interruptions, proc\u00e8s en tout genre, et, pour finir, d\u00e9route financi\u00e8re annonc\u00e9e : le flop m\u00e9diatique a \u00e9t\u00e9 total.\nOn en oublierait presque qu'un r\u00eave vieux de deux si\u00e8cles se r\u00e9alise enfin. Et que pendant quatre-vingt-dix mois des hommes ont travaill\u00e9 \u00e0 modifier, pour toujours, la g\u00e9ographie de l'Europe. Voici, par ceux qui l'ont faite c\u00f4t\u00e9 fran\u00e7ais, l'histoire vraie du tunnel sous la Manche.", "url": "https://lexpansion.lexpress.fr/actualite-economique/l-epopee-d-eurotunnel_1437859.html"}, {"title": "La gestion des ressources humaines internationales", "text": "L'internationalisation croissante du monde \u00e9conomi-que impose aux entreprises d'\u00eatre \u00e0 la fois globales et coh\u00e9rentes dans leur strat\u00e9gie de d\u00e9veloppement. Une soci\u00e9t\u00e9 de dimension moyenne ou grande peut difficilement ignorer les march\u00e9s \u00e9trangers dans sa strat\u00e9gie commerciale. Les grandes firmes internationales ne peuvent plus esp\u00e9rer que le si\u00e8ge social soit le seul centre de d\u00e9cision et d'innovation. L'entreprise \u00e9volue vers un mod\u00e8le nouveau o\u00f9 les hom-mes, les techniques et les capitaux circulent plus rapidement et plus librement.\nLe v\u00e9ritable d\u00e9fi des DRH internationales consiste donc \u00e0 accompagner, favoriser, voire susciter cette internationalisation en red\u00e9finissant leur organisation, leurs missions et leurs moyens. En effet, force est de constater que l'internationalisation \u00e9conomique et technique s'accompagne rarement, du moins pour l'instant, d'une internationalisation des hom-mes et des cultures locales.\nIl s'agit l\u00e0 d'un r\u00e9el d\u00e9fi pour les directions des ressources humaines (DRH) concern\u00e9es : leur finalit\u00e9 n'est plus seulement de mettre en oeuvre une politique d'expatriation, mais de l d\u00e9tecter, recenser et optimiser les comp\u00e9tences nationales et internationales ; l d\u00e9velopper une culture et une coh\u00e9rence groupe.\nPour les DRH groupe, l'international ne doit plus constituer une activit\u00e9 compl\u00e9mentaire mais, au contraire, \u00eatre au centre de leur r\u00e9-flexion afin d'en d\u00e9finir leur politique de ressources humaines.\nEn fonction de leurs objectifs et contraintes, les DRH groupe peuvent s'int\u00e9resser progressivement \u00e0 : l divers domaines de la gestion des ressources humaines : carri\u00e8res, r\u00e9mun\u00e9ration globale, formation, recrutement ; l certaines cat\u00e9gories de personnel : top managers, cadres sup\u00e9rieurs, cadres marketing et vente, encadrement, employ\u00e9s et ouvriers ; l des zones g\u00e9ographiques prioritaires. Par exemple, pour les entreprises europ\u00e9ennes : l'Union europ\u00e9enne, la zone de l'OCDE, les pays en voie de d\u00e9veloppement.\nLa DRH groupe ou internationale dispose donc d'une grille d'analyse \u00e0 trois entr\u00e9es pour : l dresser un constat de son stade d'internationalisation ; l planifier les \u00e9tapes de son d\u00e9veloppement international ; l d\u00e9finir les objectifs de sa politique de ressources humaines les plus favorables \u00e0 cette internationalisation.", "url": "https://lexpansion.lexpress.fr/actualite-economique/la-gestion-des-ressources-humaines-internationales_1436589.html"}, {"title": "La folle aventure des disneyland", "text": "Cette fois, la petite souris s'est-elle cass\u00e9 une dent ? L'aventure d'Euro Disney avait commenc\u00e9 comme un r\u00eave d'enfant, et se poursuit comme un cauchemar financier. Pourtant, si une soixantaine de banques fran\u00e7aises et \u00e9trang\u00e8res ont pris des risques - quelque 20 milliards de francs de cr\u00e9ances -, si le gouvernement a d\u00e9roul\u00e9 le tapis rouge pour les promoteurs du parc ouvert en avril 1992, c'est que les Disneyland, au cours de leur histoire d\u00e9j\u00e0 longue, semblaient abonn\u00e9s au succ\u00e8s.\nLe premier sort de terre, \u00e0 proximit\u00e9 de Los Angeles, non loin des studios d'Hollywood, en 1955. Mickey a alors 26 ans. Son papa, Walt Disney, 54. Il s'est lanc\u00e9 dans la cr\u00e9ation de dessins anim\u00e9s d\u00e8s les ann\u00e9es 20. Depuis 1928, il dirige avec son fr\u00e8re Roy la Walt Disney Productions. Au lendemain de la Seconde Guerre mondiale, la cr\u00e9ativit\u00e9 de la compagnie semble s'essouffler : elle cherche des diversifications. Et les trouve dans la production de documentaires et d'\u00e9missions t\u00e9l\u00e9vis\u00e9es pour la cha\u00eene ABC, anim\u00e9es par Walt Disney lui-m\u00eame. Mais aussi dans une id\u00e9e compl\u00e8tement neuve - compl\u00e8tement folle - caress\u00e9e depuis plusieurs ann\u00e9es par le cr\u00e9ateur de Mickey.\nWalt Disney accompagne parfois ses petites filles \u00e0 la f\u00eate foraine.\nEt s'y ennuie ferme. Pourquoi ne serait-il pas possible de distraire \u00e0 la fois enfants et parents ? Et de joindre \u00e0 la f\u00eate la fameuse petite souris ? Ainsi na\u00eet l'id\u00e9e d'un parc familial \u00e0 th\u00e8mes.\nDisney dessine un projet grandiose, compos\u00e9 de lieux imaginaires (Fantasyland, Adventureland, Main Street...), vision d'un monde heureux et f\u00e9erique o\u00f9 chacun, quels que soient son \u00e2ge et sa nationalit\u00e9, oublierait ses probl\u00e8mes quotidiens. Il voulait vraiment faire de son r\u00eave la r\u00e9alit\u00e9 , se souvient Richard Nunis, pr\u00e9sident des parcs Disney.\nMais le r\u00eave ne passe pas le mur de l'imaginaire sans difficult\u00e9s.\nD'abord, Roy Disney n'est pas favorable au projet, ce qui incite Walt \u00e0 cr\u00e9er en 1952 une soci\u00e9t\u00e9 autonome, qu'il baptise de ses initiales, WED (Walter Elias Disney). La WED, associ\u00e9e avec le r\u00e9seau ABC, forme la soci\u00e9t\u00e9 Disneyland Inc., dans laquelle la Walt Disney Productions d\u00e9tient tout de m\u00eame 34,5 % du capital. En \u00e9change, le partenaire audiovisuel fournit les liquidit\u00e9s n\u00e9cessaires au montage de l'investissement : 500 000 dollars, et 4,5 millions de dollars de garanties bancaires.\nApr\u00e8s un an de travaux, le parc sort de terre. Termin\u00e9 juste avant la date annonc\u00e9e pour son ouverture - le 17 juillet 1955 -, il compte une vingtaine d'attractions (il y en a plus de soixante aujourd'hui) et emploie environ 750 employ\u00e9s. L'autoroute pr\u00e9vue n'est m\u00eame pas achev\u00e9e, ce qui ne facilite pas l'acc\u00e8s. Mais la volont\u00e9 du cr\u00e9ateur est respect\u00e9e : du choix des attractions au sourire du personnel, aucun d\u00e9tail n'a \u00e9t\u00e9 n\u00e9glig\u00e9 pour que les agressions du monde ext\u00e9rieur s'arr\u00eatent \u00e0 l'entr\u00e9e du parc.\nLe succ\u00e8s est-il au rendez-vous ? Le journaliste Joe Flower parle d'une r\u00e9ussite imm\u00e9diate : au bout de neuf mois, la soci\u00e9t\u00e9 aurait rembours\u00e9 tous ses emprunts et d\u00e9gag\u00e9 des b\u00e9n\u00e9fices. Mais les responsables de Disney donnent une tout autre version : malgr\u00e9 3,7 millions de visiteurs la premi\u00e8re ann\u00e9e, ils estiment qu'il en aurait fallu au moins 4,5 \u00e0 5 millions pour rentabiliser l'investissement.\nSelon eux, le parc aurait mis trois bonnes ann\u00e9es avant de trouver sa vitesse de croisi\u00e8re. Fa\u00e7on de sugg\u00e9rer qu'il ne faut pas tirer de conclusions trop h\u00e2tives des d\u00e9buts difficiles d'Euro Disney... Il est certain, en tout cas, que le pari n'\u00e9tait pas gagn\u00e9 d'avance, comme le rappelle avec un sourire Richard Nunis : Lorsque j'ai re\u00e7u mon premier ch\u00e8que, en 1955, Walt m'a dit : Dick, ne l'encaisse pas, nous devons nous assurer que nous pouvons te le payer !\nMais d\u00e9j\u00e0 Walt pense \u00e0 l'avenir : un ensemble touristique complet incluant parcs \u00e0 th\u00e8mes, h\u00f4tels, terrains de golf, campings... C\u00f4t\u00e9 attractions, il envisage une r\u00e9plique fid\u00e8le de Disneyland et, pour plus tard, un parc futuriste, Epcot (Experimental Prototype Community of Tomorrow), d\u00e9di\u00e9 \u00e0 la science, \u00e0 l'histoire et aux nations. Un projet d'une telle ampleur n'est gu\u00e8re envisageable en Californie, compte tenu de l'insuffisance d'espace disponible \u00e0 l'\u00e9poque. En 1965, Walt Disney fait acheter en Floride, dans les environs d'Orlando, 110 kilom\u00e8tres carr\u00e9s de terrains - l'\u00e9quivalent de la superficie de San Francisco. Pour \u00e9viter tout mouvement sp\u00e9culatif, l'op\u00e9ration est tenue secr\u00e8te jusqu'\u00e0 son annonce officielle, en octobre 1965, par le gouverneur de Floride, Haydon Burns, chaud partisan du projet. La presse r\u00e9gionale salue ce Merlin moderne , qui allait apporter la prosp\u00e9rit\u00e9 sur la terre d'Orlando .\nDisneyworld va transformer une zone de marais peu d\u00e9velopp\u00e9e en un carrefour touristique \u00e0 vocation internationale. H\u00e9las, Walt Disney ne voit pas son nouveau fantasme se r\u00e9aliser : il meurt le 15 d\u00e9cembre 1966.\nRoy, son fr\u00e8re, poursuit le projet. Ce dernier, estim\u00e9 \u00e0 plus de 600 millions de dollars, repr\u00e9sente le plus grand plan d'am\u00e9nagement priv\u00e9 nord-am\u00e9ricain. Pour lui, on modifie la l\u00e9gislation locale, on cr\u00e9e en 1967 le Reedy Creek Improvement District, autorit\u00e9 intercommunale qui s'implique dans les gigantesques programmes de drainage, de d\u00e9moustication, de contr\u00f4le des inondations et autres travaux d'infrastructures... Tout cela ne va pas sans heurts : les \u00e9lecteurs de Floride repoussent l'id\u00e9e d'un emprunt public destin\u00e9 \u00e0 financer l'extension du r\u00e9seau routier. Burns en perdra son si\u00e8ge.\nLe champignon touristique sort finalement de terre le 1er octobre 1971. Quel-ques jours apr\u00e8s son inauguration, le Miami Herald titre : Le parc a ouvert, mais o\u00f9 sont pass\u00e9s les visiteurs ? .\nDisneyworld semblait encore perdu dans les marais de Floride.\nPourtant, la premi\u00e8re ann\u00e9e, ce ne sont pas les 6 millions de visiteurs pr\u00e9vus qui franchissent les portes, mais plus de 10 millions. Et l'ann\u00e9e suivante, 11,5 millions.\nUne nouvelle fois, le sort rompt la magie familiale : Roy meurt deux mois apr\u00e8s l'inauguration de Disneyworld. Mais l'\u00e9lan des parcs ne faiblit pas, malgr\u00e9 les intrigues de palais qui opposent l'\u00e9quipe de direction et Roy Disney Junior. En 1979, la construction d'Epcot est mise en chantier. La m\u00eame ann\u00e9e, un accord est pass\u00e9 avec une soci\u00e9t\u00e9 japonaise, l'Oriental Land Company, dans le but de construire un parc \u00e0 c\u00f4t\u00e9 de Tokyo. Cette fois, le partenaire nippon finance, poss\u00e8de et g\u00e8re le parc. En \u00e9change de son savoir-faire et de sa marque, Disney recevra des royalties. Epcot ouvre ses portes le 1er octobre 1982. Et commence par grever les finances du groupe : l'action baisse de moiti\u00e9 en 1983-1984. Chute des b\u00e9n\u00e9fices, crise morale, menaces sur l'ind\u00e9pendance de l'entreprise... Pourtant, Epcot va se r\u00e9v\u00e9ler, \u00e0 son tour, une formidable r\u00e9ussite. Les unes apr\u00e8s les autres, les grandes firmes am\u00e9ricaines de high-tech y ouvrent des pavillons.\nEntre-temps, en avril 1983, le Tokyo Disneyland est inaugur\u00e9. Le complexe s'\u00e9tend sur 82 hectares, soit une fois et demie celui de Californie. En quelques ann\u00e9es, un simple village de p\u00eacheurs, Urayasu, se transforme en une plaque tournante touristique (la population a quadrupl\u00e9 en dix ans) tr\u00e8s appr\u00e9ci\u00e9e des Japonais. Ils laisseront m\u00eame \u00e0 la maison leur traditionnel panier pique-nique au profit du burger de l'Oncle Sam.\nEn juin 1984, le raider Saul Steinberg lance une OPA sur Disney. Elle sera contr\u00e9e \u00e0 grands frais, mais l'alerte a \u00e9t\u00e9 chaude. Au mois de septembre, \u00e0 l'issue d'une rude bataille entre actionnaires, le nouveau patron s'assied dans son fauteuil : c'est Michael Eisner, l'actuel pr\u00e9sident. La m\u00e9canique Disney repart. En 1985, la cr\u00e9ation d'un troisi\u00e8me parc \u00e0 th\u00e8mes dans le complexe de Floride est annonc\u00e9e : Disney MGM Studios ouvrira ses portes en 1989.\nA partir de 1986, tandis que les parcs f\u00eatent leurs 500 millions de visiteurs, l'activit\u00e9 cin\u00e9matographique renoue avec son dynamisme pass\u00e9, c'est une condition n\u00e9cessaire au succ\u00e8s des complexes touristiques, voire \u00e0 leur survie, car elle entretient et renouvelle la mythologie sur laquelle le syst\u00e8me est fond\u00e9. En m\u00eame temps, tout est fait pour pousser la rentabilit\u00e9 des parcs : nouveaux h\u00f4tels, d\u00e9-marchage de la client\u00e8le d'affaires pour les s\u00e9minaires et les conventions, rajeunisse- ment du concept, avec, par exemple, l'introduction des technologies interactives.\nC'\u00e9tait fatal. Cette strat\u00e9gie d'expansion devait mener \u00e0 un d\u00e9barquement en Europe. En France ? En Espagne ? Disney fait monter les ench\u00e8res. Fin 1985, un protocole est sign\u00e9 avec le Premier ministre fran\u00e7ais, Laurent Fabius, et l'ouverture du premier parc europ\u00e9en a lieu en avril 1992 \u00e0 Marne-la-Vall\u00e9e. On conna\u00eet la suite (voir L'Expansion du 20 janvier) : si les visiteurs sont loin de bouder le parc, ils ne se ruent ni dans les restaurants, ni dans les h\u00f4tels, ni dans les magasins. Nous apprenons en marchant. C'est in\u00e9vitable. Quand vous cr\u00e9ez quelque chose, il est toujours difficile de tout pr\u00e9voir , plaide Cardon Walker, ancien pr\u00e9sident de la Walt Disney Company et membre du conseil d'administration. Le r\u00eave se brisera-t-il en Europe ? Ou bien, une fois de plus, Peter Pan sauvera-t-il Fantasyland des griffes du Capitaine Crochet ?", "url": "https://lexpansion.lexpress.fr/actualite-economique/la-folle-aventure-des-disneyland_1435339.html"}, {"title": "Daimler benz maitre d oeuvre de la future swatchmobile", "text": "Pour l'instant, l'information est d\u00e9mentie. Mais la rumeur court, insistante. Edzard Reuter, 65 ans, patron de Daimler-Benz depuis 1987, pourrait abandonner son mandat dans les prochains mois pour la pr\u00e9sidence du conseil de surveillance d'Airbus Industrie. S'il se confirme, ce d\u00e9part, apr\u00e8s sept ann\u00e9es \u00e0 la t\u00eate du premier groupe indus-triel allemand, serait un \u00e9v\u00e9nement. Il signerait probablement un tournant strat\u00e9gique majeur chez le g\u00e9ant de Stuttgart, engag\u00e9 dans une politique de diver-sification dont il a le plus grand mal \u00e0 se d\u00e9p\u00eatrer. Apr\u00e8s 5 milliards de francs de b\u00e9n\u00e9fices en 1992, Daimler-Benz affichait une perte de pr\u00e8s de 7 milliards pour les neuf premiers mois de 1993. Un plongeon ahurissant, ampli-fi\u00e9 par l'adoption des nouvelles normes comptables am\u00e9ricaines. Apr\u00e8s des ann\u00e9es de controverse sur la strat\u00e9gie imprim\u00e9e au groupe par Edzard Reuter, l'id\u00e9e de l'\u00e9chec revient en force \u00e0 la lumi\u00e8re de ces r\u00e9sultats.\nGroupe automobile florissant au milieu des ann\u00e9es 80 avec Mercedes, Daimler-Benz, guid\u00e9 par son nouveau patron, entame une mue qui le conduira vers l'a\u00e9ronautique civile et militaire, la construction \u00e9lectrique et ferroviaire et l'informatique. Malgr\u00e9 les confortables profits de Mercedes, cet \u00e9difice ne r\u00e9siste pas aux premi\u00e8res bourrasques qui soufflent sur l'automobile europ\u00e9enne. En 1993, les ventes de Mercedes ont recul\u00e9 de 12 % et les quatre divisions du groupe perdent de l'argent. Toujours \u00e0 la barre malgr\u00e9 les critiques, soutenu par la Deutsche Bank, premier actionnaire de Daimler-Benz, Edzard Reuter n'en d\u00e9mord pas : En mati\u00e8re d'automobile, nous sommes au d\u00e9but d'une phase de saturation ; il faut y faire face en \u00e9largissant le socle de l'entreprise , dit-il dans L'Expansion en octobre dernier.\nSes actionnaires lui maintiendront-ils leur confiance ? Dans le cas contraire, deux hommes sont en piste pour lui succ\u00e9der. Jurgen Schrempp, patron de Deutsche Aerospace, la division a\u00e9ronautique, et Helmut Werner, pr\u00e9sident de Mercedes, qui poss\u00e8de les meilleures chances. Sous sa direction, Mercedes rajeunit sa gamme en la tirant vers le bas. Le groupe a sign\u00e9 un accord avec Nicholas Hayek, patron de Swatch, pour fabriquer, \u00e0 l'horizon 1997, la Swatchmobile, v\u00e9hicule urbain refus\u00e9 il y a quelques mois par Volkswagen. Un pari risqu\u00e9 pour une petite voiture (2,5 m\u00e8tres de long), pouvant transporter deux personnes \u00e0 140 kilom\u00e8tres \u00e0 l'heure avec une motorisation \u00e0 la carte. Son prix, 68 000 francs, ne correspond pas au souhait initial de Hayek, qui tablait sur une voiture populaire.\nMais Mercedes ne peut brader son image de marque, fond\u00e9e sur le haut de gamme. En ligne de mire, le grand rival, BMW, qui, en rachetant le britannique Rover, a pris une bonne longueur d'avance sur les petites voitures, th\u00e9\u00e2tre des futures batailles europ\u00e9en-nes dans l'automobile. Le d\u00e9fi est suffisamment difficile \u00e0 relever pour imaginer que Daimler amorce un recentrage afin d'y faire face.", "url": "https://lexpansion.lexpress.fr/actualite-economique/daimler-benz-maitre-d-oeuvre-de-la-future-swatchmobile_1428961.html"}, {"title": "Bicentenaire", "text": "Les Polytechniciens Pierre Miquel Plon, 525 pages, 140 francs Historien chanceux, Pierre Miquel a eu acc\u00e8s \u00e0 la superbe biblioth\u00e8que de Palaiseau, o\u00f9 Polytechnique entrepose sa m\u00e9moire.\nMais il a choisi de raconter une histoire des polytechniciens plus que de leur \u00e9cole. C'est en m\u00eame temps une visite dans les coulisses d'un mythe, celui de la promotion sociale par le m\u00e9rite. La premi\u00e8re promotion, en 1794, comportait d\u00e9j\u00e0 377 \u00e9l\u00e8ves, pas loin du contingent de 1994, jug\u00e9 excessif par certains \u00e9litistes de l'\u00e9lite.\nPour les fondateurs, l'Ecole doit offrir \u00e0 l'Etat les techniciens dont il a besoin, \u00e0 l'arm\u00e9e comme dans les postes civils . Pierre Miquel montre que Polytechnique a rempli son r\u00f4le au-del\u00e0 de toutes les esp\u00e9rances. Napol\u00e9on a militaris\u00e9 l'Ecole, sans r\u00e9ussir \u00e0 r\u00e9server l'exclusivit\u00e9 des polytechniciens \u00e0 l'arm\u00e9e. La tradition saint-simonienne a eu une aussi grande influence sur une longue lign\u00e9e d'ing\u00e9nieurs-entrepreneurs. La p\u00e9riode contemporaine a moins inspir\u00e9 l'historien, m\u00eame s'il r\u00e9serve une place particuli\u00e8re \u00e0 Jacques Rueff, l'\u00e9conomiste de la d\u00e9flation, et aux reconstructeurs de l'apr\u00e8s-guerre (Louis Armand, Bernard Esambert). L'ouvrage a des allures d'histoire officielle mais il est bourr\u00e9 d'informations in\u00e9dites et se lit d'un trait.", "url": "https://lexpansion.lexpress.fr/actualite-economique/bicentenaire_1427677.html"}, {"title": "MICKEY SE DEFEND", "text": "Philippe BOURGUIGNON Pr\u00e9sident-directeur g\u00e9n\u00e9ral d'Euro Disney 77000 Marne-la-Vall\u00e9e J'ai lu avec attention votre dossier intitul\u00e9 Et si Euro Disney fermait... (L'Expansion du 20 janvier). Je souhaite vous exprimer ma d\u00e9ception qu'un journal s\u00e9rieux comme le v\u00f4tre ait succomb\u00e9 \u00e0 une pr\u00e9sentation sensationnelle et sommaire. Vos sc\u00e9narios sont loin de refl\u00e9ter la r\u00e9alit\u00e9 et pr\u00eatent \u00e0 une confusion totale. Pour illustrer mes propos, vous d\u00e9veloppez deux sc\u00e9narios probables qui sont en fait totalement contradictoires : recapitalisation \u00e0 50-50, mais \u00e9galement rachat du parc par les banques devenues propri\u00e9taires.\nJ'ai remarqu\u00e9 ensuite que, sans avoir eu connaissance des conclusions de l'audit KPMG, vous parliez de notre refus de laisser libre acc\u00e8s aux comptes, de peur que ne soient mises au jour des sommes consid\u00e9rables vers\u00e9es \u00e0 The Walt Disney Company. Il e\u00fbt \u00e9t\u00e9 plus sage d'attendre les conclusions d\u00e9finitives de KPMG avant de nous pr\u00eater l'intention de cacher quoi que ce soit.\nEnfin, je souhaite corriger plusieurs erreurs : - notre effectif ne compte pas seulement 6 000 salari\u00e9s \u00e0 dur\u00e9e d\u00e9termin\u00e9e mais 8 500 ; - nous n'avons jamais compt\u00e9 accueillir 60 000 visiteurs pendant la p\u00e9riode des f\u00eates de No\"l, et les r\u00e9sultats enregistr\u00e9s en la mati\u00e8re ont \u00e9t\u00e9 sup\u00e9rieurs \u00e0 nos pr\u00e9visions ; - les 30 000 m\u00e8tres carr\u00e9s de bureaux pr\u00e9vus dans la phase 1 n'ont pas \u00e9t\u00e9 construits, puisque nous avons per\u00e7u assez t\u00f4t le retournement du march\u00e9 immobilier pour ne pas nous engager dans de tels programmes ; - nous n'avons pas accueilli 8 millions de visiteurs sur l'exercice de l'ann\u00e9e 93 mais pr\u00e8s de 10 millions ; - les chiffres qui sont donn\u00e9s sur l'exposition des banques sont inexacts dans la grande majorit\u00e9 des cas.\nDeux remarques \u00e0 la longue lettre du PDG d'Euro Disney, que nous avons d\u00fb contracter.\nl Les sc\u00e9narios que nous avons retenus sont par d\u00e9finition imaginaires. Nous n'avons jamais laiss\u00e9 entendre qu'ils n'\u00e9taient pas contradictoires.\nl Nous prenons acte des chiffres communiqu\u00e9s, mais nous ne pouvons nous emp\u00eacher de penser que, si les objectifs esp\u00e9r\u00e9s avaient \u00e9t\u00e9 atteints, Euro Disney ne serait pas actuellement en difficult\u00e9.", "url": "https://lexpansion.lexpress.fr/actualite-economique/mickey-se-defend_1446982.html"}, {"title": "Lundi 28 mars michel jacob 42 ans directeur general de la compagnie financiere edmond de rothschild", "text": "Tradition familiale oblige, Michel Jacob se lance apr\u00e8s son bac dans la fili\u00e8re Math sup-Math sp\u00e9, et int\u00e8gre l'Ensae. Seul probl\u00e8me : si les math\u00e9matiques font son affaire, la physique-chimie, il n'aime gu\u00e8re. Il trouve un bon compromis dans l'\u00e9conom\u00e9trie et travaille deux ans \u00e0 l'Institut international des collectivit\u00e9s publiques.\nMais le virus des \u00e9tudes le reprend, et il d\u00e9cide de faire l'ENA.\nD\u00e9cision couronn\u00e9e de succ\u00e8s, puisqu'il sort \u00e0 l'Inspection des finances (promotion 1979). Plut\u00f4t branch\u00e9 sur l'UDF, il quitte la fonction publique en 1983, apr\u00e8s l'arriv\u00e9e de la gauche au pouvoir.\nMichel Jacob rejoint alors Elf-Aquitaine pour atterrir dans la branche... chimie, \u00e0 la Ceca (Villacoublay), bien qu'il s'attend\u00eet \u00e0 partir dans le golfe de Guin\u00e9e ! Deux ans plus tard, il suit son pr\u00e9sident, nomm\u00e9 \u00e0 la t\u00eate de Technip. Mais Elf lui refusant ensuite un poste op\u00e9rationnel en pr\u00e9textant de sa formation d'inspecteur, il quitte le groupe en mars 1988 pour la Compagnie financi\u00e8re Edmond de Rothschild, c'est-\u00e0-dire, clin d'oeil de l'histoire, la seule ban-que dirig\u00e9e par un ing\u00e9nieur des Mines, Bernard Esambert. Tant qu'\u00e0 se voir taxer de financier, autant aller dans la finance ! Depuis juin 1993, Michel Jacob est directeur g\u00e9n\u00e9ral.", "url": "https://lexpansion.lexpress.fr/actualite-economique/lundi-28-mars-michel-jacob-42-ans-directeur-general-de-la-compagnie-financiere-edmond-de-rothschild_1445667.html"}, {"title": "Mastere surete et prevention des risques technologiques majeurs de l ecole centrale de paris a chatenay malabry", "text": "Le cr\u00e9neau Pollution, explosions, incendies, inondations : les entreprises cherchent de plus en plus \u00e0 se pr\u00e9munir contre les risques technologiques majeurs, en particulier dans les secteurs sensibles comme la chimie, le nucl\u00e9aire, l'a\u00e9ronautique, le transport ou les biotechnologies. Identifier les risques, proposer des moyens de pr\u00e9vention, de protection, g\u00e9rer une crise : c'est \u00e0 ce type de responsabilit\u00e9s que pr\u00e9pare le mast\u00e8re S\u00fbret\u00e9 et pr\u00e9vention des risques technologiques majeurs, cr\u00e9\u00e9 en 1988 par l'Ecole centrale de Paris \u00e0 Ch\u00e2tenay-Malabry. Une formation n\u00e9e \u00e0 la demande des entreprises : tirant les le\u00e7ons du pass\u00e9, elles int\u00e8grent de plus en plus dans leur management le risque technologique majeur.\nl L'admission Il s'adresse aux titulaires d'un dipl\u00f4me de niveau bac + 5 : ing\u00e9nieurs, biologistes, m\u00e9decins, g\u00e9ologues, dipl\u00f4m\u00e9s d'\u00e9coles de commerce... Le cursus peut \u00eatre suivi au titre de la formation initiale ou continue. Sont \u00e9galement admises des personnes en recherche d'emploi, d\u00e9sireuses de se sp\u00e9cialiser. Les promotions sont de 10 \u00e0 15 \u00e9tudiants par an pour une cinquantaine de postulants.\nLa s\u00e9lection se fait sur dossier et entretien. Les frais de scolarit\u00e9 sont de 65 000 francs pour l'ann\u00e9e.\nl Le cursus La scolarit\u00e9 dure un an : six mois de cours th\u00e9oriques et pratiques (de septembre \u00e0 avril) et un stage de six mois (d'avril \u00e0 septembre), concr\u00e9tis\u00e9 par un m\u00e9moire. Au programme : un tronc commun - management de la s\u00fbret\u00e9 (m\u00e9thodes d'aide \u00e0 la d\u00e9cision, gestion des risques et des crises), m\u00e9thodes et outils de la fiabilit\u00e9, m\u00e9thodes et outils de la s\u00e9curit\u00e9 (risques technologiques, risques naturels) - et quatre options : chimie et mat\u00e9riaux ; industrie et transports ; sant\u00e9 publique, environnement et urbanisme ; r\u00e9seaux et syst\u00e8mes de t\u00e9l\u00e9communications. Au menu enfin : une heure et demie d'anglais par semaine.\nl A savoir Aujourd'hui, les possibilit\u00e9s sont moins grandes qu'il y a trois ou quatre ans, mais le cr\u00e9neau reste porteur : 80 % des \u00e9tudiants trouvent un emploi \u00e0 l'issue de leur stage. Les d\u00e9bouch\u00e9s sont vari\u00e9s : service de s\u00e9curit\u00e9 d'une entreprise (a\u00e9ronautique, compagnies p\u00e9troli\u00e8res et chimiques, activit\u00e9s a\u00e9rospatiales, laboratoires pharmaceutiques...) ; bureaux d'\u00e9tudes et d'ing\u00e9nierie ; compagnies d'assurances ; administrations et collectivit\u00e9s locales.\nD'autres formations existent dans ce domaine : un DESS de s\u00fbret\u00e9 de fonctionnement des syst\u00e8mes industriels \u00e0 l'universit\u00e9 du Havre, un DESS de s\u00e9curit\u00e9 des transports \u00e0 l'universit\u00e9 de Versailles-Saint-Quentin-en-Yvelines...", "url": "https://lexpansion.lexpress.fr/actualite-economique/mastere-surete-et-prevention-des-risques-technologiques-majeurs-de-l-ecole-centrale-de-paris-a-chatenay-malabry_1445631.html"}, {"title": "SILENCE, ON TAXE !", "text": "John Major n'a pas de chance. A quelques semaines d'\u00e9ch\u00e9ances politiques importantes (\u00e9lections locales du 5 mai prochain et europ\u00e9ennes du 9 juin), son parti patauge dans les scandales, le dernier en date \u00e9tant une affaire de corruption en Malaisie. Et, au moment o\u00f9 l'\u00e9conomie britannique affiche avec insolence, face \u00e0 une Europe encore plong\u00e9e dans la r\u00e9cession, le succ\u00e8s de la d\u00e9valuation de septembre 1992, les n\u00e9cessit\u00e9s budg\u00e9taires lui imposent des hausses d'imp\u00f4ts fort impopulaires, qui accentuent la chute du Premier ministre dans les sondages. Bien plus, ces mesures fiscales, d\u00e9cid\u00e9es par le chancelier de l'Echiquier Kenneth Clarke, pourraient compromettre la poursuite de la croissance, et mettre fin \u00e0 l'exception britannique : 8,3 milliards de livres d'imp\u00f4ts suppl\u00e9mentaires (1,3 % du PIB) sont pr\u00e9vus dans le budget 1994, en application au 1er avril. Soit une ponction de l'ordre de 1 000 livres (8 700 francs) par famille. Les contribuables n'en seront pas quittes pour autant : 5 milliards de livres d'imp\u00f4ts suppl\u00e9mentaires en 1995-1996, 7 milliards en 1996-1997.\nC'est la hausse la plus importante depuis la guerre , note Bill Martin, \u00e9conomiste de l'Union des banques suisses \u00e0 la City. Mais il devenait indispensable de freiner la d\u00e9gradation des finances publiques. Depuis trois ans, le gouvernement a laiss\u00e9 filer ses d\u00e9penses courantes, alors que la r\u00e9cession de 1991-1992 faisait fondre les recettes fiscales. Bon \u00e9l\u00e8ve de la classe europ\u00e9enne en 1990, avec un exc\u00e9dent budg\u00e9taire de 1,9 % du PIB, le Royaume-Uni a d\u00e9gringol\u00e9 parmi les cancres, affichant pour l'exercice 1993-1994 un d\u00e9ficit de 50 milliards de livres (8 % du PIB). Gr\u00e2ce aux nouvelles mesures, ce d\u00e9ficit devrait se r\u00e9duire progressivement : 5,5 % du PIB en 1994-1995 (soit 38 milliards de livres), le quasi-\u00e9quilibre devant \u00eatre atteint en 1998. Nous ne faisons que respecter la promesse des conservateurs d'assainir les finances publiques , dit-on dans l'entourage du chancelier. Sans doute. Mais beaucoup, y compris au sein du parti tory, ont relev\u00e9 la contradiction entre le credo lib\u00e9ral du gouvernement et l'augmentation de la fiscalit\u00e9.\nAu-del\u00e0 de la querelle id\u00e9ologique, Kenneth Clarke est accus\u00e9 de jouer avec le feu, prenant le risque d'\u00e9touffer une reprise largement due \u00e0 la consommation des m\u00e9nages (+ 4 % en 1993). Niant le danger, le chancelier s'en tient \u00e0 sa pr\u00e9vision de croissance : 2,5 % pour 1994. Beaucoup d'\u00e9conomistes en doutent : La demande des m\u00e9nages ralentit depuis novembre, et les hausses vont surtout affecter les classes moyennes, principal moteur de la consommation , estime Christopher Pessanides, de la London School of Economics. Le gouvernement, il est vrai, a pris toutes les pr\u00e9cautions pour limiter le choc. Il a saupoudr\u00e9 les hausses pour les rendre aussi indolores que possible , explique Christophe Rizzo, \u00e9conomiste \u00e0 Paribas : TVA sur l'\u00e9nergie, taxes d'a\u00e9roport, droits d'accises, suppression ou r\u00e9duction de certaines d\u00e9ductions fiscales... D'autre part, on insiste, chez les \u00e9conomistes gouvernementaux, sur le fait que la situation financi\u00e8re des m\u00e9nages s'est nettement am\u00e9lior\u00e9e : ils ont profit\u00e9 de la baisse des taux d'int\u00e9r\u00eat (de 10 \u00e0 6 % environ en un an) pour se d\u00e9sendetter. L'inflation a continu\u00e9 de reculer (moins de 2 % fin 1993), et la hausse des salaires, de l'ordre de 3 % l'an, a permis une augmentation du pouvoir d'achat de 1 %.\nLe pari du redressement budg\u00e9taire n'est pas gagn\u00e9 Le pari est d'abord psychologique, dit Christophe Rizzo : ou les m\u00e9nages choisiront la prudence en reconstituant leur \u00e9pargne, ou ils auront confiance et continueront de consommer. Mais le taux d'\u00e9pargne a d\u00e9j\u00e0 baiss\u00e9 de 10,6 \u00e0 9 % en 1993 : les Anglais continueront-ils \u00e0 jouer les fourmis ?\nUne rupture brutale du cycle actuel para\u00eet tout de m\u00eame improbable.\nSi l'\u00e9conomie britannique, en l'absence de reprise europ\u00e9enne, a peu de chances de conna\u00eetre une embellie en 1994, elle devrait tenir les promesses d'une croissance de 2,5 %. En revanche, Kenneth Clarke est loin d'avoir gagn\u00e9 son pari de redressement budg\u00e9taire. Le gel des salaires publics, d\u00e9cid\u00e9 pour trois ans, pourrait craquer bient\u00f4t, selon certains observateurs : en 1995, les anticipations inflationnistes et l'approche des \u00e9ch\u00e9ances \u00e9lectorales risquent de sonner le glas de la rigueur. Apr\u00e8s tout, en 1991, le gouvernement avait d\u00e9j\u00e0 desserr\u00e9 les cordons de la bourse dans la perspective des \u00e9lections g\u00e9n\u00e9rales.", "url": "https://lexpansion.lexpress.fr/actualite-economique/silence-on-taxe_1326090.html"}, {"title": "Les francais aiment le diesel", "text": "Heureux comme un Allemand en France, dit un proverbe d'outre-Rhin.\nRudolf Diesel n'aurait pas d\u00e9menti. Cent ans apr\u00e8s l'invention de son moteur, le plus bel hommage vient de notre march\u00e9 int\u00e9rieur. En janvier 1993, pour la premi\u00e8re fois, le diesel a d\u00e9pass\u00e9 l'essence, en totalisant 52 % des ventes de voitures neuves. Pour l'ensemble de l'ann\u00e9e, la proportion s'est \u00e9tablie \u00e0 45 % : 783 244 mod\u00e8les vendus sur un total de 1 721 222 nouvelles voitures mises en circulation.\nLe score est unique dans les annales. Il y a quinze ans, le parc des diesels n'exc\u00e9dait pas 15 % des immatriculations. C'est d'ailleurs la moyenne actuelle de l'Europe. Pourquoi une telle exception fran\u00e7aise ? Le prix avantageux du carburant explique en partie son attrait. Les acheteurs mettent aussi l'accent sur la fiabilit\u00e9 de la technologie, et sur la rentabilit\u00e9, r\u00e9elle ou suppos\u00e9e, de leur investissement.\nA la pompe, de r\u00e9els avantages Relev\u00e9 au d\u00e9but du mois de f\u00e9vrier dans une station-service parisienne : le super \u00e0 5,68 francs le litre, le gazole \u00e0 4,33 francs. Le m\u00eame jour, sur le parking d'un hypermarch\u00e9 des Hauts-de-Seine, le sans-plomb \u00e9tait annonc\u00e9 \u00e0 4,82 francs et le sp\u00e9cial diesel \u00e0 3,50 francs. D'un circuit de distribution \u00e0 l'autre, l'\u00e9cart reste le m\u00eame entre les deux types de carburant : aux alentours de 1,30 franc. Mais, en 1992 il \u00e9tait proche de 1,50 franc, et en 1991, de 1,70 franc. Les deux tarifs finiront-ils par se rejoindre ? En ce cas, la courbe du march\u00e9 de la voiture s'en ressentirait. En Allemagne, o\u00f9 le gazole se vend au m\u00eame prix que l'essence, la part du diesel dans les nouvelles immatriculations a chut\u00e9 de moiti\u00e9 en six ans. En Italie \u00e9galement, o\u00f9 les adeptes du moteur \u00e0 combustion payent une taxe sp\u00e9ciale, de l'ordre de 2 500 francs par an, les immatriculations de diesels sont devenues insignifiantes.\nEn France, les hypoth\u00e8ques fiscales ne manquent pas non plus. Pour n'importe quel gouvernement, la meilleure source de revenus est encore l'essence. En 1991, les diverses impositions de l'Etat sur le gazole repr\u00e9sentaient 62,4 % de son prix \u00e0 la consommation. En 1992, le montant atteignait 64 %. En mai 1993, une majoration de 28 centimes est venue s'ajouter sur toutes les formes de carburant.\nHistoire d'engranger 7 milliards de francs. D'ici \u00e0 1996, il faudra encore compter avec la mise en application d'une directive europ\u00e9enne, destin\u00e9e \u00e0 diminuer la teneur en soufre du gazole. Les d\u00e9penses d'am\u00e9nagement qu'elle n\u00e9cessitera dans les raffineries ne manqueront pas d'\u00eatre r\u00e9percut\u00e9es par les compagnies p\u00e9troli\u00e8res. A ce compte-l\u00e0, le gazole ne va-t-il pas subir un jour l'augmentation fatale qui lui fera perdre tout attrait p\u00e9cuniaire ?\nLe danger reste mince, car une telle mesure toucherait d'abord les chauffeurs routiers. Profession particuli\u00e8rement susceptible, comme plus personne ne l'ignore depuis les bouchons de l'\u00e9t\u00e9 1992.\nEchaud\u00e9s, les pouvoirs publics se montrent extr\u00eamement prudents sur le sujet. De plus, en ces temps de d\u00e9prime industrielle, il serait pour le moins paradoxal de p\u00e9naliser la branche la plus dynamique de l'activit\u00e9 automobile. Si nos constructeurs devaient renoncer \u00e0 la manne du diesel, Renault et Peugeot s'en rel\u00e8veraient peut-\u00eatre, Citro\"n sans doute pas.\nMais m\u00eame dans le plus mauvais cas de figure, il resterait pour les fabricants un argument imparable : \u00e0 la pompe, les mod\u00e8les Diesel sont d'une sobri\u00e9t\u00e9 de chameau. Les campagnes de publicit\u00e9 ne se privent d'ailleurs pas de le rappeler. A l'instar de BMW, qui met c\u00f4te \u00e0 c\u00f4te un Solex et son mod\u00e8le 325 turbo diesel sport. Le rapport entre les deux moyens de locomotion ? Tous deux sont suppos\u00e9s consommer moins de 5 litres aux 100.\nOdeurs et bruit en voie de disparition Malgr\u00e9 ces avantages pour le portefeuille du conducteur, les journaux sp\u00e9cialis\u00e9s continuent \u00e0 v\u00e9hiculer le chiffre suivant : pour rentabiliser l'achat d'un diesel, il faut parcourir au moins 40 000 kilom\u00e8tres par an. La France n'a pourtant pas engendr\u00e9 ces derni\u00e8res ann\u00e9es une g\u00e9n\u00e9ration spontan\u00e9e de chauffeurs de taxi et de VRP ! Sur les 5 millions de voitures Diesel qui circulent dans l'Hexagone, une minorit\u00e9 seulement appartient \u00e0 la famille des grands d\u00e9voreurs de kilom\u00e8tres. Ce qui a beaucoup contribu\u00e9 \u00e0 cette banalisation du diesel, c'est la quasi-\u00e9limination de ses nuisances les plus apparentes.\nA commencer par le manque \u00e9vident de confort qui existe au niveau des odeurs et du bruit. Le consommateur recherche d'abord un v\u00e9hicule sans nuisances, observe ce vendeur de chez Peugeot-Neubauer \u00e0 Paris.\nOr, souvent, quand nous prenons un client dans un v\u00e9hicule, il est surpris d'apprendre au bout de quelques kilom\u00e8tres qu'il se trouve \u00e0 bord d'une voiture \u00e0 moteur Diesel. Le bruit, l'odeur et les vibrations, tout cela a disparu. Oubli\u00e9s le temps de pr\u00e9chauffage du moteur \u00e0 combustion, sa lenteur et son bruit caract\u00e9ristique ?\nTout cela m\u00e9rite d'\u00eatre \u00e9tudi\u00e9 mod\u00e8le par mod\u00e8le.\nQuant \u00e0 l'odeur du gazole \u00e0 la pompe, l\u00e0 aussi, des progr\u00e8s ont \u00e9t\u00e9 r\u00e9alis\u00e9s. Dans les stations-service des grandes compagnies, les carburants sont dot\u00e9s de masquants d'odeurs, mis au point avec les parfumeurs. Shell a m\u00eame fait tester un gazole \u00e0 la fraise. C'\u00e9tait bien le moins que puissent faire les p\u00e9troliers : la consomma-tion de gazole conna\u00eet un tel boom ! En France, elle cro\u00eet au rythme de 5,8 %\npar an, alors que la progression moyenne est de 3,2 % pour l'ensemble de l'Europe. En 1992, le volume de carburant pour le diesel (autos et poids lourds) a m\u00eame d\u00e9pass\u00e9 l'essence : 19,825 millions de tonnes, contre 17,072 millions. Une client\u00e8le aussi porteuse m\u00e9rite bien d'\u00eatre choy\u00e9e.\nDe leur c\u00f4t\u00e9, les constructeurs se sont mis \u00e0 multiplier les cadeaux \u00e0 leurs clients di\u00e9s\u00e9listes. Traditionnellement, la voiture Diesel \u00e9tait plus ch\u00e8re \u00e0 l'achat. De l'ordre de 10 000 francs par rapport au mod\u00e8le \u00e0 essence. Qu'\u00e0 cela ne tienne, Ford-France a propos\u00e9 pour ses mod\u00e8les Escort et Orion les deux types de moteur au m\u00eame prix.\nFiat et Opel lui ont embo\u00eet\u00e9 le pas.\nPass\u00e9 l'acquisition, l'idylle demande \u00e0 \u00eatre v\u00e9rifi\u00e9e dans la dur\u00e9e.\nLe diesel exige en effet un entretien soign\u00e9. Qui plus est, la maintenance doit n\u00e9cessairement \u00eatre r\u00e9alis\u00e9e par un professionnel.\nA la longue, le budget peut se r\u00e9v\u00e9ler co\u00fbteux pour certains mod\u00e8les.\nNos confr\u00e8res d'Auto Plus se sont livr\u00e9s \u00e0 un test au long cours. Le verdict au bout de 150 000 kilom\u00e8tres ne plaide pas syst\u00e9matiquement en faveur du diesel. Pour une voiture comme la Fiat Uno, l'entretien arrive \u00e0 repr\u00e9senter jus-qu'\u00e0 la moiti\u00e9 du prix d'achat ! Or, le plus souvent, c'est au nom de la dur\u00e9e que l'on se d\u00e9cide \u00e0 acheter une voiture Diesel.\nSolidit\u00e9 du moteur et moindre pollution Malgr\u00e9 tout, le facteur solidit\u00e9 rassure incontestablement le consommateur. A premi\u00e8re vue, il devrait avoir perdu de son importance relative. Il faut bien observer que la solidit\u00e9 des moteurs \u00e0 essence a beaucoup progress\u00e9 depuis une dizaine d'ann\u00e9es.\nUne m\u00e9canique que l'on entretient r\u00e9guli\u00e8rement peut parcourir 150 000 kilom\u00e8tres. Evidemment, son homologue diesel fera encore mieux.\nMais, \u00e0 part les habitu\u00e9s du convoyage Paris-Abidjan en 404 b\u00e2ch\u00e9e, combien de conducteurs ont pouss\u00e9 leurs v\u00e9hicules assez loin pour s'en apercevoir ? Il n'en demeure pas moins que la r\u00e9putation de long\u00e9vit\u00e9 colle depuis toujours au diesel. Et, dans l'air du temps d'aujourd'hui, cette image plaide particuli\u00e8rement en sa faveur.\nL'incertitude g\u00e9n\u00e9ralis\u00e9e incite \u00e0 proc\u00e9der \u00e0 des achats de bon p\u00e8re de famille , autrement dit des biens durables qui durent vraiment. Le diesel correspond \u00e0 ce cahier des charges.\nAu surplus, de r\u00e9cents travaux de l'Institut de recherche sur les transports ont montr\u00e9 que ce type de moteur se r\u00e9v\u00e8le finalement moins polluant que les autres. Certes, il occasionne des rejets, mais ces derniers seraient vingt fois moins n\u00e9fastes pour la sant\u00e9 que ceux provoqu\u00e9s par les v\u00e9hicules \u00e0 essence . Telles sont en tout cas les conclusions d'\u00e9tudes men\u00e9es par le Laboratoire Energie-Nuisance. Apr\u00e8s tant de lauriers tress\u00e9s, on va plut\u00f4t finir par se demander pourquoi les Fran\u00e7ais continuent d'acheter des mod\u00e8les \u00e0 essence...", "url": "https://lexpansion.lexpress.fr/actualite-economique/les-francais-aiment-le-diesel_1328685.html"}, {"title": "Smic jeunes quand l honneur n est plus sauf", "text": "Le CIP (contrat d'insertion professionnelle) divise les esprits. Ses d\u00e9tracteurs, prompts \u00e0 le rebaptiser smic-jeunes , d\u00e9noncent l' emploi des jeunes d\u00e9pr\u00e9ci\u00e9 , la disqualification de la jeunesse , la mise en place d'une machine \u00e0 fabriquer de l'exclusion (1).\nPour ses promoteurs, au contraire, c'est un moyen de lutte contre l'exclusion que provoque le ch\u00f4mage (2). Entre les deux bords, la communication ne passe gu\u00e8re ; \u00e9voquant leurs adversaires, les uns parlent d' hypocrisie , les autres de mauvaise foi . Pourquoi cette double lecture ? Et qu'y a-t-il de si nouveau qui puisse choquer ainsi ceux qui avaient accept\u00e9, voire mis en place, tant de mesures jeunes ? C'est que le voile de pudeur qui couvrait plus ou moins celles-ci a \u00e9t\u00e9 arrach\u00e9.\nDes jeunes vont recevoir moins que le smic. Cela ne date pas d'hier.\nCependant, jusqu'\u00e0 pr\u00e9sent, l'habillage adopt\u00e9 permettait que l'honneur soit sauf, ou du moins les apparences. La situation de ch\u00f4meur \u00e9tait attribu\u00e9e \u00e0 un manque de formation. C'est le m\u00e9canisme d'exclusion du syst\u00e8me \u00e9ducatif qui \u00e9tait en cause. Il fallait rem\u00e9dier \u00e0 cela. Et les mesures jeunes se drapaient dans la respectabilit\u00e9 de leur r\u00f4le formateur. Dans un tel contexte, les revenus qui les accompagnaient pouvaient \u00eatre consid\u00e9r\u00e9s, avec un peu de bonne volont\u00e9, comme des sortes d'allocations de stage, et leur caract\u00e8re modeste n'avait rien d'infamant. Mais avec les CIP, il en va autrement.\nL'accent n'est maintenant plus mis sur la formation, puisque m\u00eame les dipl\u00f4m\u00e9s sont concern\u00e9s, mais de mani\u00e8re tr\u00e8s crue sur le co\u00fbt du travail. D\u00e9fendant la mesure, le Premier ministre a rappel\u00e9 que la commission Matt\u00e9oli avait pr\u00e9conis\u00e9 le d\u00e9veloppement de mesures all\u00e9geant le co\u00fbt du salaire minimum, durant les deux premi\u00e8res ann\u00e9es . Et si le smic-jeunes a \u00e9t\u00e9 refus\u00e9 sous sa forme la plus directe, l'habillage est maintenant bien transparent. M\u00eame les apparences ne sont plus sauves. Comment ignorer d\u00e9sormais que le travail de beaucoup de jeunes, aux yeux des employeurs et du gouvernement, ne vaut m\u00eame pas le smic ? C'est r\u00e9duire ceux qui sont concern\u00e9s \u00e0 des moins que rien (qu'y a-t-il, sinon rien, au-dessous d'un minimum ?). M\u00eame s'ils \u00e9chappent \u00e0 l'exclusion \u00e9conomique, une sorte d'exclusion sociale les menace. Et de plus, lorsque les dipl\u00f4m\u00e9s eux aussi sont concern\u00e9s, c'est tout l'\u00e9difice des titres scolaires qui est en danger de d\u00e9ch\u00e9ance.\nCertes, le gouvernement a essay\u00e9 de rattraper les choses en remettant la formation en avant. Face \u00e0 ceux qui l'accusaient de vouloir faire b\u00e9n\u00e9ficier les entreprises d'une main-d'oeuvre \u00e0 co\u00fbt r\u00e9duit sans contrepartie obligatoire, il affirme la valeur de formation du tutorat pr\u00e9vu. Comment douter toutefois que ce n'est pas de cela d'abord qu'il s'agit ? Sommes-nous devant un effort louable de v\u00e9rit\u00e9 ? Peut-\u00eatre. A partir du moment o\u00f9 on choisit de faire r\u00e9gir le march\u00e9 des biens par une concurrence pure et dure, il faut savoir que, sur le march\u00e9 des hommes, chacun sera pay\u00e9 \u00e0 son prix . Mais n'est-il pas cruel d'afficher clairement ce prix quand il est signe de d\u00e9ch\u00e9ance ?", "url": "https://lexpansion.lexpress.fr/actualite-economique/smic-jeunes-quand-l-honneur-n-est-plus-sauf_1327377.html"}, {"title": "Les nouvelles previsions pour l etranger en 1994 et 1995", "text": "Japon : pas de reprise avant 1995 L'\u00e9conomie nippo-ne stagnera cette ann\u00e9e, mais l'expansion sera plus soutenue dans les pays anglo-saxons, d'apr\u00e8s Goldman Sachs. En Europe continentale, le red\u00e9marrage sera lent et la hausse des prix restera faible. D\u00e8s 1995, la croissance sera plus forte, notamment en France o\u00f9 elle atteindra 3,2 %, mais l'Allemagne et le Japon prendront du retard.\nEtats-Unis : les taux augmenteront La Federal Reserve resserrera \u00e0 nouveau sa politique mon\u00e9taire dans les mois \u00e0 venir, selon les experts de la Banque Paribas. Les rendements longs am\u00e9ricains et japonais poursuivront leur hausse. En revan-che, outre-Rhin, les taux d'int\u00e9r\u00eat \u00e0 court terme continueront \u00e0 reculer, pour tomber \u00e0 4,20 % en mars 1995. Le dollar s'appr\u00e9ciera.", "url": "https://lexpansion.lexpress.fr/actualite-economique/les-nouvelles-previsions-pour-l-etranger-en-1994-et-1995_1440411.html"}, {"title": "Les principales tendances dans les grands pays", "text": "Etats-Unis : vers un ralentissement Le plafonnement du barom\u00e8tre des directeurs d'achat en f\u00e9vrier laisse penser que l'expansion va se poursuivre \u00e0 un rythme plus modeste outre-Atlantique. Apr\u00e8s les intemp\u00e9ries, la re-mont\u00e9e des taux d'int\u00e9r\u00eat ralentira la construction et les achats d'automobiles, de meubles et de biens durables.Italie : le soutien ext\u00e9rieur est d\u00e9cisif Les carnets de commandes \u00e9trangers des industriels italiens se sont regarnis depuis la d\u00e9valuation de la lire. La demande int\u00e9rieure en profite un peu \u00e0 travers les biens interm\u00e9diaires, mais reste d\u00e9prim\u00e9e par la mont\u00e9e du ch\u00f4mage et le freinage des salaires.\nL'expansion approchera 1,5 % en 1994.Pays-Bas : la r\u00e9cession \u00e9vit\u00e9e en 1993 L'\u00e9conomie n\u00e9erlandaise a \u00e9t\u00e9 en expansion l'an dernier. Les exportations ont r\u00e9sist\u00e9 malgr\u00e9 la r\u00e9cession allemande. Les entreprises ont r\u00e9duit l'investissement et l'emploi, mais la consommation s'est bien tenue, car la faiblesse de l'inflation a facilit\u00e9 la baisse du taux d'\u00e9par-gne des m\u00e9nages.Japon : le marasme pr\u00e9vaut toujours Le moral des patrons japonais se maintient tr\u00e8s bas. Malgr\u00e9 la baisse massive des imp\u00f4ts directs, ils n'attendent pas de redressement de la demande int\u00e9rieure avant la fin de l'ann\u00e9e, et la hausse du yen portera un nouveau coup aux exportations. Ils vont comprimer effectifs et investissements.Royaume-Uni : les m\u00e9nages h\u00e9sitent La consommation est seule \u00e0 tirer l'expansion outre-Manche. Les revenus progressent peu, mais les m\u00e9nages, rassur\u00e9s par la baisse du ch\u00f4mage, se sont r\u00e9endett\u00e9s. Le moteur le plus puissant de la reprise sera n\u00e9anmoins frein\u00e9 par les hausses des imp\u00f4ts indirects qui interviendront en avril.Belgique : le poids de la dette s'accro\u00eet La dette publique belge s'est encore gonfl\u00e9e en 1993, \u00e0 pres-que 130 % du PIB. Les res- trictions budg\u00e9taires destin\u00e9es \u00e0 endiguer la d\u00e9rive des finances de l'Etat et la rigueur salariale vont amputer le pouvoir d'achat des m\u00e9nages, qui \u00e9pargnent massivement. La reprise sera tr\u00e8s poussive.", "url": "https://lexpansion.lexpress.fr/actualite-economique/les-principales-tendances-dans-les-grands-pays_1440404.html"}, {"title": "Les droles de guerres de demain", "text": "Depuis la fin de la guerre froide, le nombre des conflits recens\u00e9s dans le monde a explos\u00e9 : la question militaire est loin d'\u00eatre p\u00e9rim\u00e9e, mais elle se transforme. Eternel bousculeur d'id\u00e9es, auteur du Choc du futur et de La Troisi\u00e8me Vague, Alvin Toffler a men\u00e9, en compagnie de sa femme Heidi, une enqu\u00eate minutieuse aupr\u00e8s de ceux qui, au Pentagone, \u00e0 la CIA ou ailleurs dans le monde, pensent la guerre de demain. Il ne se contente pas de d\u00e9crire le vertigineux arsenal que les progr\u00e8s technologiques rendront accessible dans un avenir pas si lointain : mines acoustiques reconnaissant s\u00e9lectivement les moteurs ennemis, blindages intelligents capables de d\u00e9tecter le projectile et de le neutraliser, robots aux dimensions nanom\u00e9triques s'infiltrant chez l'adversaire, armes non l\u00e9tales mettant l'ennemi hors de combat sans le d\u00e9truire... Mais, plus que les technologies, ce sont les motivations et les strat\u00e9gies qui vont modifier radicalement la nature de la guerre. Interview.\nL'Expansion. Votre id\u00e9e centrale est exprim\u00e9e au d\u00e9but du livre : Notre mani\u00e8re de faire la guerre est \u00e0 l'image de notre mani\u00e8re de cr\u00e9er des richesses, tandis que notre fa\u00e7on de faire la contre-guerre doit refl\u00e9ter notre fa\u00e7on de faire la guerre. Ce qui veut dire ?\nFI Alvin Toffler. La nature de la guerre est \u00e9troitement li\u00e9e aux conditions socio-\u00e9conomiques. Pendant plus de deux si\u00e8cles, la destruction de masse a \u00e9t\u00e9 l'autre face de la production de masse.\nLa France, par exemple, aux premiers stades de la r\u00e9volution industrielle, a inaugur\u00e9 la lev\u00e9e en masse des hommes. L'\u00e2ge de la machine a \u00e9t\u00e9 aussi celui des armes automatiques. Maintenant le savoir est la principale ressource, pour la production comme pour la guerre. L'ordinateur remplace le fusil. D'autres traits rapprochent le monde militaire de l'\u00e9conomie : le besoin d'un personnel de plus en plus qualifi\u00e9, la miniaturisation des produits, l'\u00e9volution vers des unit\u00e9s - de production ou de combat - plus petites. Ou encore les strat\u00e9gies de niche : d'un c\u00f4t\u00e9, des produits ou des services visant de petits segments de client\u00e8le, de l'autre, des dispositifs d'armes sp\u00e9cialement con\u00e7us pour des situations donn\u00e9es.\nSi le savoir est devenu pr\u00e9pond\u00e9rant dans la guerre, nous devrions r\u00e9fl\u00e9chir aux moyens d'en faire aussi un instrument de paix. Un exemple : actuellement, la guerre est largement fabriqu\u00e9e par la t\u00e9l\u00e9vision. En Yougoslavie, les autorit\u00e9s se sont servies du petit \u00e9cran pendant les ann\u00e9es qui ont pr\u00e9c\u00e9d\u00e9 les hostilit\u00e9s pour attiser les haines ethniques. En Somalie, c'est l'effet produit sur l'opinion par le spectacle d'enfants mourant de faim qui a conduit le gouvernement am\u00e9ricain \u00e0 envoyer des troupes ; et c'est le spectacle d'un soldat am\u00e9ricain tra\u00een\u00e9 \u00e0 terre qui a amen\u00e9 le Congr\u00e8s \u00e0 d\u00e9cider le retrait de nos forces. C'est parce qu'ils avaient vu tout cela \u00e0 la t\u00e9l\u00e9vision que les Ha\u00eftiens ont pu, group\u00e9s sur le quai d'un port, faire reculer un navire de guerre am\u00e9ricain... Bien mieux : de nos jours, les techniques permettant de fabriquer de faux reportages ayant toutes les apparences du vrai sont \u00e0 la port\u00e9e de n'importe quel dictateur. Imaginez qu'un Saddam Hussein, pour embraser le Moyen-Orient, fasse r\u00e9aliser, \u00e0 grand renfort d'effets sp\u00e9ciaux, la prise de La Mecque par les Isra\u00e9liens...\nMais on pourrait aussi utiliser syst\u00e9matiquement la t\u00e9l\u00e9vision au service de la paix. En Serbie, par exemple, ceux qui sont partisans d'une solution pacifique n'ont pas acc\u00e8s aux m\u00e9dias. Il serait tr\u00e8s simple, pour les alli\u00e9s, de le leur fournir en pla\u00e7ant des \u00e9metteurs diffusant sur les Balkans, comme ils l'ont fait longtemps en direction des pays de l'Est avec Radio Liberty ou Radio Free Europe.\nCette utilisation du savoir au service de la paix passe aussi par un meilleur syst\u00e8me de renseignement sur les pays susceptibles de tensions - observation par satellite, espionnage politique -, par une strat\u00e9gie coh\u00e9rente en mati\u00e8re de fuite des cerveaux, etc.\nVous \u00e9voquez la possibilit\u00e9 de confier le maintien de la paix \u00e0 des organisations priv\u00e9es...\nFI Je ne plaide pas pour une solution de ce genre, mais je ne la crois pas du tout invraisemblable. Jusqu'ici nous avons toujours consid\u00e9r\u00e9 que la guerre \u00e9tait un probl\u00e8me d'Etat nation, donc de gouvernement. Or, aujourd'hui, la plus grande partie des quelque soixante conflits recens\u00e9s sur la surface du globe n'engagent pas des Etats, mais des factions, des r\u00e9gions s\u00e9paratistes, des ethnies. La guerre n'est plus principalement le fait d'Etats souverains. Ces conflits ont m\u00eame parfois - c'est le cas des guerres de la drogue - un caract\u00e8re quasi priv\u00e9.\nOn peut aussi imaginer que des institutions priv\u00e9es, ou en tout cas non gouvernementales, puissent \u00eatre pay\u00e9es pour produire de la paix. Elles seraient autoris\u00e9es \u00e0 employer des moyens non conventionnels - pouvant aller jusqu'\u00e0 la diffusion de programmes t\u00e9l\u00e9vis\u00e9s, la corruption de politiciens ou l'usage de certaines armes non l\u00e9tales - et elles seraient r\u00e9mun\u00e9r\u00e9es, par exemple, en fonction de la diminution constat\u00e9e du nombre de victimes dans leur r\u00e9gion d'activit\u00e9.\nDe toute fa\u00e7on, la guerre ne tend-elle pas \u00e0 devenir une activit\u00e9 de plus en plus haute-ment sp\u00e9cialis\u00e9e ?\nFI Je le pense. Les grands pays modernes s'orientent de plus en plus vers l'arm\u00e9e de m\u00e9tier. En revanche, sur le plan industriel, l'activit\u00e9 ne restera plus concentr\u00e9e dans les mains de quelques entreprises vou\u00e9es aux activit\u00e9s de d\u00e9fense. Longtemps, ces entreprises ont \u00e9t\u00e9 les foyers de l'innovation, et leurs technologies ont \u00e9t\u00e9 ensuite utilis\u00e9es par le secteur civil. D\u00e9sormais, c'est ce dernier qui, de plus en plus, fournit au secteur militaire des techno- logies et des composants. Aux Etats-Unis, c'est la nouvelle politique du Pentagone. Pas seulement parce que les industries civiles sont devenues les plus innovantes, mais aussi parce qu'elles sont plus \u00e9conomiques, car concurrentielles.", "url": "https://lexpansion.lexpress.fr/actualite-economique/les-droles-de-guerres-de-demain_1439135.html"}, {"title": "L espoir vient de l etranger", "text": "Le plus profond de la r\u00e9cession semble d\u00e9pass\u00e9 outre-Rhin, mais la reprise de l'expansion n'est pas assur\u00e9e car le red\u00e9marrage des exportations peine \u00e0 lutter contre la faiblesse interne.\nl La demande int\u00e9rieure s'\u00e9tait raffermie au printemps et \u00e0 l'\u00e9t\u00e9 1993, mais s'est de nouveau affaiss\u00e9e au quatri\u00e8me trimestre, entra\u00eenant une contraction de 0,5 % du PIB. La consommation a diminu\u00e9, les m\u00e9nages ayant cess\u00e9 de puiser dans leur bas de laine pour d\u00e9penser. Et comme ils ne sont pas pr\u00e8s de reprendre le chemin des magasins, le risque d'une rechute dans la r\u00e9cession, avec une nouvelle diminution du PIB au premier trimestre, est bien r\u00e9el. Leur pouvoir d'achat va subir une amputation d'au moins 2 % cette ann\u00e9e, avec l'alourdissement de la taxe sur les carburants et des cotisations, la r\u00e9duction des prestations sociales et la progression des salaires moins rapide que celle de l'inflation. La revalorisation a \u00e9t\u00e9 limit\u00e9e \u00e0 1,5 % dans la chimie et le papier, 2 %\ndans l'assurance. Dans la m\u00e9tallurgie, elle n'a finalement atteint que 1,2 %. Certes, les m\u00e9nages devront puiser dans leur \u00e9pargne, mais parcimonieusement, \u00e0 cause de la d\u00e9gradation de l'emploi. A l'Ouest, le ch\u00f4mage touche presque 9 % de la population active, et le seuil des 10 % sera atteint en fin d'ann\u00e9e.\nl Les entreprises restent prudentes, et la sous-utilisation des capacit\u00e9s de production n'au-gure pas d'un red\u00e9marrage rapide de l'investissement apr\u00e8s la chute de 15 % en 1993. Il ne faudra pas non plus compter sur les d\u00e9penses publiques pour relancer la demande.\nMalgr\u00e9 un calendrier \u00e9lectoral pouvant inciter aux largesses, l'Etat doit r\u00e9duire un d\u00e9ficit qui a atteint 134 milliards de marks en 1993 - l'\u00e9quivalent des transferts \u00e0 l'Est - s'il ne veut pas s'attirer les foudres de la Bundesbank.\nl Seul le redressement des ex-portations permet aux patrons d'\u00eatre plus optimistes. Alors que les commandes int\u00e9rieures \u00e0 l'industrie ont recul\u00e9 de 3,7 % entre novembre 1993 et janvier 1994, celles en provenance de l'\u00e9tranger se sont accrues de 2,8 % gr\u00e2ce aux Asiatiques et aux Am\u00e9ricains. Mais l'Allemagne r\u00e9alise les trois quarts de ses \u00e9changes avec l'Europe, dont le red\u00e9marrage s'annonce laborieux. En plus, la chert\u00e9 du mark ne facilitera pas la t\u00e2che \u00e0 des entreprises qui n'ont pas encore regagn\u00e9 la comp\u00e9titivit\u00e9 perdue ces derni\u00e8res ann\u00e9es.\nl La poursuite de la baisse des taux d'int\u00e9r\u00eat, en apportant une bouff\u00e9e d'oxyg\u00e8ne aux clients europ\u00e9ens, serait encore le plus s\u00fbr moyen de donner un coup de pouce aux exportations. Rassur\u00e9e sur le front des salaires, la Bundesbank continuera d'ailleurs \u00e0 desserrer sa politique mon\u00e9taire. La d\u00e9sinflation est amorc\u00e9e ; la hausse des prix de d\u00e9tail mesur\u00e9e sur un an descendra \u00e0 2,5 % sur un an d'ici \u00e0 d\u00e9cembre, contre 3,3 % aujourd'hui. Si le double plongeon est \u00e9vit\u00e9, l'expansion sera de toute fa\u00e7on progressive \u00e0 l'Ouest. Le contraste sera saisissant avec l'Est, dont le dynamisme ne se d\u00e9ment pas. La pr\u00e9vision du gouvernement - 1 % de croissance \u00e0 l'Ouest et 1,5 % pour le pays - reste op-timiste.", "url": "https://lexpansion.lexpress.fr/actualite-economique/l-espoir-vient-de-l-etranger_1437874.html"}, {"title": "Inegalites", "text": "Est-ce une cons\u00e9quence de la crise ou un d\u00e9rapage de la soci\u00e9t\u00e9 marchande ? La France doit faire face \u00e0 un risque nouveau : le creusement des in\u00e9galit\u00e9s. Passe encore sur les in\u00e9galit\u00e9s de revenus qui peuvent s'att\u00e9nuer avec le retour de la prosp\u00e9rit\u00e9 ou une meilleure redistribution. Les in\u00e9galit\u00e9s culturelles sont plus graves car elles cr\u00e9ent des barri\u00e8res infranchissables. D'un c\u00f4t\u00e9, les casseurs des banlieues, enferm\u00e9s \u00e0 vie dans la marginalit\u00e9. De l'autre, les dipl\u00f4m\u00e9s qui partent arm\u00e9s pour la vie active. Entre les deux, une masse flottante, plus ou moins encadr\u00e9e par l'\u00e9cole ou la famille, expos\u00e9e aux effets secondaires de la permissivit\u00e9 ambiante.\nLe test infaillible de la capacit\u00e9 d'insertion dans le monde professionnel ou dans la vie de la cit\u00e9, c'est la ma\u00eetrise du langage. Pour survivre dans nos soci\u00e9t\u00e9s m\u00e9lang\u00e9es, il faut parler plusieurs langues. Pas seulement les langues \u00e9trang\u00e8res mais aussi les langues int\u00e9rieures de chacun des sous-ensembles de la soci\u00e9t\u00e9. Dans un monde o\u00f9 l'on change souvent de r\u00e9sidence, d'emploi, de r\u00f4le et de statut, impossible de se mouvoir sans un minimum d'agilit\u00e9 intellectuelle.\nEn Grande-Bretagne, la langue que l'on parle trahit souvent l'appartenance \u00e0 une classe sociale. En France, l'\u00e9cole de Jules Ferry a r\u00e9ussi pendant pr\u00e8s d'un si\u00e8cle \u00e0 r\u00e9duire ce fondement d\u00e9testable de l'in\u00e9galit\u00e9. A la langue originelle du milieu paysan, ouvrier ou bourgeois, l'\u00e9cole ajoutait les ingr\u00e9dients qui permettaient \u00e0 chacun d'acc\u00e9der aux multiples compartiments de la vie sociale. La droite et la gauche s'accordaient sur ce r\u00f4le rassembleur de l'\u00e9cole : permettre aux plus ap- pliqu\u00e9s d'\u00e9chapper au d\u00e9terminisme des classes so- ciales ; donner \u00e0 tous un viatique pour rep\u00e9rer d'instinct la conduite \u00e0 tenir face aux al\u00e9as d'un monde hostile.\nAujourd'hui, ce capital de d\u00e9part n'est plus distribu\u00e9 de mani\u00e8re uniforme \u00e0 l'ensemble d'une classe d'\u00e2ge. Les recruteurs de jeunes sans qualification s'accordent pour reconna\u00eetre leurs difficult\u00e9s d'expression orale ou \u00e9crite. Certes, ils sont volubiles et d\u00e9lur\u00e9s, mais ils parlent une langue unique et confuse, celle de leur clan ou de leur quartier, m\u00ealant le rationnel et l'irrationnel, incapables de classer leurs id\u00e9es et d'exploiter le pouvoir des mots.\nDerni\u00e8rement, la classe intellectuelle dirigeante a vol\u00e9 au secours de Fun Radio et de son \u00e9mission en direct sur la sexualit\u00e9 des adolescents. Elle soup\u00e7onnait le CSA de vouloir r\u00e9tablir la censure.\nEn fait, derri\u00e8re le d\u00e9bat sur la libert\u00e9 d'expression il y en avait un autre sur la qualit\u00e9 d'expression.\nLe propos grossier fait de l'audience et l'audience cr\u00e9e la norme.\nLes \u00e9lites plaident pour le laisser-faire mais confient leurs enfants aux institutions prot\u00e9g\u00e9es. Curieuse fa\u00e7on de marier justice et libert\u00e9.", "url": "https://lexpansion.lexpress.fr/actualite-economique/inegalites_1432735.html"}, {"title": "Exclusion mefions nous des mots a tout faire", "text": "Ren\u00e9 Lenoir d\u00e9non\u00e7ait il y a vingt ans, le risque d'une soci\u00e9t\u00e9 coup\u00e9e en deux dans un livre proph\u00e9tique, Les Exclus, qui portait en sous-titre : Un Fran\u00e7ais sur dix . Depuis, le mot et ceux qu'il d\u00e9signe ont pris de l'importance. Le Monde du 2 f\u00e9vrier n'h\u00e9site pas \u00e0 \u00e9crire que 11,7 millions de personnes, soit pr\u00e8s de la moiti\u00e9 de la population active fran\u00e7aise, seraient expos\u00e9es \u00e0 un risque d'exclusion \u00e9conomique . Ce chiffre, att\u00e9nu\u00e9 par un conditionnel prudent, provenait du Centre d'\u00e9tudes des revenus et des co\u00fbts, lequel pr\u00e9cisait aussit\u00f4t : On ne saurait conclure que la moiti\u00e9 des actifs se trouvent en situation pr\u00e9caire.\nFragilit\u00e9 \u00e9conomique et sociale , vuln\u00e9rabilit\u00e9 du tiers des actifs , \u00e9crivaient les rapporteurs du Cerc. Ren\u00e9 Lenoir, dans une interview au Quotidien de Paris (26 f\u00e9vrier 1994), pr\u00e9cisait que la nouvelle pauvret\u00e9 touche absolument toutes les cat\u00e9gories . Peut-on ramener ces cat\u00e9gories \u00e0 une seule : celle des exclus ?\nExclure, \u00e9crit Littr\u00e9, c'est interdire l'acc\u00e8s [...\u00e0, retrancher quelqu'un d'un corps, d'une assembl\u00e9e. C'est un mot fort. Exclu d\u00e9signe la victime d'une exclusion, qui est l'action d'interdire quelque chose \u00e0 quelqu'un . Peut-on dire que ces millions de pauvres, de marginaux, de ch\u00f4meurs, qu'on appelle les exclus, sont le produit d'une action d\u00e9lib\u00e9r\u00e9e ? Certainement pas, et j'ajouterai : h\u00e9las ! Car, si c'\u00e9tait le cas, on saurait au moins \u00e0 qui s'en prendre. Exclusion, mot d\u00e9magogique, concept-h\u00f4pital : loin de soigner la maladie, on la justifie et on l'aggrave. Il est en passe de remplacer ali\u00e9nation - en pire, car l'ali\u00e9nation d\u00e9signait un \u00e9tat subi alors que l'exclusion r\u00e9sulte d'une d\u00e9cision, d'une volont\u00e9 consciente. Le mieux \u00e0 faire, c'est d'exclure l'exclusion de notre vocabulaire et de la laisser aux r\u00e9gimes totalitaires et aux groupes fanatiques qui rejettent de la communaut\u00e9 tous ceux dont la race ou les opinions leur d\u00e9plaisent.\nIl est impossible de ranger dans une seule rubrique des situations aussi dissemblables que celle des sans domicile fixe , des marginaux, des immigr\u00e9s, des \u00e9tudiants en qu\u00eate d'emploi et des cadres menac\u00e9s de licenciement. Le ch\u00f4mage en milieu rural est v\u00e9cu tr\u00e8s diff\u00e9remment du ch\u00f4mage en milieu urbain. Ce qu'on appelle exclusion, c'est l'accumulation d'ennuis personnels et de contraintes sociales. Celui qui est \u00e0 la fois priv\u00e9 d'emploi, priv\u00e9 de soutien familial et, \u00e0 la fin, priv\u00e9 de logement entre dans un processus infernal. La soci\u00e9t\u00e9 a-t-elle la volont\u00e9 de le combattre ?\nLes efforts tent\u00e9s depuis plusieurs ann\u00e9es pour r\u00e9sorber le ch\u00f4mage ont \u00e9chou\u00e9 parce qu'ils n'ont pas \u00e9t\u00e9 soutenus par les corps sociaux.\nLa formation professionnelle sur place, \u00e9bauch\u00e9e par Edith Cresson, \u00e0 l'instar de l'Allemagne, vient d'\u00eatre reprise sous la forme d'un contrat d'insertion professionnelle, qui a soulev\u00e9 l'hostilit\u00e9 du PS et des grands syndicats. Cette opposition au smic-jeunes , qui ne s'\u00e9tait pas fait entendre contre l'institution des TUC, dissimule deux impuissances : celle d'un parti qui, ayant \u00e9chou\u00e9 \u00e0 freiner le ch\u00f4mage, parle maintenant de cr\u00e9er 2 500 000 emplois, et celle des syndicats, qui ne repr\u00e9sentent plus qu'une petite minorit\u00e9 des travailleurs. Ce qui avait r\u00e9ussi en Allemagne gr\u00e2ce au concours des syndicats risque ainsi d'\u00e9chouer en France.\nLes discours contre le sous-paiement des jeunes se heurtent \u00e0 une \u00e9vidence : les demandeurs d'emploi qui ne per\u00e7oivent aucune indemnit\u00e9, parce qu'ils n'ont pas encore travaill\u00e9, trouveront dans le CIP une chance d'insertion professionnelle. La difficult\u00e9 sera de leur procurer des tuteurs . Malheureusement, les syndicats, y compris dans l'enseignement, o\u00f9 ils sont puissants, pr\u00e9f\u00e8rent les facilit\u00e9s de l'opposition \u00e0 une action concert\u00e9e de salut public : faire reculer cette honte qu'est le ch\u00f4mage du quart de la jeunesse fran\u00e7aise.", "url": "https://lexpansion.lexpress.fr/actualite-economique/exclusion-mefions-nous-des-mots-a-tout-faire_1431453.html"}, {"title": "Emploi une annee de deceptions", "text": "Edouard Balladur aurait aim\u00e9 f\u00eater tranquillement sa premi\u00e8re ann\u00e9e au pouvoir avec les derniers chiffres du ch\u00f4mage : 0,1 % seulement d'augmentation en janvier 1994. Mais les partenaires sociaux et les politiques lui ont tir\u00e9 un v\u00e9ritable feu d'artifice d'anniversaire, en provoquant un d\u00e9bat sur le smic-jeunes qui l'a forc\u00e9 \u00e0 reculer une nouvelle fois. Un an apr\u00e8s l'arriv\u00e9e de la droite au pouvoir, force est de constater que la m\u00e9decine Balladur suscite plus de pol\u00e9miques que d'emplois : sur 1993, l'emploi dans le secteur marchand a diminu\u00e9 de 1,5 %, le ch\u00f4mage a grimp\u00e9 de 10 %, les licenciements \u00e9conomiques ont atteint un niveau historiquement \u00e9lev\u00e9, \u00e0 600 000.\nOn ne saurait rendre le Premier ministre enti\u00e8rement responsable de la plus grave crise \u00e9conomique qu'ait connue la France depuis la guerre. Une crise qui frappe tous les pays d\u00e9velopp\u00e9s, comme en t\u00e9moignait la r\u00e9union du G7 consacr\u00e9e \u00e0 l'emploi, \u00e0 Detroit les 14 et 15 mars. La loi d'urgence de Michel Giraud de l'\u00e9t\u00e9 1993 et sa loi quinquennale de d\u00e9cembre sont d'ailleurs trop r\u00e9centes pour qu'on puisse \u00e9valuer leurs effets. En fait, le dispositif s'est heurt\u00e9 \u00e0 trois contraintes : manque de temps, manque de marge de manoeuvre \u00e9conomique et manque d'id\u00e9es neuves.\nManque de temps d'abord. Arriv\u00e9 en mars 1993, Edouard Balladur avait \u00e9videmment l'\u00e9lection pr\u00e9sidentielle de 1995 en ligne de mire. Il fallait donc pr\u00e9server et m\u00eame \u00e9tendre le traitement social du ch\u00f4mage, c'est-\u00e0-dire les formules permettant d'\u00e9viter le gonflement des troupes de l'ANPE, en attendant une hypoth\u00e9tique reprise de l'activit\u00e9. Aussi la plupart des dispositifs mis en oeuvre par les pr\u00e9d\u00e9cesseurs ont-ils \u00e9t\u00e9 conserv\u00e9s dans leurs principes. Au sein de cet ensemble, le gouvernement a toutefois privil\u00e9gi\u00e9 les contrats qui associent activit\u00e9 et formation, l'apprentissage notamment.\nAu d\u00e9but de 1994, ce sont donc 2 millions de personnes qui se trouvent dans les diff\u00e9rents stages de formation, contrats emploi-solidarit\u00e9 et autres pr\u00e9retraites, soit 10 % de plus que l'ann\u00e9e pr\u00e9c\u00e9dente. Si l'on ajoute \u00e0 cela le nombre de ch\u00f4meurs enregistr\u00e9s \u00e0 l'ANPE - 3,3 millions - et celui des salari\u00e9s qui subissent un ch\u00f4mage partiel du fait des difficult\u00e9s de leur entreprise, on compte d\u00e9sormais pr\u00e8s de 6 millions de Fran\u00e7ais qui vivent aux marges de l'emploi, soit plus du quart de la population active, ou environ le tiers des salari\u00e9s...\nManque de marge de manoeuvre ensuite. Le choix d'Edouard Balladur \u00e9tait en effet clair d\u00e8s son arriv\u00e9e \u00e0 Matignon : pas question de sacrifier le franc fort et la perspective de monnaie unique \u00e0 une baisse des taux qui aurait pu ranimer l'activit\u00e9 et favoriser l'emploi. La crise mon\u00e9taire de juillet 1993 et les sir\u00e8nes de l' autre politique au sein m\u00eame de la majorit\u00e9 n'y ont rien fait, le franc est rest\u00e9 coll\u00e9 au mark, au prix de taux d'int\u00e9r\u00eat tr\u00e8s \u00e9lev\u00e9s.\nPour compenser l'effet meurtrier de ces taux sur l'emploi, le gouvernement a l\u00e2ch\u00e9 d'importantes aides budg\u00e9taires aux entreprises, et c'est l'un des aspects les plus controvers\u00e9s de sa politique de l'emploi : \u00e0 quoi bon donner 80 \u00e0 90 milliards de francs par an aux entreprises si celles-ci continuent de licencier ? Fran\u00e7ois Mitterrand lui-m\u00eame s'est interrog\u00e9 publiquement sur l'efficacit\u00e9 de cette politique. Une bonne part de ces aides, qui ont contribu\u00e9 \u00e0 alourdir un d\u00e9ficit budg\u00e9taire record en 1993, est en effet devenue inconditionnelle : les maigres efforts qu'a faits Edouard Balladur pour subordonner le remboursement d'une partie de la TVA \u00e0 la cr\u00e9ation d'emplois se sont sold\u00e9s, une fois de plus, par une reculade. Certains experts estiment qu'il aurait \u00e9t\u00e9 plus efficace de transf\u00e9rer ces sommes consid\u00e9rables aux consommateurs pour soutenir la demande, plut\u00f4t que de les attribuer \u00e0 des entreprises qui travaillent sans fin \u00e0 am\u00e9liorer leur productivit\u00e9 en r\u00e9duisant le nombre de leurs salari\u00e9s.\nEnfin, manque d'id\u00e9es nouvelles pour traiter les causes structurelles du ch\u00f4mage. Ce mal-l\u00e0 n'est propre ni \u00e0 Balladur ni \u00e0 la France.\nLes pays les plus riches du monde, r\u00e9unis par Bill Clinton cette semaine \u00e0 Detroit, ont avou\u00e9 leur impuissance commune face \u00e0 la disparition d'emplois stables et correctement r\u00e9mun\u00e9r\u00e9s. La plupart des experts et des responsables politiques qui \u00e9taient pr\u00e9sents lors de ce G7 ont fait le m\u00eame constat : le co\u00fbt du travail peu qualifi\u00e9 est trop \u00e9lev\u00e9 dans les pays riches, ce qui encourage les entreprises \u00e0 automatiser ou \u00e0 d\u00e9localiser.\nMais \u00e0 partir de ce diagnostic commun, les propositions de cure diff\u00e8rent. Pour les lib\u00e9raux, les Britanniques particuli\u00e8rement, les r\u00e9mun\u00e9rations doivent diminuer afin de s'ajuster au march\u00e9 international du travail. Pour les autres, la diminution du co\u00fbt doit porter non pas sur les salaires directs, mais sur les charges sociales, et \u00eatre compens\u00e9e par l'Etat, c'est-\u00e0-dire r\u00e9partie sur l'ensemble du corps social gr\u00e2ce \u00e0 la fiscalit\u00e9. C'est dans cette lign\u00e9e que se situe le livre blanc de Jacques Delors, qui pr\u00e9conise une taxe sur le CO2 pour financer l'all\u00e8gement des charges sociales frappant les bas salaires.\nLa m\u00e9decine Balladur se situe \u00e0 mi-chemin entre ces deux options, car elle fait payer \u00e0 la fois le contribuable et le salari\u00e9. Les exon\u00e9rations de charges sociales sur les faibles salaires (voir plus bas) s'alimentent au budget de l'Etat, ou \u00e0 celui de la S\u00e9curit\u00e9 sociale, ce qui revient \u00e0 peu pr\u00e8s au m\u00eame. Quant au smic-jeunes, il s'en prend aux revenus du salari\u00e9 en facturant aux jeunes une sorte de droit d'entr\u00e9e sur le march\u00e9 du travail : une premi\u00e8re tentative pour assouplir le co\u00fbt d'un facteur de production surabondant, le travail, qui pourrait se traduire par des effets de substitution d\u00e9vastateurs.\nTout n'est pourtant pas \u00e0 jeter dans la flexibilisation pr\u00f4n\u00e9e par la loi Giraud, notamment la flexibilit\u00e9 dite interne , c'est-\u00e0-dire \u00e0 l'int\u00e9rieur de l'entreprise, dans l'am\u00e9nagement du temps de travail.\nL'extension du ch\u00f4mage partiel et son financement par l'Etat (le Trild) ne sont qu'un pis-aller, mais il a le m\u00e9rite d'\u00e9viter les licenciements : c'est une forme de partage du travail aid\u00e9 par l'Etat, apr\u00e8s l'exp\u00e9rimentation avort\u00e9e des trente-deux heures hebdomadaires. Autre point int\u00e9ressant, l'annualisation du temps de travail permet de faire b\u00e9n\u00e9ficier les salari\u00e9s intermittents des all\u00e8gements de charges destin\u00e9s au temps partiel.\nVoici, en quatre points, le bilan de ce qui a \u00e9t\u00e9 effectivement engag\u00e9 depuis un an : l La baisse du co\u00fbt du travail.\nPour les salaires les plus faibles, la loi quinquennale sur l'emploi pr\u00e9voit l'exon\u00e9ration des cotisations familiales, jusque-l\u00e0 enti\u00e8rement \u00e0 la charge des entreprises (5,4 % du salaire brut). Mais cette exon\u00e9ration se fera par \u00e9tapes : d'ici cinq ans, le budget de l'Etat prendra \u00e0 sa charge progressivement ces cotisations frappant les salaires ne d\u00e9passant pas 150 % du smic. En 1998, lorsque l'exon\u00e9ration s'appliquera pleinement, 7 des 19,5 millions de salari\u00e9s seront alors concern\u00e9s, et la mesure co\u00fbtera 31,2 milliards de francs par an. Le gouvernement esp\u00e8re la cr\u00e9ation de quelque 130 000 emplois gr\u00e2ce \u00e0 cette mesure, notamment pour les jeunes. En revanche, il n'est plus question d'augmenter le salaire direct en contrepartie, comme l'avait pourtant propos\u00e9 le RPR avant les \u00e9lections l\u00e9gislatives : les uniques b\u00e9n\u00e9ficiaires sont les entreprises.\nLes syndicats s'inqui\u00e8tent par ailleurs de l' effet de seuil provoqu\u00e9 par la mesure : en ne pr\u00e9voyant des exon\u00e9rations que sur les bas salaires, le dispositif peut cr\u00e9er une pression \u00e0 la baisse des salaires pour les nouveaux embauch\u00e9s.\nCette m\u00eame loi quinquennale pr\u00e9voit une autre forme d'all\u00e8gement de charges. Plus exactement, elle \u00e9largit le nombre de contrats \u00e0 temps partiel pouvant b\u00e9n\u00e9ficier de l'exon\u00e9ration de 50 % des charges patronales. Une mesure qui a d'ailleurs connu un r\u00e9el succ\u00e8s en 1993, puisqu'elle concerne maintenant 210 000 salari\u00e9s, et que les nouveaux contingents arrivent d\u00e9sormais au rythme de 15 000 \u00e0 20 000 par mois. Selon le minist\u00e8re du Travail, la progression importante du temps partiel profiterait essentiellement aux jeunes (47 % des emplois exon\u00e9r\u00e9s) et aux demandeurs d'emploi (30 %). Le d\u00e9veloppement de cette formule expliquerait presque \u00e0 lui seul que la destruction massive d'emplois en 1993 ne se soit pas traduite de fa\u00e7on m\u00e9canique dans la courbe du ch\u00f4mage.\nl La remise en cause du smic. De maladresses en reculades, Edouard Balladur et Michel Giraud ont peut-\u00eatre compromis une des r\u00e9formes positives de la loi quinquennale. Dans l'\u00e9tat actuel des discussions, le contrat d'insertion professionnelle, qui se substitue aux contrats d'orientation et d'adaptation, permet de r\u00e9mun\u00e9rer les moins de 26 ans entre 30 et 65 % du smic (selon l'\u00e2ge) lorsqu'une formation est dispens\u00e9e, et \u00e0 80 % du smic sans obligation de formation (mais avec tutorat ). Cette derni\u00e8re mesure a \u00e9t\u00e9 \u00e9tendue aux dipl\u00f4m\u00e9s, \u00e0 condition qu'ils soient au ch\u00f4mage depuis au moins six mois. Revenant sur sa position initiale, le gouvernement a fix\u00e9 la r\u00e9mun\u00e9ration minimale des dipl\u00f4m\u00e9s \u00e0 80 % des salaires conventionnels (et non du smic), et donne d\u00e9sormais au dipl\u00f4me une d\u00e9finition tr\u00e8s large, allant jusqu'au CAP.\nCet abaissement du salaire minimum pour les jeunes r\u00e9pond \u00e0 une intention g\u00e9n\u00e9rale d'abaissement du co\u00fbt du travail non qualifi\u00e9. Il ent\u00e9rine implicitement l'id\u00e9e que le smic est devenu un m\u00e9canisme d'exclusion. Arguments des partisans de cette th\u00e8se : la pyramide des salaires en France est anormalement \u00e9vas\u00e9e vers la base (smic et niveaux imm\u00e9diatement sup\u00e9rieurs). Et le smic a progress\u00e9 beaucoup plus vite que l'ensemble des salaires : en vingt ans, il est pass\u00e9 de 62 \u00e0 73 % du gain ouvrier moyen.\nUne \u00e9tude command\u00e9e par le S\u00e9nat \u00e0 l'Insee et au Bipe a \u00e9valu\u00e9 les cons\u00e9quences de l'institution du smic-jeunes (\u00e0 80 % du smic ordinaire) : d'ici \u00e0 l'an 2000, il entra\u00eenerait la cr\u00e9ation de 145 000 emplois suppl\u00e9mentaires chez les jeunes, mais de 105 000 emplois seulement, toutes g\u00e9n\u00e9rations confondues. Ce qui veut dire que 40 000 emplois de jeunes seraient en fait des substitutions \u00e0 des emplois d'adultes.\nCet effet de substitution est in\u00e9vitable quand on modifie la structure des salaires. Mais on ne peut pas \u00e0 la fois le d\u00e9noncer, et pr\u00f4ner la solidarit\u00e9 entre g\u00e9n\u00e9rations...\nl La relance de l'apprentissage. Diff\u00e9rentes dispositions sont venues s'ajouter au syst\u00e8me de l'apprentissage existant, sans le r\u00e9former en profondeur. Les plus significatives sont d'ordre financier (institution d'une prime de 7 000 francs par contrat d'apprentissage et augmentation du cr\u00e9dit d'imp\u00f4t) et d'ordre administratif (remplacement de la lourde proc\u00e9dure d'agr\u00e9ment par une simple d\u00e9claration d'engagement d'apprentis). Et les premiers r\u00e9sultats sont l\u00e0 : en d\u00e9cembre et janvier, les contrats d'apprentissage ont fait un bond de pr\u00e8s de 25 % par rapport aux m\u00eames mois de l'an dernier.\nEn revanche, il n'y a encore rien eu de tr\u00e8s concret en mati\u00e8re de formation professionnelle. Les modalit\u00e9s d'application de la loi sont actuellement discut\u00e9es par les partenaires sociaux. La mesure la plus novatrice est le capital temps-formation : un droit individuel accord\u00e9 \u00e0 chaque salari\u00e9, dans le cadre du plan de formation de l'entreprise. Outil interm\u00e9diaire entre le cong\u00e9 individuel de formation et le plan de formation de l'entreprise, il vise \u00e0 lutter contre les in\u00e9galit\u00e9s d'acc\u00e8s \u00e0 la formation. L'id\u00e9e est s\u00e9duisante. Reste la mise en oeuvre, qui divise patrons et syndicats. Les premiers souhaitent que cette formation s'effectue en dehors du temps de travail, les autres s'y opposent.\nl La poursuite du traitement statistique . La tentation est forte pour un gouvernement de truquer le chiffre du ch\u00f4mage pour masquer une envol\u00e9e g\u00eanante. L'\u00e9quipe d'Edouard Balladur n'\u00e9chappe pas \u00e0 la r\u00e8gle. Il y a d'abord eu la mort statistique de ch\u00f4meurs de plus de 57 ans et demi, dispens\u00e9s de recherche d'emploi : pr\u00e8s de 30 000 demandeurs d'emploi ont \u00e9t\u00e9 \u00e9limin\u00e9s des fichiers en deux mois, ce qui a permis de stabiliser opportun\u00e9ment les statistiques du ch\u00f4mage en fin d'ann\u00e9e. Ce gisement d' \u00e9conomies , exploit\u00e9 en leur temps par Michel Delebarre et Martine Aubry, n'est pas pr\u00e8s de se tarir, car certaines r\u00e9gions fran\u00e7aises n'ont pas encore effectu\u00e9 les radiations de ch\u00f4meurs \u00e2g\u00e9s.\nEt le gouvernement a d'autres projets. Comment ainsi interpr\u00e9ter cette circulaire du minist\u00e8re du Travail, datant de janvier 1994, visant \u00e0 rendre les contr\u00f4les plus syst\u00e9matiques et plus efficaces ?\nOn songe par exemple, rue de Grenelle, \u00e0 utiliser un d\u00e9cret adopt\u00e9 le 5 f\u00e9vrier 1992 - encore un legs de Martine Aubry - mais jamais entr\u00e9 en application. Ce texte pr\u00e9voyait de radier, apr\u00e8s contr\u00f4le de l'ANPE, les immigr\u00e9s en situation irr\u00e9guli\u00e8re, ainsi que certains ch\u00f4meurs de longue dur\u00e9e, qui seraient d\u00e9clar\u00e9s inaptes au travail apr\u00e8s visite m\u00e9dicale obligatoire. Surtout, ce d\u00e9cret permettrait de ne plus compta- biliser comme demandeurs d'emploi les ch\u00f4meurs en activit\u00e9 r\u00e9duite - soit quelque 200 000 personnes. D'o\u00f9 l'\u00e9moi des statisticiens de l'Insee, qui s'inqui\u00e8tent de la rupture dans les s\u00e9ries de chiffres qu'occasionnerait une telle manipulation. Tout cela n'est encore qu'\u00e0 l'\u00e9tude, mais r\u00e9v\u00e8le bien la nervosit\u00e9 croissante du gouvernement devant des courbes qui refusent de s'infl\u00e9chir.", "url": "https://lexpansion.lexpress.fr/actualite-economique/emploi-une-annee-de-deceptions_1430222.html"}, {"title": "Assurance ou courtage", "text": "Jean-Paul FOURDINIER Pr\u00e9sident d'Atrai 75009 Paris Le livret Atrai, mis en oeuvre par l'Association Atrai que je pr\u00e9side, ayant \u00e9t\u00e9 mis en cause dans un article paru sous le titre Atrai sans assurance dans L'Expansion du 6 janvier, page 95, je tiens \u00e0 pr\u00e9ciser que la commission de contr\u00f4le des assurances n'a pas \u00e9pingl\u00e9 le livret Atrai, comme vous vous plaisez \u00e0 l'\u00e9crire. La transmission au parquet de Versailles d'un pr\u00e9tendu rapport cons\u00e9cutif \u00e0 cette inspection para\u00eet \u00e9trange et contradictoire avec le Code des assurances, qui pr\u00e9voit express\u00e9ment que toute proc\u00e9dure de cette nature doit \u00eatre signifi\u00e9e \u00e0 l'int\u00e9ress\u00e9 pour lui permettre de faire valoir ses objections. Je n'ai re\u00e7u aucune signification quelconque de ce rapport, dont l'existence ne m'a \u00e9t\u00e9 r\u00e9v\u00e9l\u00e9e que par la presse.\nLe secr\u00e9taire g\u00e9n\u00e9ral de la commission de contr\u00f4le des assurances pr\u00e9cise qu'il est normal que Jean-Paul Fourdinier n'ait pas fait l'objet d'une proc\u00e9dure contradictoire telle qu'elle est pr\u00e9vue par l'article L 310-16 du Code des assurances, Atrai n'\u00e9tant pas une entreprise d'assurances mais un cabinet de courtage. Son moyen d'intervention est la transmission des \u00e9l\u00e9ments litigieux au procureur de la R\u00e9publique. La commission confirme qu'en d\u00e9cembre 1993 elle a transmis deux fois au tribunal de Versailles des \u00e9l\u00e9ments litigieux ou susceptibles de recevoir une qualification p\u00e9nale concernant Atrai.", "url": "https://lexpansion.lexpress.fr/actualite-economique/assurance-ou-courtage_1426384.html"}, {"title": "APOLOGIE DU VAL P", "text": "Philippe DALMAS Directeur du marketing et de la communication de Matra Transport 75016 Paris Voici quelques observations suite \u00e0 votre article sur la bataille du rail Tram-VAL (L'Expansion du 3 f\u00e9vrier). C'est bien en raison de son co\u00fbt que des villes de taille moyenne comme Rennes, Lille et Toulouse ont pu se doter d'un VAL. Le VAL, m\u00e9tro automatique l\u00e9ger, a un prix nettement inf\u00e9rieur \u00e0 celui d'un m\u00e9tro lourd classique. La diff\u00e9rence, de l'ordre de 20 %, s'explique par le petit gabarit du VAL, impliquant des investissements r\u00e9duits au niveau des infrastructures, et par son exploitation en automatique . Le VAL a une vitesse commerciale de l'ordre de 35 kilom\u00e8tres \u00e0 l'heure, plus du double de celle d'un tramway, d'o\u00f9 une fr\u00e9quence de passage qui supprime les temps d'attente en station. De plus, la s\u00e9curit\u00e9 du VAL reste \u00e0 ce jour in\u00e9gal\u00e9e, la pr\u00e9sence de portes pali\u00e8res le long des voies assurant aux passagers une garantie maximale. Le co\u00fbt du VAL est voisin de celui du tramway. Il b\u00e9n\u00e9ficie en outre, \u00e0 la diff\u00e9rence de ce dernier, d'un effet de s\u00e9rie industrielle le rendant int\u00e9ressant \u00e0 l'exportation. Ce sont les infrastructures \u00e9ventuellement n\u00e9cessit\u00e9es qui peuvent expliquer un surco\u00fbt. Mais d\u00e8s qu'une partie importante du trac\u00e9 est souterraine, la solution la meilleure reste le VAL. Des villes comme Strasbourg et Rouen auraient fait un meilleur choix avec le VAL...\nNous attendons les r\u00e9actions des municipalit\u00e9s int\u00e9ress\u00e9es.", "url": "https://lexpansion.lexpress.fr/actualite-economique/apologie-du-val-p_1425103.html"}, {"title": "Reperes", "text": "Insatiable Martin Marietta Le rachat de Grumman (constructeur du c\u00e9l\u00e8bre F 14 Tomcat) par Martin Marietta (sp\u00e9cialiste des \u00e9quipements \u00e9lectroniques), pour 11 milliards de francs, marque une nouvelle \u00e9tape dans la restructuration de l'industrie am\u00e9ricaine de l'armement, tr\u00e8s touch\u00e9e par la d\u00e9gringolade des commandes du Pentagone. Un comportement qui tranche avec l'immobilisme fran\u00e7ais (voir page 102). Martin Marietta, qui s'\u00e9tait d\u00e9j\u00e0 fait remarquer en reprenant les activit\u00e9s spatiales de General Electric en 1992, puis de General Dynamics en 1993, va devenir le2 du secteur, derri\u00e8re McDonnell-Douglas.\nLes vertus de l'ind\u00e9pendance Pari gagn\u00e9 pour Denys Henderson, qui, en 1992, avait surpris son monde en d\u00e9cidant de scinder son groupe, ICI, en deux entit\u00e9s distinctes : Zeneca pour la pharmacie, New ICI pour la chimie. Les comptes 1993 font appara\u00eetre dans les deux cas une nette augmentation du chiffre d'affaires, de l'ordre de 12 %. Quant aux profits (avant imp\u00f4ts), ils ont litt\u00e9ralement explos\u00e9 : + 42 % pour Zeneca et + 78 %\npour New ICI. Sir Denys avait raison. Quand les temps sont durs, le big n'est plus forc\u00e9ment beautiful.\nLe Superjumbo prend forme Lanc\u00e9e d\u00e9but 1993 par Boeing et les mem-bres du consortium europ\u00e9en Airbus Industrie, l'\u00e9tude sur le futur Superjumbo (plus de 500 places) a conclu \u00e0 la viabilit\u00e9 du projet. Il faudra attendre un an pour que le feu vert soit d\u00e9finitivement donn\u00e9. Les premi\u00e8res hypoth\u00e8ses de travail tablent sur un march\u00e9 de 450 \u00e0 500 appareils \u00e0 l'horizon 2010. Mais le co\u00fbt du programme est tel (autour de 90 milliards de francs) que des constructeurs japonais et m\u00eame russes devront y participer. De beaux marchandages en perspective !\nChargeurs : le grand \u00e9cart Les bons r\u00e9sultats de sa branche communication n'ont pas emp\u00each\u00e9 le Groupe Chargeurs de sombrer dans le rouge en 1993. C'est l'activit\u00e9 textile, plomb\u00e9e par la baisse de la consommation et par d'importants co\u00fbts de restructuration, qui est responsable de cette d\u00e9gringolade.\nEtonnant parcours que celui de J\u00e9r\u00f4me Seydoux, longtemps centr\u00e9 sur le transport maritime et a\u00e9rien, et d\u00e9sormais \u00e0 cheval sur deux march\u00e9s aussi diff\u00e9rents que la t\u00e9l\u00e9vision par satellite et le peignage de la laine.\nCerruti habille les Chinois Coup double pour Nino Cerruti, qui r\u00e9alise d\u00e9j\u00e0 36 % de son chiffre d'affaires global en Asie : au moment o\u00f9 il ouvre en Chine (\u00e0 Shanghai et Shenzhen) deux boutiques Cerruti 1881, il signe un accord de licence avec le groupe de Hongkong Ryoden (plus de 10 milliards de francs de chiffre d'affaires dans... les ascenseurs, l'immobilier et le textile) pour fabriquer localement une ligne de pr\u00eat-\u00e0-porter masculin, adapt\u00e9e au march\u00e9 chinois. Adieu le col Mao... bonjour le style Nino !", "url": "https://lexpansion.lexpress.fr/actualite-economique/reperes_1453325.html"}, {"title": "Philippe cozette l homme qui a relie l angleterre au continent", "text": "Philippe Cozette, 40 ans, est un homme affable. Et discret. Il vit \u00e0 Peuplingues, bourgade tristounette situ\u00e9e \u00e0 quelques centaines de m\u00e8tres du chantier. Le genre de village qui r\u00e9siste encore et toujours aux envahisseurs... Les envahisseurs, Philippe Cozette conna\u00eet. Depuis qu'il a \u00e9t\u00e9 choisi pour r\u00e9aliser la premi\u00e8re jonction avec les Britanniques, le 1er d\u00e9cembre 1990, cam\u00e9ras et micros ont pris leurs quartiers dans sa maison.\nHasard ou pas, la direction du tunnel a eu la main heureuse. Les m\u00e9dias, cet ancien conducteur d'engins dans une entreprise calaisienne s'en arrange. Son truc : rester lui-m\u00eame. Il raconte son histoire depuis des mois, sans l'ombre de forfanterie. Le 1er d\u00e9cembre, je me suis rendu sur le site vers 9 heures. J'y suis arriv\u00e9 le premier. J'avais soign\u00e9 ma tenue. Plusieurs camarades me reprocheront de m'\u00eatre habill\u00e9 trop propre. TF1 nous avait donn\u00e9 une fourchette de cinq minutes pour r\u00e9aliser la jonction en direct. Cela faisait un moment que j'apercevais la silhouette de mon camarade anglais \u00e0 travers les trous de sondage. A 12 h 12, j'ai donn\u00e9 le dernier coup de marteau- piqueur. La cloison de craie s'est abattue.\nCozette passe le buste c\u00f4t\u00e9 britannique. Poign\u00e9e de main avec son vis-\u00e0-vis, Graham Fagg, qu'il rencontre pour la premi\u00e8re fois \u00e0 100 m\u00e8tres sous la Manche. Depuis ce jour, il y a entre nous un lien particulier, raconte Philippe Cozette. Il est parti sur un chantier en Australie, mais nous nous \u00e9crivons r\u00e9guli\u00e8rement.\nPour laisser aux ouvriers le soin d'ouvrir la premi\u00e8re br\u00e8che, il fallut batailler ferme Ce sera l'un des rares moments de gr\u00e2ce d'une entreprise o\u00f9 le moindre geste de port\u00e9e publique \u00e9tait l'objet de tractations serr\u00e9es pour m\u00e9nager les susceptibilit\u00e9s des uns et des autres. Il aura pourtant fallu batailler ferme pour offrir \u00e0 des ouvriers le soin d'ouvrir la premi\u00e8re br\u00e8che. Dans ce genre de rendez-vous, tout le monde veut \u00eatre le premier, raconte Pierre Matheron. Nous avons d\u00fb tenir plusieurs r\u00e9unions du comit\u00e9 ex\u00e9cutif pour r\u00e9gler le probl\u00e8me.\nAu jour J, ils ne sont pas nombreux au fond. Michel Delebarre, ministre de l'Equipement de l'\u00e9poque, Jacques Mellick, ministre de la Mer, Robert Lion, directeur g\u00e9n\u00e9ral de la Caisse des d\u00e9p\u00f4ts, sont l\u00e0, parmi quelques autres personnalit\u00e9s. Tout le monde y va de sa petite larme. Grand absent, Andr\u00e9 B\u00e9nard, clou\u00e9 dans son lit \u00e0 Paris apr\u00e8s avoir subi un triple pontage coronarien. Pierre Matheron lui t\u00e9l\u00e9phonera du fond du tunnel pour lui commenter l'\u00e9v\u00e9nement en direct.\nPour l'homme de l'art, le premier ouf de soulagement a \u00e9t\u00e9 pouss\u00e9 un mois plus t\u00f4t, le 30 octobre 1990. Ce jour-l\u00e0, les tunneliers fran\u00e7ais et anglais sont arr\u00eat\u00e9s \u00e0 100 m\u00e8tres l'un de l'autre. Les Britanniques effectuent un premier forage. Question de n\u00e9ophyte : et si les deux tron\u00e7ons de tunnel ne se rejoignaient pas ? Sans aller aussi loin, il y avait un risque de trop grand d\u00e9calage , explique Jean-Yves Demeillat.\nLe cheminement des deux percements a \u00e9t\u00e9 suivi pas \u00e0 pas par satellite. Les relev\u00e9s sont effectu\u00e9s par l'Institut national g\u00e9ographique et par son homologue anglais, le British Survey. Pour gommer toute rivalit\u00e9, les calculs sont confi\u00e9s \u00e0 une \u00e9quipe de scientifiques allemands, bas\u00e9s \u00e0 Bochum. Quand le foret britannique p\u00e9n\u00e8tre dans le tron\u00e7on fran\u00e7ais, l'\u00e9cart est de 30 centim\u00e8tres en largeur et de 8 centim\u00e8tres en hauteur. Pierre Matheron h\u00e9ritera de la t\u00eate de forage, d\u00e9coup\u00e9e au chalumeau par Demeillat au nez et \u00e0 la barbe des Britanniques. Il d\u00e9tient le premier objet \u00e0 \u00eatre pass\u00e9 par le tunnel sous la Manche. Cet \u00e9pisode prouve qu'entre Fran\u00e7ais et Britanniques les relations n'ont pas \u00e9t\u00e9 tendres.\nLorsqu'ils ont franchi la fronti\u00e8re les premiers avec le tunnel de service, ce qui \u00e9tait pr\u00e9vu par le contrat, les Anglais ont fait tout un barouf, invitant le maire de Calais et la presse, mais pas nous, explique Pierre Matheron. Quelques jours plus tard, lors d'une r\u00e9union \u00e0 Londres, je leur dis : \"Messieurs, c'est un match en 3 points. Je parie que nous gagnerons 2 \u00e0 1.\" J'en prends m\u00eame le pari avec Alastair Morton, directeur g\u00e9n\u00e9ral d'Eurotunnel. Avec le tunnel nord, nous avons pass\u00e9 la fronti\u00e8re en t\u00eate, ce qui nous a permis d'\u00e9ga-liser. Nous aurions pu gagner avec le tunnel sud. Mais on m'a demand\u00e9 d'arr\u00eater. Pierre Matheron perdra donc son pari.\nPhilippe Cozette, lui, a gagn\u00e9 le sien. Il a tout plaqu\u00e9 pour se lancer dans l'aventure Eurotunnel. Aujourd'hui, son avenir est assur\u00e9, ce qui est loin d'\u00eatre le cas de tous ses camarades. Apr\u00e8s avoir quitt\u00e9 les tunneliers, il suit une formation pour conduire les locomotives des futures navettes ferroviaires. Depuis qu'il est devenu c\u00e9l\u00e8bre, les sollicitations, y compris politiques, n'ont pas manqu\u00e9. Les jalousies non plus. L'homme garde la t\u00eate froide. Il sait que, dans cette r\u00e9gion portuaire, le tunnel n'est pas obligatoirement la meilleure carte \u00e0 jouer pour devenir un homme public. Sa v\u00e9ritable fiert\u00e9, il la tire de l'admiration que lui vouent ses trois fils, surtout le deuxi\u00e8me, qui est \u00e2g\u00e9 de 8 ans. Et encore. Comme il le dit joliment, dans le pays, tous les gamins sont persuad\u00e9s que c'est leur p\u00e8re qui a creus\u00e9 le tunnel .", "url": "https://lexpansion.lexpress.fr/actualite-economique/philippe-cozette-l-homme-qui-a-relie-l-angleterre-au-continent_1449538.html"}, {"title": "Le tableau de bord de l economie internationale", "text": "L'activit\u00e9 reste bien orient\u00e9e dans les pays anglo-saxons. Mais elle risque d'\u00eatre frein\u00e9e par la remont\u00e9e des taux d'int\u00e9r\u00eat aux Etats-Unis et par la hausse des imp\u00f4ts outre-Manche. Le Japon ne sort pas du marasme. En Europe du Sud et m\u00eame en Allemagne, la bonne tenue des exportations compense un peu la faiblesse de la demande interne.", "url": "https://lexpansion.lexpress.fr/actualite-economique/le-tableau-de-bord-de-l-economie-internationale_1443028.html"}, {"title": "France allemagne mesentente cordiale", "text": "M\u00eame les mariages de raison connaissent leurs saisons de turbulences.\nCrise mon\u00e9taire l'\u00e9t\u00e9 dernier, d\u00e9saccords au sujet du Gatt cet hiver, divergences face \u00e0 la guerre en ex-Yougoslavie, bagarre sur le nombre de parlementaires allemands qui si\u00e9geront \u00e0 Strasbourg en juin prochain, autant d'\u00e9v\u00e9nements qui semblent avoir distendu la relation privil\u00e9gi\u00e9e qu'entretenaient l'Allemagne et la France, l'\u00e9trange couple de nains - l'un politique, l'autre \u00e9conomique - qui s'\u00e9tait promis assistance mutuelle il y a trente ans par les voix de Konrad Adenauer et de Charles de Gaulle.\nSigne de ces temps amers, les caricatures resurgissent de part et d'autre du Rhin. Les Fran\u00e7ais vivent d\u00e9sormais dans le soup\u00e7on d'une Allemagne r\u00e9unifi\u00e9e qui astique son casque \u00e0 pointe avant la grande conqu\u00eate qu'elle pr\u00e9pare \u00e0 l'Est, son terrain naturel de chasse.\nSoup\u00e7on aiguis\u00e9 par la crainte de voir Helmut Kohl battu aux \u00e9lections f\u00e9d\u00e9rales de l'automne 1994 et remplac\u00e9 par Rudolf Scharping, un social-d\u00e9mocrate aux convictions europ\u00e9ennes plus fra\u00eeches. Quant aux Allemands, ils retrouvent une image de la France qui est celle d'un pays protectionniste et dirigiste, qui prend feu pour d'incompr\u00e9hensibles querelles scolaires.\nRetour de la nature et de l'histoire, apr\u00e8s la parenth\u00e8se de la guerre froide qui avait contraint les deux pays \u00e0 s'arrimer l'un \u00e0 l'autre pour faire face \u00e0 la menace sovi\u00e9tique ? Bien au contraire, les crises d'aujourd'hui t\u00e9moignent d'un rapprochement, inattendu et douloureux. Si l'Allemagne et la France se disputent davantage, c'est en effet qu'elles se ressemblent davantage, \u00e9tant redevenues toutes deux des pays normaux : le nain politique a grandi et retrouv\u00e9, gr\u00e2ce \u00e0 l'unification, une quasi-souverainet\u00e9 qui l'autorise \u00e0 disputer le statut politique exceptionnel qu'avait obtenu la France apr\u00e8s la guerre. De son c\u00f4t\u00e9, le lilliputien mon\u00e9taire s'est attel\u00e9 \u00e0 la politique du franc fort avec l'ardeur du converti, au point de supporter de plus en plus mal les taux d'int\u00e9r\u00eat impos\u00e9s par une Allemagne fragilis\u00e9e par la r\u00e9unification.\nUn double mouvement de lib\u00e9ration qui, en bousculant l'\u00e9quilibre d'une entente compl\u00e9mentaire entre la bombe nucl\u00e9aire et le mark, fragilise les fondements m\u00eames de l'Europe communautaire. Or, sans une Europe qui prolonge son influence dans le monde, la France se trouverait r\u00e9duite \u00e0 ses dimensions v\u00e9ritables, celles d'un petit pays qui souffre de l'ombre que lui fait son puissant voisin germanique.\nSur le plan \u00e9conomique, l'\u00e9mancipation de la Banque de France de la tutelle gouvernementale est s\u00fbrement le meilleur symbole des efforts que fait la France pour ressembler \u00e0 son partenaire. D\u00e9calque de la Bundesbank - m\u00eames objectifs, m\u00eame fonctionnement, avec un conseil qui se r\u00e9unit deux jeudis par mois -, la bubette voudrait promouvoir le franc au rang des devises fortes, c'est-\u00e0-dire en faire l'\u00e9gale du mark et couronner ainsi dix ann\u00e9es d'une politique qui a r\u00e9sist\u00e9 \u00e0 l'alternance des gouvernements, \u00e0 la d\u00e9sinflation comp\u00e9titive. Cette ambition se nourrit des performances \u00e9conomiques de la France : inflation, commerce ext\u00e9rieur et finances publiques, notamment (voir graphiques page 94), qui ont approch\u00e9, voire d\u00e9pass\u00e9 celles d'une Allemagne durablement d\u00e9r\u00e9gl\u00e9e par l'int\u00e9gration des nouveaux Lander.\nLes \u00e9changes commerciaux entre les deux voisins, traditionnellement favorables \u00e0 l'Allemagne, se sont \u00e9galement r\u00e9\u00e9quilibr\u00e9s. Renault est d'ailleurs devenu le premier importateur de voitures en Allemagne, tout comme Volkswagen l'est en France depuis longtemps.\nCertes, l\u00e0 encore, il faut relativiser les succ\u00e8s fran\u00e7ais en faisant la part de ce qui est d\u00fb \u00e0 la forte augmentation de la demande provenant de l'ex-RDA.\nL'activit\u00e9 \u00e9conomique des deux pays semble d\u00e9sormais calqu\u00e9e sur le m\u00eame rythme, au moins depuis que le taux de change du franc s'est stabilis\u00e9 vis-\u00e0-vis du mark, en 1987 (\u00e0 l'exception toutefois du surplus de croissance qu'a donn\u00e9 la r\u00e9unification \u00e0 l'Allemagne, en 1991). La correspondance est en tout cas beaucoup plus manifeste qu'entre la France et le Royaume-Uni, dont les cycles conjoncturels sont compl\u00e8tement d\u00e9cal\u00e9s. Parce qu'elle refuse d'utiliser les acc\u00e9l\u00e9rateurs de croissance que sont d\u00e9valuation et forte relance budg\u00e9taire, la France retrouve en r\u00e9alit\u00e9 les oscillations de son premier partenaire commercial.\nTout aussi significatifs de la g\u00e9mellit\u00e9, les grands d\u00e9bats socio-\u00e9conomiques apparaissent au m\u00eame moment dans les deux pays.\nDeux exemples : alors que la soci\u00e9t\u00e9 fran\u00e7aise d\u00e9couvrait l'impact des d\u00e9localisations industrielles \u00e0 travers le prisme d\u00e9formant du rapport Arthuis, l'Allemagne s'interrogeait elle aussi sur la comp\u00e9titivit\u00e9 de son site industriel - Standort Deutschland -, au printemps dernier. Durant l'automne 1993, c'est le d\u00e9bat sur les 32 heures qui monte en France. Comme en \u00e9cho, Volkswagen r\u00e9duit \u00e0 32 heures le temps de travail de ses ouvriers pour \u00e9viter les licenciements. Ces ressemblances soulignent d'ailleurs une des v\u00e9ritables diff\u00e9rences qui subsistent : face aux m\u00eames probl\u00e8mes, la France dramatise et entretient des d\u00e9bats qui font long feu, tandis que l'Allemagne se remet en cause et agit.\nLa convergence s'accompagne bien s\u00fbr d'une interd\u00e9pendance accrue des deux pays, renforc\u00e9e par la construction europ\u00e9enne, ce qui occasionne pour chacun des contraintes dont on a pu mesurer la force lors de la crise du Gatt. La politique commerciale commune \u00e9tait en effet inscrite dans les trait\u00e9s depuis longtemps, mais elle n'est v\u00e9ritablement indispensable que depuis la mise en place du march\u00e9 unique, \u00e0 la fin des ann\u00e9es 80 : les fronti\u00e8res int\u00e9rieures \u00e9tant \u00e9limin\u00e9es, il fallait g\u00e9rer de concert les fronti\u00e8res ext\u00e9rieures, au niveau communautaire. Et l'Uruguay Round \u00e9tait la premi\u00e8re \u00e9preuve d'importance que devait traverser le couple depuis ce changement fondamental - et non pas la premi\u00e8re manifestation de l' intransigeance allemande , comme on l'a dit en France \u00e0 l'\u00e9poque.\nL'affaire ne s'est d'ailleurs pas si mal termin\u00e9e, gr\u00e2ce au chancelier Kohl, qui a peu \u00e0 peu accr\u00e9dit\u00e9 l'id\u00e9e qu'il ne laisserait pas la France isol\u00e9e , note Pierre Achard, conseiller financier \u00e0 l'ambassade de France \u00e0 Bonn.\nReste que l'interd\u00e9pendance pose le probl\u00e8me essentiel du pouvoir : lorsqu'on est ainsi li\u00e9s, il faut d\u00e9cider \u00e0 deux. C'est \u00e9videmment sur le plan mon\u00e9taire que la question est la plus d\u00e9licate, car la d\u00e9pendance de la France y est extr\u00eame. Le co\u00fbt du cr\u00e9dit pratiqu\u00e9 par les banques fran\u00e7aises d\u00e9pend ainsi directement - via les d\u00e9cisions de la Bundesbank - de l'issue des n\u00e9gociations salariales dans la m\u00e9tallurgie ou la chimie allemande... Et, malgr\u00e9 cela, le pouvoir n'est pas partag\u00e9.\nSe croyant forte avec sa faible inflation, la France a eu par deux fois une tentation prom\u00e9th\u00e9enne, en abaissant ses taux d'int\u00e9r\u00eat \u00e0 court terme au-dessous de ceux de la Buba, en mars 1991 et au printemps 1993. Mal lui en a pris de vouloir ainsi d\u00e9rober le feu \u00e0 l'Allemagne : \u00e0 deux reprises, elle a \u00e9t\u00e9 contrainte de faire marche arri\u00e8re \u00e0 cause de la d\u00e9pr\u00e9ciation du franc. Le gouvernement a d\u00fb prendre acte de la fragilit\u00e9, sinon de la faiblesse, de notre devise.\nEt cette d\u00e9convenue a \u00e9t\u00e9 l'occasion de d\u00e9couvrir le secret de la puissance du mark : sa force ne provient pas seulement de performances macro\u00e9conomiques, mais \u00e9galement de l'existence d'un consensus social et politique pour d\u00e9fendre la monnaie, quoi qu'il en co\u00fbte. En France, au contraire, les d\u00e9clarations de Philippe S\u00e9guin en faveur d'une autre politique et l'ambigu\u00eft\u00e9 de Jacques Chirac ont alert\u00e9 les march\u00e9s financiers et provoqu\u00e9 la d\u00e9bandade fran\u00e7aise.\nSur le plan mon\u00e9taire pourtant, le partage du pouvoir est en principe r\u00e9gl\u00e9, gr\u00e2ce \u00e0 Maastricht. Lors de la troisi\u00e8me \u00e9tape de l'union mon\u00e9taire pr\u00e9vue par le trait\u00e9, une banque centrale europ\u00e9enne devrait en effet \u00eatre mise sur pied, au sein de laquelle les Etats membres seront repr\u00e9sent\u00e9s \u00e0 la mesure de leur PIB et de leur population. Mais les Allemands r\u00e9unifi\u00e9s ont-ils de bonnes raisons pour appliquer le trait\u00e9, ont-ils toujours int\u00e9r\u00eat \u00e0 le faire ? Une \u00e9conomie exportatrice comme la n\u00f4tre a besoin d'une zone de stabilit\u00e9 mon\u00e9taire qui englobe ses principaux partenaires, se d\u00e9fend Hans Bellstedt, de l'organisme patronal DIHT, et cela, seule la monnaie unique peut le garantir de fa\u00e7on durable.\nCertes, si la Bundesbank a soutenu le franc lors de la crise mon\u00e9taire de septembre 1992, c'est bien parce qu'un d\u00e9crochage de notre monnaie aurait p\u00e9nalis\u00e9 une industrie allemande d\u00e9j\u00e0 mal en point. C'est la vertu p\u00e9dagogique des crises mon\u00e9taires que d'avoir montr\u00e9 combien nos destins sont \u00e9troitement li\u00e9s , explique Alain Lamassoure, ministre des Affaires europ\u00e9ennes. Dans cette partie de poker menteur, la France aurait donc une carte en main - dont il lui faut pourtant jouer avec prudence, car un v\u00e9ritable chantage \u00e0 la d\u00e9valuation ferait fuir les Allemands. Pour le reste, c'est un pari au sens o\u00f9 l'entendait Pascal, comme le note un haut fonctionnaire de la Chancellerie \u00e0 Bonn : si la France parvient \u00e0 la f\u00e9licit\u00e9 mon\u00e9taire au terme de plusieurs ann\u00e9es de rigueur, ses efforts n'auront pas \u00e9t\u00e9 vains. Si l'union mon\u00e9taire ne se fait pas, elle aura malgr\u00e9 tout adopt\u00e9 la vertu en mati\u00e8re de politique \u00e9conomique, et profitera de ses effets b\u00e9n\u00e9fiques. Na\u00efve orthodoxie ou cynisme ?\nAussi intermittente ou fragile que semble la d\u00e9termination de l'Allemagne, Maastricht a pourtant l'avantage de donner un cadre et une perspective aux relations \u00e9conomiques que la France entretient avec son voisin. En revanche, sur le plan politique, la situation est beaucoup plus confuse. Le rapport de forces y est invers\u00e9 : c'est l'Allemagne, grandie de sa r\u00e9unification, qui veut le pouvoir dont elle a \u00e9t\u00e9 priv\u00e9e lorsqu'elle \u00e9tait divis\u00e9e et sous tutelle.\nReconnaissance diplomatique impromptue de la Croatie et de la Slov\u00e9nie, demande de si\u00e8ge permanent au Conseil de s\u00e9curit\u00e9 des Nations unies, les initiatives allemandes se succ\u00e8dent et indisposent la diplomatie fran\u00e7aise. Les Fran\u00e7ais sont d'autant plus susceptibles, ces temps-ci, qu'ils ont perdu l'attribut de leur puissance sur la sc\u00e8ne internationale : depuis la disparition du rideau de fer, l'arme nucl\u00e9aire a moins d'utilit\u00e9, et la France ne peut plus jouer du rapport de forces Est-Ouest pour se hisser au rang des grands.\nFaut-il pourtant attribuer ces demandes allemandes au raffermissement du sentiment national, voire au retour d'un nationalisme qui avait \u00e9t\u00e9 contraint jusqu'ici de s'exprimer seulement au travers d'une m\u00e9taphore, la d\u00e9fense du mark ? Probablement pas, les Allemands sont tr\u00e8s partag\u00e9s \u00e0 ce sujet, tout comme leur classe politique , r\u00e9pond Ingo Kolboom, de l'Institut de politique \u00e9trang\u00e8re \u00e0 Bonn.\nSp\u00e9cialiste de l'Allemagne \u00e0 Paris, Anne-Marie Le Gloannec y voit plut\u00f4t le sympt\u00f4me d'une inqui\u00e9tude nouvelle : la peur de l'Est. Car la grande Allemagne - qui est, en fait, la plus petite qu'on ait connue - est le pays d'Europe qui poss\u00e8de le plus grand nombre de voisins, et qui se trouve face au chaos.\nAlors que le rideau de fer \u00e9tait d'une rigidit\u00e9 presque rassurante, les Allemands se trouvent aujourd'hui derri\u00e8re une fronti\u00e8re orientale perm\u00e9able, et donc dangereuse , explique Anne-Marie Le Gloannec. Ce danger, c'est d'abord la pression migratoire d'un Tiers Monde qui r\u00eave du mark. Malgr\u00e9 la r\u00e9forme du droit d'asile de l'\u00e9t\u00e9 dernier, les flux d'immigr\u00e9s atteindraient encore 200 000 \u00e0 250 000 personnes par an. C'est ensuite la menace que fait peser l'instabilit\u00e9 du grand bazar russe, qui gronde aux marches du pays.\nLes d\u00e9clarations antiallemandes du leader d'extr\u00eame droite, Vladimir Jirinovski, ont ainsi eu un \u00e9cho important, comme en t\u00e9moigne un sondage paru r\u00e9cemment dans le quotidien Die Welt : pour la premi\u00e8re fois, les Allemands estiment que le pays le plus important pour eux (lebenswichtig, d'int\u00e9r\u00eat vital ) est la Russie, et non plus la France. Leurs responsabilit\u00e9s \u00e0 cet endroit leur sont rappel\u00e9es \u00e0 chaque instant par la noria de visites officielles de leurs voisins orientaux. Pour ces voisins, l'Allemagne est le vrai patron de l'Union europ\u00e9enne, qui va leur permettre d'entrer enfin au club , explique Philip von Walderdorff, du DIHT.\nD'o\u00f9 les maladroites tentatives de l'Allemagne pour stabiliser son p\u00e9rim\u00e8tre de s\u00e9curit\u00e9 en reconnaissant sans concertation pr\u00e9alable les r\u00e9publiques de l'ex-Yougoslavie. D'o\u00f9 encore la demande de si\u00e8ge \u00e0 l'ONU pour participer aux d\u00e9cisions comme la partition de la Bosnie, ent\u00e9rin\u00e9e \u00e0 Washington par les cinq vainqueurs de la derni\u00e8re guerre mondiale, sans concertation aucune avec Bonn.\nOr les Fran\u00e7ais admettent mal que le centre de gravit\u00e9 de leur partenaire se soit d\u00e9plac\u00e9 \u00e0 l'Est, et que ses nouvelles responsabilit\u00e9s se traduisent par une mont\u00e9e en puissance politique sur la sc\u00e8ne internationale. Pour apaiser ce conflit latent, la meilleure solution serait sans doute de communautariser ces responsabilit\u00e9s internationales et le pouvoir qui leur est attach\u00e9, mais il n'existe pas de structure pour les accueillir : de l'aveu m\u00eame d'Alain Lamassoure, le volet politique du trait\u00e9 de Maastricht, la politique \u00e9trang\u00e8re et de s\u00e9curit\u00e9 commune (PESC), est tr\u00e8s difficile \u00e0 mettre en oeuvre parce que les Douze n'ont ni exp\u00e9rience dans ce domaine ni m\u00eame un secr\u00e9tariat commun pour suivre les dossiers...\nIl faut donc que la France anticipe sur la mise en oeuvre de la PESC, en faisant siennes les inqui\u00e9tudes - et les esp\u00e9rances - de l'Allemagne quant \u00e0 l'Europe orientale. Cela commence sans doute par des investissements fran\u00e7ais plus substantiels dans ces pays, dont l'Allemagne est encore de tr\u00e8s loin le premier cr\u00e9diteur, pour acc\u00e9l\u00e9rer leur d\u00e9veloppement \u00e9conomique. Les charges financi\u00e8res doivent \u00eatre r\u00e9parties de fa\u00e7on plus \u00e9quitable [...\u00e0. L'Allemagne a atteint les limites de ses capacit\u00e9s , d\u00e9clarait \u00e0 ce propos le chancelier Kohl \u00e0 Munich, le 5 f\u00e9vrier dernier.\nLes Fran\u00e7ais restent m\u00e9fiants face \u00e0 un \u00e9largissement de l'Union \u00e0 l'Est Cela suppose aussi un changement d'attitude de la France sur l'\u00e9largissement de l'Union europ\u00e9enne : pour aimanter et stabiliser les pays Baltes, la Pologne, les r\u00e9publiques tch\u00e8que et slovaque et la Hongrie, il faut que le projet europ\u00e9en leur offre une perspective d'adh\u00e9sion franche. Or les Fran\u00e7ais - et Jacques Delors \u00e0 Bruxelles - se montrent tr\u00e8s m\u00e9fiants, parce qu'ils redoutent qu'un tel \u00e9largissement ne s'effectue au d\u00e9triment de l'approfondissement des liens entre les membres actuels. Ils soup\u00e7onnent d'ailleurs l'Allemagne de vouloir agrandir l'Union seulement pour diluer le projet europ\u00e9en, et ne pas c\u00e9der son pouvoir mon\u00e9taire... Sur un autre plan, la France pourrait aussi contribuer \u00e0 renforcer la s\u00e9curit\u00e9 de ces pays, apr\u00e8s la rebuffade polie qu'ils ont subie de l'Otan \u00e0 la fin 1993. Un vaste chantier, l\u00e0 encore, qui pourrait \u00eatre entrepris avec une Allemagne qui s'autoriserait enfin \u00e0 intervenir militairement hors de ses fronti\u00e8res. Mais Paris y est-il pr\u00eat ?\nLa pr\u00e9servation d'une relation franco-allemande \u00e9quilibr\u00e9e - et celle du projet communautaire lui-m\u00eame - est \u00e0 ce prix. En se refusant \u00e0 le payer, on risque bien de retrouver une Allemagne d\u00e9boussol\u00e9e, ballott\u00e9e entre l'Est et l'Ouest, dans la position centrale qui l'a rendue dangereuse. Il faut d'ailleurs se d\u00e9p\u00eacher : si l'Allemagne ne se sent pas \u00e9paul\u00e9e sur ce front-l\u00e0, la disparition de la bonne volont\u00e9 europ\u00e9enne automatique , que pressent Ingo Kolboom, pourrait s'acc\u00e9l\u00e9rer. Sans compter que, d'ici peu, la capitale allemande aura quitt\u00e9 Bonn et la Rh\u00e9nanie pour Berlin la prussienne, et qu'il faudra compter avec l'in\u00e9vitable mont\u00e9e des Ossies dans la classe politique. Pour ces habitants de l'ex-RDA, qui parlent plut\u00f4t la langue de L\u00e9nine que celle de Montaigne, la France est un pays lointain, dont l'histoire commune avec l'Allemagne s'est arr\u00eat\u00e9e en 1945.", "url": "https://lexpansion.lexpress.fr/actualite-economique/france-allemagne-mesentente-cordiale_1431485.html"}, {"title": "Civique", "text": "Citoyennes ! Il y a 50 ans, le vote des femmes Albert et Nicole du ROY Flammarion, 299 pages, 120 francs Le 29 avril 1945, les Fran\u00e7aises votaient pour la premi\u00e8re fois.\nQuatre-vingt-deux ans apr\u00e8s les Su\u00e9doises, vingt-cinq ans apr\u00e8s les Am\u00e9ricaines. Au pays de la d\u00e9mocratie, les r\u00e9volutionnaires n'ont jamais pens\u00e9 \u00e0 d\u00e9fendre une revendication qui s'exprimait depuis longtemps. Sous la Terreur, Olympe de Gouges sera guillotin\u00e9e pour avoir \u00e9t\u00e9 suffragette avant l'heure. Et ni la secousse de 1848 ni celle de 1870 ne feront c\u00e9der un machisme politique d\u00e9nu\u00e9 de toute mauvaise conscience. Un livre o\u00f9 l'anecdote vient pimenter avec une joyeuse f\u00e9rocit\u00e9 l'analyse sociale et politique.", "url": "https://lexpansion.lexpress.fr/actualite-economique/civique_1427643.html"}, {"title": "Rizzoli persiste en france", "text": "Rizzoli persiste et signe : la France l'int\u00e9resse et rien ne semble le d\u00e9courager d'y poursuivre son im-plantation. Ni l'\u00e9chec de la joint-venture qu'il avait mont\u00e9e avec Hachette sur Max (son seul titre de ce c\u00f4t\u00e9-ci des Alpes), ni le fiasco de La 5 Berlusconi , ni m\u00eame l'exp\u00e9rience rat\u00e9e de Partance, magazine de voyages lanc\u00e9 puis arr\u00eat\u00e9 par le Groupe Prisma Presse (Bertelsmann). Voici donc Ailleurs, adaptation du magazine italien Dove, un in-vestissement de 30 millions de francs sur trois ans pour un objectif de 100 000 exemplaires. Notre offre r\u00e9dactionnelle est beaucoup plus va-ri\u00e9e que celle de Partance, argumen-te Lucia-no Bosio, directeur du nouveau mensuel, et notre prix de vente beaucoup plus accessible : 15 francs le premier num\u00e9ro et 25 francs les suivants, au lieu de 45 francs. En cas de succ\u00e8s, l'\u00e9diteur transalpin songe d\u00e9j\u00e0 \u00e0 lancer en France, d\u00e8s 1995, un autre titre consacr\u00e9 aux loisirs.\nCe volontarisme s'explique en partie par une situation concurrentielle devenue intenable en Italie. Face \u00e0 Mondadori, groupe plus modeste (6 milliards de francs contre 10) mais dont le propri\u00e9taire, Silvio Berlusconi, exerce sa puissance \u00e0 travers trois cha\u00eenes de t\u00e9l\u00e9, leur r\u00e9gie publicitaire et peut-\u00eatre - s'il acc\u00e8de au pouvoir - tout l'empire de la RAI, que peut faire Rizzoli ?\nD\u00e9placer le combat ailleurs.", "url": "https://lexpansion.lexpress.fr/actualite-economique/rizzoli-persiste-en-france_1453371.html"}, {"title": "Peut on licencier une femme enceinte", "text": "Il est impossible \u00e0 l'employeur de r\u00e9silier le contrat de travail pendant la grossesse de la salari\u00e9e. Ce qui recouvre non seulement la p\u00e9riode de suspension du contrat \u00e0 laquelle celle-ci a droit avant et apr\u00e8s l'accouchement (ou en cas d'adoption) mais aussi les quatre semaines apr\u00e8s sa p\u00e9riode de suspension d'activit\u00e9. Sauf exceptions.\nL'employeur peut-il invoquer une faute grave ?\nOui. La loi autorise l'employeur \u00e0 licencier si celui-ci peut justifier d'une faute grave de l'int\u00e9ress\u00e9e, \u00e9trang\u00e8re \u00e0 son \u00e9tat de grossesse. Il peut aussi arguer de son impossibilit\u00e9 \u00e0 maintenir le contrat. Toutefois, l'\u00e9tat de grossesse peut constituer une circonstance att\u00e9nuante dans la gravit\u00e9 de la faute, sans pour autant interdire le licenciement de la salari\u00e9e.\nQuels sont les cas pour lesquels l'employeur peut plaider la faute grave ?\nl Un comportement violent ou injurieux, caract\u00e9ris\u00e9 par des insultes et injures racistes envers l'employeur ; l Injures et voies de fait contre le sup\u00e9rieur hi\u00e9rarchique ; l Accusations renouvel\u00e9es, malgr\u00e9 de nombreux rappels \u00e0 l'ordre (sic), \u00e0 l'encontre de cadres de l'entreprise ; l Des absences injustifi\u00e9es. C'\u00e9tait le cas, m\u00eame si l'employeur connaissait son \u00e9tat de grossesse, d'une salari\u00e9e enceinte qui \u00e9tait absente depuis huit jours, sans certificat m\u00e9dical. En revanche, les absences dues aux difficult\u00e9s de d\u00e9but de grossesse ne sauraient suffire \u00e0 autoriser un licenciement ; l Une insuffisance professionnelle grave (mais de simples n\u00e9gligences pouvant \u00eatre justifi\u00e9es par l'\u00e9tat de grossesse n'autorisent pas un licenciement) ; l Une ind\u00e9licatesse ou une malversation av\u00e9r\u00e9es.\nA quelles conditions l'employeur peut-il invoquer l'impossibilit\u00e9 de maintenir le contrat de travail ?\nl Pour suppression d'emploi \u00e0 la suite d'une r\u00e9organisation de service n\u00e9cessit\u00e9e par la situation financi\u00e8re de l'entreprise ; l A la suite d'une compression g\u00e9n\u00e9rale du personnel ; l Pour refus de mutation dans le cadre d'une nouvelle r\u00e9partition des t\u00e2ches, sans modification substantielle des conditions de travail, ou refus d'un nouvel horaire li\u00e9 \u00e0 une r\u00e9organisation de l'entreprise.\nAttention : ces arguments, un peu flous, sont assez souvent utilis\u00e9s.\nL'employeur devra \u00e0 tout le moins justifier de r\u00e9elles difficult\u00e9s de son entreprise ou la n\u00e9cessaire r\u00e9organisation.\nA quelles p\u00e9riodes est-il absolument interdit de notifier un licenciement ?\nM\u00eame en cas de faute grave ou d'impossibilit\u00e9 pour l'employeur de maintenir le contrat de travail, aucun licenciement ne peut avoir lieu ou \u00eatre signifi\u00e9 pendant le cong\u00e9 de maternit\u00e9. En clair, cela signifie que, durant cette p\u00e9riode, l'employeur ne peut envoyer de lettre de licenciement. M\u00eame notifi\u00e9 \u00e0 un moment o\u00f9 la loi ne l'interdit pas encore, le licenciement d'une femme enceinte ne peut \u00eatre effectif qu'avant son cong\u00e9 de maternit\u00e9 ou apr\u00e8s, au terme du pr\u00e9avis, mais jamais pendant. Une notification du licenciement au cours du cong\u00e9 de maternit\u00e9 donne lieu, en cas de motif \u00e9conomique par exemple, \u00e0 l'attribution de dommages et int\u00e9r\u00eats, en plus de l'indemnit\u00e9 de licenciement.\nToutefois, rien n'interdit \u00e0 l'employeur d'engager la proc\u00e9dure de licenciement pendant cette p\u00e9riode, et notamment de convoquer la salari\u00e9e \u00e0 un entretien pr\u00e9alable durant le cong\u00e9 de maternit\u00e9.", "url": "https://lexpansion.lexpress.fr/actualite-economique/peut-on-licencier-une-femme-enceinte_1449527.html"}, {"title": "Ou est passe l ennemi", "text": "Travailler dans l'armement exige des nerfs d'acier. Jamais depuis l'automne dernier les industriels du secteur n'auront connu une telle alternance de chaud et de froid, un r\u00e9gime de douche \u00e9cossaise particuli\u00e8rement difficile \u00e0 supporter pour une profession qui, mobilis\u00e9e sur des programmes s'\u00e9talant sur dix ou vingt ans, ne peut se passer d'une visibilit\u00e9 \u00e0 long terme.\nLe premier frisson remonte au d\u00e9but de novembre, quand le projet de budget militaire limite \u00e0 94,9 milliards de francs les cr\u00e9dits d'\u00e9quipement 1994, soit une diminution de 7,8 % par rapport \u00e0 l'ann\u00e9e pr\u00e9c\u00e9dente. Heureusement, par un jeu compliqu\u00e9 de reports et de transferts, ce budget s'\u00e9tablit finalement \u00e0 103 milliards de francs, en hausse de 5,7 %. Ouf !\nDeuxi\u00e8me frisson, fin d\u00e9cembre, avec la publication par le Commissariat g\u00e9n\u00e9ral du Plan d'un rapport condamnant s\u00e9v\u00e8rement les rigidit\u00e9s de l'industrie fran\u00e7aise de l'armement, particuli\u00e8rement son manque d'ouverture sur les coop\u00e9rations europ\u00e9ennes, et pr\u00e9voyant des diminutions d'emplois catastrophiques (au moins 60 000 dans le meilleur des cas) au cours de la p\u00e9riode 1993-1997. Mais les experts - ils se sont fait taper sur les doigts - s'\u00e9taient tromp\u00e9s de p\u00e9riode de r\u00e9f\u00e9rence. L'h\u00e9morragie qu'ils redoutaient prenait en compte, \u00e0 tort, les 20 000 suppressions d'emplois d\u00e9j\u00e0 comptabilis\u00e9es en 1992. Bref, plus de peur que de mal.\nTroisi\u00e8me frisson, le mois dernier, dans l'attente de la publication du livre blanc qui devait d\u00e9finir les options strat\u00e9giques de la France jusqu'en 2015. Un v\u00e9ritable \u00e9v\u00e9nement (le pr\u00e9c\u00e9dent document de ce type remonte \u00e0 1972) compte tenu de ses implications industrielles. Mais la montagne a accouch\u00e9 d'une souris. Pas de choix concrets, donc pas de victime d\u00e9sign\u00e9e, dans ces 162 pages de g\u00e9n\u00e9ralit\u00e9s. Les entreprises peuvent souffler une nouvelle fois.\nLe quatri\u00e8me frisson, justement, est pour le mois d'avril (ou juin au plus tard), quand la loi de programmation militaire 1995-2000 sera pr\u00e9sent\u00e9e \u00e0 l'Assembl\u00e9e nationale. L\u00e0, il faudra bien entrer dans les d\u00e9tails. Chaque programme d'armement sera en principe revu et corrig\u00e9 en fonction des imp\u00e9ratifs budg\u00e9taires et de l'\u00e9volution suppos\u00e9e du contexte g\u00e9opolitique. Chaque constructeur devra alors calculer l'impact sur son plan de charge des reports, d\u00e9calages ou annulations qui s'ensuivront. A moins qu'une fois encore le poisson soit noy\u00e9. Ce qui n'est pas impossible.\nDe fait, \u00e0 en juger par les r\u00e9cents propos d'Edouard Balladur devant la Commission de la d\u00e9fense nationale, les choses sont loin d'\u00eatre claires. Exemple : Il faut parvenir \u00e0 un nouvel \u00e9quilibre entre la dissuasion et l'action. Traduction libre : l'importance du nucl\u00e9aire doit \u00eatre relativis\u00e9e, celle des forces conventionnelles accrue. Mais le Premier ministre ajoutait dans la foul\u00e9e : Le gouvernement veillera au maintien de moyens nucl\u00e9aires sup\u00e9rieurs au seuil de suffisance requis par la menace. Autre affirmation ambigu\" : Nous devons tout \u00e0 la fois financer d'importants programmes d'armement d\u00e9j\u00e0 lanc\u00e9s, poursuivre la modernisation des arm\u00e9es, mais \u00e9galement tenir compte des contraintes \u00e9conomiques et financi\u00e8res auxquelles le pays est confront\u00e9. Ce n'est pas un tel discours (\u00e9tonnamment discret sur le chapitre du nucl\u00e9aire) qui aidera l'industrie fran\u00e7aise de l'armement \u00e0 resserrer et \u00e0 r\u00e9orienter son dispositif.\nTous les experts disent, calculette en main, que la simple addition des programmes avion Rafale, char Leclerc, porte-avions nucl\u00e9aire Charles-de-Gaulle, h\u00e9licopt\u00e8res Tigre/Gerfault ou NH90 et missile balistique M5 s'\u00e9l\u00e8vera au final \u00e0 plusieurs centaines de milliards de francs, une facture insupportable pour le contribuable. Tous les experts savent aussi que, depuis le lancement de ces programmes, le contexte strat\u00e9gique a compl\u00e8tement chang\u00e9. T\u00f4t ou tard, le gouvernement devra donc trancher, mais il est vrai que les choix sont difficiles, particuli\u00e8rement en p\u00e9riode de cohabitation.\nIdentification de la menace, d\u00e9termination des missions et des besoins de l'arm\u00e9e, int\u00e9gration des imp\u00e9ratifs financiers, d\u00e9veloppement des futurs mat\u00e9riels, tel est le sch\u00e9ma logique dont d\u00e9pend pour une large part l'avenir des entreprises travaillant pour la d\u00e9fense. Tant que la menace, \u00e0 savoir le p\u00e9ril rouge, \u00e9tait clairement identifiable, les \u00e9tats-majors et les industriels savaient o\u00f9 ils allaient. Mais la chute du mur de Berlin et l'\u00e9mergence de nouveaux risques ont compliqu\u00e9 la donne. Il faut d\u00e9sormais s'attendre \u00e0 tout, ce qui impose de ne faire l'impasse sur aucun type d'\u00e9quipement. Un d\u00e9licat probl\u00e8me de dosage.\nSur fond d'incertitudes, quelques principes semblent n\u00e9anmoins admis par la plupart des strat\u00e8ges, civils ou militaires, de droite ou de gauche. Premier principe : la dissuasion nucl\u00e9aire reste d'actualit\u00e9. Certes, explique Jean-Michel Boucheron, d\u00e9put\u00e9 PS d'Ille-et-Vilaine, ancien pr\u00e9sident de la Commission de la d\u00e9fense, il n'est plus question de voir les hordes slaves d\u00e9ferler sur l'Europe occidentale. La course aux armements est termin\u00e9e. Ainsi, \u00e0 l'Est comme \u00e0 l'Ouest, il n'y a plus de recherche sur les syst\u00e8mes anti-missiles balistiques. Mais on sait aussi que la Russie veut reconqu\u00e9rir une partie de son ex-empire. Notre force de dissuasion doit donc rester cr\u00e9dible. Dans le budget 1994, le prix \u00e0 payer pour cette cr\u00e9dibilit\u00e9 atteint 23 milliards de francs, un chiffre en retrait de 8,8 % par rapport \u00e0 l'ann\u00e9e 1993, mais qui devra encore diminuer, surtout si le projet de missile balistique mer-sol M5 (que devait d\u00e9velopper l'A\u00e9rospatiale) est abandonn\u00e9.\nDeuxi\u00e8me principe : priorit\u00e9 \u00e0 la mobilit\u00e9. Con\u00e7ues d'abord pour r\u00e9sister pied \u00e0 pied en Europe, les troupes doivent \u00eatre projetables \u00e0 longue distance, avec un \u00e9quipement performant.\nAutrement dit, des moyens l\u00e9gers et a\u00e9roportables doivent succ\u00e9der \u00e0 des moyens lourds et statiques. L'objectif est de pouvoir envoyer 30 000 hommes en deux jours \u00e0 plusieurs milliers de kilom\u00e8tres. C'est l\u00e0 un changement complet de concept, y compris par rapport \u00e0 la FAR (Force d'action rapide), pourtant r\u00e9cente, laquelle n'est op\u00e9rationnelle que dans un rayon de 500 kilom\u00e8tres. D'o\u00f9 la n\u00e9cessit\u00e9 pour la France de se doter de mat\u00e9riels ad\u00e9quats : avions de transport, h\u00e9licopt\u00e8res, porte-avions \u00e9quip\u00e9s de Rafale version marine. En revanche, le char Leclerc (fabriqu\u00e9 par le Giat) semble mal plac\u00e9 pour participer \u00e0 des missions exotiques. Au d\u00e9part, l'arm\u00e9e tablait sur 1 400 chars en parc pour 1 100 en ligne ; elle se contentera de 400 chars en parc pour 300 en ligne. Une r\u00e9vision \u00e0 la baisse qui n'est pas sans poser de graves probl\u00e8mes internationaux.\nTroisi\u00e8me principe : d\u00e9velopper les moyens d'observation. La capacit\u00e9 d'\u00e9valuation des crises devient aussi importante que la capacit\u00e9 de dissuasion nucl\u00e9aire. La guerre du Golfe a malheureusement prouv\u00e9 que la France ne fait pas le poids dans ce domaine. Il faut donc tabler sur une progression spectaculaire du budget espace (optronique, satellites, lanceurs...).\nR\u00e9duction des cr\u00e9dits de d\u00e9fense et changement des priorit\u00e9s strat\u00e9giques risquent donc de perturber gravement les entreprises d'armement. Or celles-ci se portent mal. En t\u00e9moignent les contre-performances des activit\u00e9s militaires de l'a\u00e9ronautique fran\u00e7aise en 1993 : - 11,3 % pour le chiffre d'affaires (et m\u00eame - 32,6 % \u00e0 l'exportation) et - 24,6 % pour les commandes (- 46, 9 % \u00e0 l'exportation). Le fait que, parall\u00e8lement, les effectifs n'aient diminu\u00e9 que de 5,4 % montre \u00e0 l'\u00e9vidence que les probl\u00e8mes sociaux ne font que commencer. Comme quoi les experts du Plan ne s'\u00e9taient pas tellement tromp\u00e9s. Pour noircir le tableau, il faut pr\u00e9ciser que les fournisseurs de mat\u00e9riel terrestre (le Giat) et naval (la DCN) sont encore plus mal lotis ; dans leur \u00e9tat actuel, ils ne sont m\u00eame pas viables.\nDu c\u00f4t\u00e9 des r\u00e9sultats financiers, ce n'est pas la joie non plus.\nCertes, il est difficile d'\u00e9valuer la rentabilit\u00e9 de la branche armement d'entreprises g\u00e9n\u00e9ralement \u00e0 cheval sur le civil et sur le militaire. Mais on sait que, au niveau consolid\u00e9, l'A\u00e9rospatiale et la Snecma perdent de l'argent. Thomson-CSF, largement b\u00e9n\u00e9ficiaire en 1992, semble en gagner moins. En revanche, Matra D\u00e9fense et Dassault Aviation tirent assez bien leur \u00e9pingle du jeu. Au total, l'outil industriel fran\u00e7ais est nettement surdimensionn\u00e9 et globalement d\u00e9ficitaire. Il est urgent de le remodeler. Mais quels axes privil\u00e9gier ?\nCondamn\u00e9es \u00e0 la di\u00e8te sur leur march\u00e9 national, les entreprises du secteur ne doivent pas trop attendre de l'exportation. A cet \u00e9gard, on l'a vu en 1993, le pr\u00e9sent ne plaide gu\u00e8re pour l'avenir. Dans une comp\u00e9tition internationale de plus en plus rude du fait de l'agressivit\u00e9 am\u00e9ricaine et du dumping russe, les Fran\u00e7ais constatent avec m\u00e9lancolie que, \u00e0 l'int\u00e9rieur du mix flux pr\u00e9visibles-coups exceptionnels, la seconde composante ne cesse de gagner du terrain, ce qui accro\u00eet m\u00e9caniquement la part d'incertitude. Chaque op\u00e9ration est d\u00e9sormais conclue \u00e0 l'arrach\u00e9 , et \u00e0 des conditions de plus en plus contraignantes : financements acrobatiques, accords de troc, transferts de technologie, fabrication sur place. Sans parler des remous politiques, comme ce fut le cas avec la commande par Ta\u00efwan, en 1992, de 60 Mirage 2000-5.\nUne autre issue de secours passe par la coop\u00e9ration europ\u00e9enne, dont les m\u00e9rites sont abondamment c\u00e9l\u00e9br\u00e9s par les pouvoirs publics, la DGA (D\u00e9l\u00e9gation g\u00e9n\u00e9rale \u00e0 l'armement, organisme de tutelle des entreprises) et les industriels eux-m\u00eames. Normal : quand les programmes sont de plus en plus chers et les gouvernements de plus en plus d\u00e9munis, la logique est de se mettre \u00e0 plusieurs pour \u00e9taler les co\u00fbts. C'est ainsi que l'A\u00e9rospatiale travaille avec la Dasa allemande dans le cadre d'une filiale commune, Eurocopter, tandis que Matra et Thomson multiplient les accords avec des partenaires britanniques. Mais, en mati\u00e8re de d\u00e9fense, les m\u00e9langes de cultures ne sont pas naturels. Et puis force est de constater que, handicap\u00e9s par des contraintes budg\u00e9taires encore plus s\u00e9v\u00e8res que les n\u00f4tres, nos voisins d'outre-Rhin et d'outre-Manche semblent moins enthousiastes que nagu\u00e8re, et taillent en priorit\u00e9 dans les programmes en coop\u00e9ration. C'est dire qu'on n'est pas pr\u00e8s de passer \u00e0 la vitesse sup\u00e9rieure, \u00e0 savoir les rapprochements capitalistiques.\nSur ce sujet, Serge Dassault tra\u00eene visiblement les pieds : Le discours officiel est que la survie de l'a\u00e9ronautique passe par des regroupements europ\u00e9ens. Peut-\u00eatre, mais pour faire quoi ? Mon avis est qu'il appartient aux industriels de s'occuper de leur propre survie. Charles Edelstenne, son directeur g\u00e9n\u00e9ral, tente de nuancer : Nous y penserons quand il y aura de nouveaux programmes. Et G\u00e9rard Renon, patron de la Snecma, fait cette r\u00e9flexion de bon sens : Ce ne sont pas les regroupements qui fourniront des emplois suppl\u00e9mentaires. La r\u00e9alit\u00e9 est qu'il y aura de moins en moins d'avions \u00e0 produire dans le monde. Aux Etats-Unis, McDonnell-Douglas ne fabrique plus que 24 F18 par an ; en France, Dassault est tomb\u00e9 \u00e0 18 Mirage. L\u00e0 est le probl\u00e8me.\nA la DGA, on se montre plus optimiste. Le gouvernement fran\u00e7ais, y explique- t-on, n'a pas rel\u00e2ch\u00e9 son effort budg\u00e9taire, alors que l'Allemagne, par exemple, a r\u00e9duit de moiti\u00e9 en quelques ann\u00e9es ses cr\u00e9dits d'\u00e9quipement. Il lui faudra bien un jour ou l'autre repartir en avant, et, ce jour-l\u00e0, elle sera heureuse de s'entendre avec des industriels fran\u00e7ais qui, eux, seront rest\u00e9s dans la course. M\u00eame le Giat pourrait devenir un partenaire int\u00e9ressant. On voudrait bien croire \u00e0 l'analyse de la DGA. L'ennui, c'est que la France ne sera pas \u00e9ternellement en position de force. Et m\u00eame si c'\u00e9tait le cas, ce ne serait pas n\u00e9cessairement un atout : rien n'est plus dangereux que de se pr\u00e9senter en dominateur quand on veut r\u00e9ussir une coop\u00e9ration.\nDerni\u00e8re voie de salut, le civil. Il peut sembler paradoxal de chercher une lueur d'espoir dans une profession aussi sinistr\u00e9e que le transport a\u00e9rien. Mais il est vrai aussi que, malgr\u00e9 des crises \u00e0 r\u00e9p\u00e9tition, la tendance de fond du secteur est \u00e0 la croissance. Ce n'est pas un hasard si l'a\u00e9ronautique am\u00e9ricaine, en plein marasme, a d\u00e9cid\u00e9 de faire ce pari. De fait, l'an pass\u00e9, le chiffre d'affaires civil \u00e0 l'exportation de l'a\u00e9ronautique fran\u00e7aise n'a r\u00e9gress\u00e9 que de 3 %, contre 5 % en 1992. Et 1994 pourrait confirmer ce redressement.\nRappelons d'ailleurs qu'en 1989, ann\u00e9e miraculeuse avec 391 Airbus command\u00e9s, la part du civil dans les commandes totales de l'a\u00e9ronautique fran\u00e7aise, alors plus vaillante qu'aujourd'hui, atteignait 61 %. Ce pourcentage est retomb\u00e9 \u00e0 41 % en 1993. Comme quoi le taux de civilisation est un bon indicateur de sant\u00e9.\nPr\u00e9sence accrue \u00e0 l'exportation, relance des coop\u00e9rations, effort sur le civil, les objectifs sont bien connus. Encore faudrait-il que le gouvernement donne des signaux forts dans un domaine qui est le sien, la strat\u00e9gie. Les entreprises d'armement auraient bien tort de se r\u00e9jouir des atermoiements officiels en mati\u00e8re de d\u00e9fense. Quoi qu'il arrive, elles n'\u00e9chapperont pas \u00e0 de douloureuses restructurations. Le pire serait de les subir au lieu de les pr\u00e9parer.", "url": "https://lexpansion.lexpress.fr/actualite-economique/ou-est-passe-l-ennemi_1448269.html"}, {"title": "New delhi l ame de l inde nouvelle", "text": "Ville : 10,7 millions d'habitants (1993) L'Union indienne : 884 millions d'habitants (1992) PNB annuel par habitant (1992) : 1 643 francs Langues : hindi, ourdou, pendjabi, anglais Une vieille croyance indienne pr\u00e9disait la ruine de tout empire dont la capitale serait Delhi. Peu sensibles aux proph\u00e9ties orientales, les Anglais, en 1911, transport\u00e8rent la capitale de leur empire de Calcutta, jug\u00e9e trop frontali\u00e8re, \u00e0 cette Delhi, b\u00e2tie sur plan. Une trentaine d'ann\u00e9es plus tard, leur plus pres-tigieuse possession s'\u00e9croulait...\nMais depuis que le Premier ministre Rao, succ\u00e9dant \u00e0 Chandra Shekhar, a d\u00e9clench\u00e9 une v\u00e9ritable r\u00e9volution \u00e9conomique en ouvrant son pays \u00e0 l'\u00e9conomie de march\u00e9 et en se tournant r\u00e9solument vers l'Ouest, la capitale de l'Union indienne conna\u00eet un essor sans pr\u00e9c\u00e9dent. Du monde entier arrivent les investisseurs - BMW, Du Pont, General Motors, Fujitsu, Kellogg et Coca-Cola - et les touristes, parmi lesquels des Fran\u00e7ais de plus en plus nombreux. Dans les rues, la foule est toujours aussi dense, mais elle est moins mis\u00e9rable. Ce qui rassure les hommes d'affaires \u00e9trangers, qui emplissent \u00e0 longueur d'ann\u00e9e les h\u00f4tels chics de la capitale.\nLES PERSONNALITES EN VUE Manmohan Singh, le ministre f\u00e9d\u00e9ral des Finances.\nAccus\u00e9 d'avoir lanc\u00e9 la lib\u00e9ralisation de l'\u00e9conomie indienne sans avoir plac\u00e9 de garde-fous , Singh s'est d\u00e9fendu avec force, allant jusqu'\u00e0 remettre sa d\u00e9mission au Premier ministre Narasimha Rao, qui l'a bien entendu refus\u00e9e. Apr\u00e8s la pr\u00e9sentation du budget au Parlement, Rao, pendant une semaine, a d\u00fb consacrer deux heures chaque matin pour expliquer la politique lib\u00e9rale de Singh aux leaders du parti du Congr\u00e8s, la formation majoritaire.\nNaveen Patnaik, \u00e9crivain, que ses compatriotes de Delhi semblent d\u00e9couvrir, alors qu'\u00e0 New York l'intelligentsia se p\u00e2me devant son dernier livre, The Garden of Life, dont l'\u00e9diteur est Jacqueline Onassis.\nTOUTE LA VILLE EN PARLE Symbole de l'ouverture de l'Inde au commerce international - une v\u00e9ritable r\u00e9volution ! -, le retour de la firme am\u00e9ricaine Coca-Cola, qui fut longtemps bannie du march\u00e9 indien pour avoir refus\u00e9 de r\u00e9v\u00e9ler la composition de sa c\u00e9l\u00e8bre boisson.\nL'inhumation du grand industriel Tata en Europe, pour \u00e9chapper, dit-on, \u00e0 la coutume des parsis d'exposer leurs morts dans les tours du silence , o\u00f9 les vautours les d\u00e9vorent.\nCARREFOURS O\u00f9 loger. A Delhi, comme dans la plupart des villes de l'Inde, le choix est immense, surtout pour les h\u00f4tels class\u00e9s 5 \u00e9toiles et confort. The Taj Mahal Hotel (1, Mansingh Road, t\u00e9l. : 301 61 62 350), proche du Rajpath et d'India Gate, est fabuleux. Tout en haut : vue splendide sur la ville. Il poss\u00e8de cinq des meilleurs restaurants de la ville (\u00e0 partir de 170 dollars).\nL'Imperial (Janpath, t\u00e9l. : 332 85 11 230) a un charme colonial.\nTr\u00e8s bonne table (\u00e0 partir de 75 dollars).\nRendez-vous d'affaires. On mange bien presque partout. Les hommes d'affaires aiment cependant traiter leurs invit\u00e9s dans les restaurants des grands h\u00f4tels ou au Karim (Gali Kababian Jama Masjid, Old Delhi, t\u00e9l. : 26 98 80).\nPRATIQUE Air France (t\u00e9l. : 43 35 61 61) et Air India (Paris : 1, rue Auber ; t\u00e9l. : 42 66 90 60) : 7 d\u00e9parts hebdomadaires directs de Roissy \u00e0 Delhi. Prix moyen aller-retour, classe affaires : 20 890 francs.\nTarifs promotionnels (Air France et Air India : 8 270 \u00e0 10 595 francs), n\u00e9goci\u00e9s (4 670 francs, Lufthansa) et discount par Nouvelles Fronti\u00e8res (87, boulevard de Grenelle, 75015 Paris, t\u00e9l. : 42 73 10 64), 5 050 francs. Voyageurs en Inde (voyages \u00e0 la carte ; 45, rue Sainte-Anne, 75001 Paris, t\u00e9l. : 42 86 16 90) : 4 275 francs.\nDETENTE PROMENADES DANS OLD DELHI Vos rendez-vous de travail vous conduiront sans cesse \u00e0 New Delhi, la ville toute neuve qui tourne en rond autour du Rashtrapati Bhavan, ancien palais des vice-rois des Indes avant de devenir la r\u00e9sidence officielle du pr\u00e9sident de la R\u00e9publique indienne, et Connaught Place, vaste place ronde d'o\u00f9 partent huit avenues en \u00e9toile. Vous n'aurez pas envie de vous y attarder, car c'est dans la vieille ville, Old Delhi, que se trouve l'\u00e2me de la capitale. A voir : le fort Rouge, construit par Chah Djahan au xviie si\u00e8cle ; Jama Masjid, la plus grande mosqu\u00e9e de l'Inde, \u00e9difi\u00e9e en 1650, entour\u00e9e d'innombrables \u00e9choppes ; Chah Bori, la tour de l'Empereur, d'o\u00f9, le soir, le monarque se montrait \u00e0 la foule pour qu'elle constate qu'il n'\u00e9tait pas mort ; les bazars, pour la fl\u00e2nerie.", "url": "https://lexpansion.lexpress.fr/actualite-economique/new-delhi-l-ame-de-l-inde-nouvelle_1446960.html"}, {"title": "Surenchere sur les taux de credit", "text": "Qu'est-ce qui fait courir la Caisse d'\u00e9pargne Ile-de-France-Paris ?\nPour la quatri\u00e8me fois en moins d'un an, elle brise bruyamment le consensus bancaire en baissant les taux de ses cr\u00e9dits, au nez et \u00e0 la barbe de ses concurrents. Le 1er mars dernier, la Caisse d\u00e9cidait d'offrir \u00e0 ses clients, mais aussi \u00e0 ceux des autres r\u00e9seaux, un pr\u00eat immobilier sur quinze ans au taux d\u00e9fiant toute concurrence de 7,5 %\n(contre 8,5 \u00e0 9 % ailleurs). Et cela sans apport personnel. Cette op\u00e9ration qui durera jusqu'au 31 mai fait suite \u00e0 toute une s\u00e9rie de br\u00e8ches ouvertes par la Caisse, qui n'en est pas \u00e0 son premier coup de ma\u00eetre : en mars 1993, l'offensive portait d\u00e9j\u00e0 sur les cr\u00e9dits immobiliers, en ao\u00fbt, sur la consommation, et en d\u00e9cembre, sur les pr\u00eats aux PME.\nA chaque fois, la Caisse fait mouche et en profite pour \u00e9largir ses parts de march\u00e9. L'ann\u00e9e derni\u00e8re, elle avait ainsi r\u00e9ussi \u00e0 augmenter sa production de pr\u00eats immobiliers de 800 millions \u00e0 4 milliards de francs. En faisant fi des cris d'orfraie pouss\u00e9s non seulement par les banques concurrentes qui l'accus\u00e8rent de dumping mais aussi par le Cencep, l'organisme central des caisses d'\u00e9pargne, souvent pris de court par ces initiatives. Pour se justifier, la Caisse d'\u00e9pargne Ile-de-France souligne que la collecte des Livrets A lui procure un exc\u00e9dent de ressources d'environ 12 milliards de francs qu'elle a tout int\u00e9r\u00eat \u00e0 employer, c'est-\u00e0-dire \u00e0 distribuer, depuis la baisse des taux.\nUn privil\u00e8ge pay\u00e9 par chaque contribuable Pour d\u00e9noncer ce coup de Jarnac, les banques montrent du doigt ce privil\u00e8ge extravagant \u00e0 leurs yeux. Actuellement, l'Etat s'endette sur dix ans \u00e0 6,5 %. Est-ce qu'un point de plus correspond v\u00e9ritablement au co\u00fbt d'interm\u00e9diation, au co\u00fbt du risque, et donc au co\u00fbt d'endettement normal d'un \u00e9tablissement financier ?\ns'interrogeait Michel P\u00e9bereau, pr\u00e9sident de la BNP, sur Radio Classique lors de l'\u00e9missionQuestions orales ''. La r\u00e9pon-se est clairement non. Il y a un privil\u00e8ge donn\u00e9 par l'Etat, mais pay\u00e9 par chaque contribuable.\nIl faut dire que la Caisse d'\u00e9pargne jouit d'un autre atout de poids : Jacques Friedmann, qui, malgr\u00e9 ses nouvelles fonctions de pr\u00e9sident de l'UAP (voir ci-contre), reste pr\u00e9sident de son conseil de surveillance. Vieux complice de Jacques Chirac et d'Edouard Balladur, Jacques Friedmann repr\u00e9sente un relais id\u00e9al pour Lucien Lavigne, pr\u00e9sident du directoire de la Caisse, maire de Chennevi\u00e8res et conseiller g\u00e9n\u00e9ral apparent\u00e9 RPR du Val-de-Marne. Mais aussi pour les pouvoirs publics et notamment Edmond Alphand\u00e9ry, le ministre de l'Economie, soucieux de relancer l'activit\u00e9 et inquiet de la frilosit\u00e9 des r\u00e9seaux bancaires classiques.", "url": "https://lexpansion.lexpress.fr/actualite-economique/surenchere-sur-les-taux-de-credit_1327398.html"}, {"title": "Regional", "text": "43 millions de Fran\u00e7ais en ont assez d'\u00eatre trait\u00e9s de provinciaux Bruno Bonduelle Albin Michel, 245 pages, 95 francs Paris et le d\u00e9sert fran\u00e7ais : le livre de Jean-Fran\u00e7ois Gra-vier, de 1947, exprimait une cons-tante historique, toujours d'actualit\u00e9.\nBruno Bonduelle, patron du groupe agroalimentaire qui porte son nom, Girondin dans l'\u00e2me et Lillois par choix, ne se contente pas de d\u00e9noncer l'hyperconcentration dont la capitale est \u00e0 la fois la b\u00e9n\u00e9ficiaire et la victime. Il plaide pour de v\u00e9ritables m\u00e9tropoles r\u00e9gionales, assez importantes pour f\u00e9d\u00e9rer le tissu des villes moyennes et pour tenir leur place dans l'espace europ\u00e9en. Un ouvrage passionn\u00e9 et argument\u00e9.", "url": "https://lexpansion.lexpress.fr/actualite-economique/regional_1452038.html"}, {"title": "Philippe vandebroucke et yves de la roche saint andre les hommes qui en verront le bout", "text": "Philippe Vandebrou-cke a le stress souriant : Nous sommes de nouveau entr\u00e9s dans une phase de dramatisation, comme le chantier en a d\u00e9j\u00e0 connu. F\u00e9vrier 1994 : Eurotunnel annonce que la mise en service du tunnel ne s'effectuera pas le 7 mars comme pr\u00e9vu. Le retard est \u00e9valu\u00e9 \u00e0 plusieurs semaines. Terminaux, quais, r\u00e9seau routier, postes douaniers, panneaux de signalisation, magasin hors taxes : sur place, tout est pr\u00eat, flambant neuf. Seul hic : les trains ne marchent pas.\nResponsable des op\u00e9rations-France depuis le d\u00e9part \u00e0 la retraite de Pierre Matheron en 1992, Vandebroucke savait que son r\u00f4le ne serait pas facile. Il a rejoint le tunnel sous la Manche en 1986 comme responsable des achats apr\u00e8s avoir dirig\u00e9 les activit\u00e9s de la SGE au Nigeria. Natif de Saint-Omer, il conna\u00eet la r\u00e9gion et sa population comme sa poche. A lui de finir le chantier et de livrer non pas un tunnel, mais un syst\u00e8me de transport complet et sans failles. On ne badine pas avec la s\u00e9curit\u00e9 des passagers. Les premiers essais de grande vitesse ont commenc\u00e9 en septembre avec le passage d'un train \u00e0 175 kilom\u00e8tres-heure. Voies, cat\u00e9naires, signalisation, refroidissement, ventilation : Chaque syst\u00e8me est test\u00e9, explique Vandebroucke. Puis on essaie d'int\u00e9grer les syst\u00e8mes entre eux.\nPannes de logiciels, surchauffe \u00e9lectrique, tout se conjugue pour retarder l'ouverture officielle Et c'est l\u00e0 que tout coince. Sur le site, les techniciens sont avares de commentaires. Surchauffe \u00e9lectrique dans le tunnel, probl\u00e8mes de transmissions \u00e0 l'int\u00e9rieur des trains, pannes de logiciels dans les locomotives, mises au point en trois ans au lieu de cinq selon les ratios habituels des compagnies de chemin de fer : les informations ne sont l\u00e2ch\u00e9es que par bribes. Mais le pessimisme r\u00e8gne. Nous nous effor\u00e7ons de terminer notre campagne d'essais \u00e0 temps afin de ne pas encourir de p\u00e9nalit\u00e9s de la part de la soci\u00e9t\u00e9 concessionnaire, avoue un responsable qui pr\u00e9f\u00e8re garder l'anonymat.\nNous ne serons cependant pas pr\u00eats pour l'inauguration officielle du 6 mai.\nAndr\u00e9 B\u00e9nard, comme \u00e0 son habitude, joue la force tranquille. Je n'ai aucune mauvaise conscience \u00e0 propos du retard. Nous savions que le syst\u00e8me de transport serait extr\u00eamement difficile \u00e0 mettre en oeuvre. Nous sommes dans une situation de compte \u00e0 rebours type Ariane. Nous ne l'arr\u00eaterons que lorsque nous nous jugerons pr\u00eats.\nPas facile, il est vrai, de faire passer trois types de trains diff\u00e9rents - TGV, navettes pour voitures de tourisme et navettes pour camions - dans un m\u00eame boyau. Surtout quand on joue la carte commerciale de la fr\u00e9quence, avec, par exemple, des d\u00e9parts de navettes tourisme toutes les quinze minutes aux heures de pointe.\nPas facile non plus d'assembler des trains complets lorsque les \u00e9l\u00e9ments vous parviennent au compte-gouttes des quatre coins de l'Europe, qu'il s'agisse des navettes tourisme, mont\u00e9es pour partie \u00e0 Bruges par ANF et BN, filiale de Bombardier, ou des navettes camions, construites par Breda-Fiat.\nPas facile, enfin, de maintenir la motivation des hommes quand la fin annonc\u00e9e du chantier signifie, pour la plupart, la mise au ch\u00f4mage.\n1 600 personnes travaillent encore sur le site c\u00f4t\u00e9 fran\u00e7ais, contre 5 000 au plus fort des travaux. Yves de La Roche Saint-Andr\u00e9, 61 ans, directeur des ressources humaines depuis novembre 1987, vit ce probl\u00e8me depuis le premier jour. En 1989, nous parvenions \u00e0 reclasser 60 % du personnel, raconte cet ancien de Saint-Gobain. En 1994, nous sommes tomb\u00e9s \u00e0 10 %. Entre-temps, la r\u00e9cession s'est install\u00e9e. Marquant brutalement la limite d'un syst\u00e8me de recrutement puisant 75 % de ses effectifs dans la population locale.\nLa premi\u00e8re vague d'embauches \u00e9tait catastrophique, se souvient Yves de La Roche. L'ANPE nous envoyait des gens sans pr\u00e9s\u00e9lection. Le nouveau DRH, en accord avec Pierre Matheron, rectifie le tir. Dans ses bureaux d\u00e9filent grosso modo deux cat\u00e9gories de candidats. Des ouvriers confirm\u00e9s, anciens sid\u00e9rurgistes, mineurs, salari\u00e9s du textile, et des jeunes sans emploi ou des ch\u00f4meurs de longue dur\u00e9e.\nAu prix d'un gigantesque effort de formation, 750 000 heures au total, chacun apprendra un nouveau m\u00e9tier. Une gageure, dans une r\u00e9gion o\u00f9 le taux de scolarisation est un des plus bas de France.\nMais une r\u00e9ussite au-del\u00e0 des esp\u00e9rances.\nSelon tous les t\u00e9moignages, le climat sera toujours excellent sur le site. En sept ans et demi de travaux, le chantier ne conna\u00eetra qu'une semaine de gr\u00e8ve, dans l'usine de voussoirs. Gr\u00e2ce aux primes d'incitation \u00e0 l'avancement et \u00e0 diverses indemnit\u00e9s, comme celle li\u00e9e au temps n\u00e9cessaire pour se rendre sur le site une fois le tunnel enfonc\u00e9 sous la mer, les ouvriers des tunnels \u00e9taient bien mieux pay\u00e9s que les autres. En moyenne, un salaire brut de 12 000 \u00e0 14 000 francs par mois. Mais, pour eux aussi, la fin du tunnel s'annonce morose. Nous avons pouss\u00e9 \u00e0 la mobilit\u00e9, explique Yves de La Roche. Mais les Calaisiens ne quittent pas facilement leur r\u00e9gion. En 1987, date du d\u00e9but du chantier, le taux de ch\u00f4mage \u00e9tait de 19 % en Calaisie. Il est tomb\u00e9 \u00e0 13,7 % au plus fort des travaux. Il remonte vers 19 %. Les grincheux diront que le tunnel n'aura \u00e9t\u00e9 qu'une courte parenth\u00e8se. Elle aura au moins eu le m\u00e9rite d'exister. Daniel Fortin", "url": "https://lexpansion.lexpress.fr/actualite-economique/philippe-vandebroucke-et-yves-de-la-roche-saint-andre-les-hommes-qui-en-verront-le-bout_1450796.html"}, {"title": "Pierre matheron l homme qui a demarre le chantier", "text": "Pour Pierre Matheron, l'aventure commence un beau jour d'octobre 1985 sur le port de Damiette, en Egypte. Ce port, c'est lui qui le construit, pour le compte de la SGE (Soci\u00e9t\u00e9 g\u00e9n\u00e9rale d'entreprises).\nIl est heureux, mais vaguement inquiet. C'est l'\u00e9poque o\u00f9 les grands chantiers \u00e0 l'export se font rares. A 58 ans, il se demande si cette mission n'est pas la derni\u00e8re. Si je ne retrouve pas un poste op\u00e9rationnel, je m'en vais , dit-il \u00e0 Serge Michel, alors pr\u00e9sident de la SGE, venu visiter le chantier. En d\u00e9cembre 1985, ce dernier le rappelle : Si on joue un r\u00f4le dans le tunnel sous la Manche, vous en serez le patron pour la France. Le tunnel sous la Manche ? Comme tous les expatri\u00e9s, Pierre Matheron en a suivi les p\u00e9r\u00e9grinations en \u00e9coutant Radio France Internationale. Sans \u00e9motion particuli\u00e8re. La ligne de RER Paris-Etoile - Neuilly, Fr\u00e9jus, le m\u00e9tro du Caire : il n'en est pas \u00e0 sa premi\u00e8re galerie souterraine. Cette fois, il s'agit de creuser trois boyaux d'environ 50 kilom\u00e8tres chacun, dont 38 sous la mer. Deux pour les trains et les navettes, et, au milieu, un tunnel de service reli\u00e9 aux autres tous les 375 m\u00e8tres.\nAujourd'hui encore, Pierre Matheron pose sur vous un regard interloqu\u00e9 quand vous lui parlez de chantier du si\u00e8cle. C'est sans doute un \u00e9v\u00e9nement qui sort de l'ordinaire, mais bien moins fabuleux que les projets qu'on a men\u00e9s pendant les ann\u00e9es 50, lorsqu'il fallait reconstruire tout le pays. M\u00eame placidit\u00e9 devant ce qu'il consid\u00e8re comme d'hypoth\u00e9tiques difficult\u00e9s techniques. Le tunnel cheminera dans de la craie bleue, peu perm\u00e9able, avec quelques incursions dans la craie blanche, plus poreuse. Le tout \u00e0 environ 40 m\u00e8tres sous le fond de la mer. Et, dans la partie la plus profonde, \u00e0 100 m\u00e8tres de la surface. A aucun moment les parois ne seront en contact avec l'eau. Seule inconnue : les failles, naturelles mais surtout artificielles, provenant de forages p\u00e9troliers ou des pr\u00e9c\u00e9dentes tentatives. A l'entendre, du g\u00e2teau. Pierre Parisot, directeur g\u00e9n\u00e9ral de la SGE et ex-pr\u00e9sident de Transmanche Link (TML), le GIE des constructeurs, ne partage pas cet avis : Les exemples historiques de telles r\u00e9alisations n'\u00e9taient pas convaincants. Les Japonais avaient mis quatorze ans \u00e0 creuser un tunnel sous-marin de 50 kilom\u00e8tres. Dans des conditions techniques et financi\u00e8res catastrophiques.\nD\u00e9bat d'experts. Lorsqu'il accepte le poste de directeur de la construction-France, en f\u00e9vrier 1985, Pierre Matheron, lui, n'a pas du tout le sentiment d'entrer dans l'histoire. D'embl\u00e9e, il s'attelle \u00e0 sa nouvelle t\u00e2che, sans n\u00e9gliger l'ancienne. Le week-end \u00e0 Damiette, le reste de la semaine \u00e0 Clamart pour participer aux travaux de conception du tunnel. Des r\u00e9unions entrecoup\u00e9es de quelques s\u00e9ances avec des journalistes de l'audiovisuel pour apprendre la communication de crise. Tout le monde le pressent d\u00e9j\u00e0 : ce qui donnera sa vraie dimension d'exception au chantier, ce sera l'ultram\u00e9diatisation et l'in\u00e9vitable amplification des probl\u00e8mes qu'elle suscitera. Le 12 f\u00e9vrier 1986, la France et la Grande-Bretagne signent le trait\u00e9 de Cantorb\u00e9ry, donnant le coup d'envoi officiel \u00e0 la r\u00e9alisation d'un lien fixe entre les deux pays.\nL'\u00e9t\u00e9 suivant, tous les grands choix techniques sont boucl\u00e9s. Il reste \u00e0 trouver la mani\u00e8re. De son exp\u00e9rience, Pierre Matheron a retir\u00e9 deux principes. Le premier : s'occuper des hommes. Par souci d'efficacit\u00e9. Quand j'ai dirig\u00e9 la construction du complexe sid\u00e9rurgique de Fos-sur-Mer, j'ai pass\u00e9 22 % de mon temps en gr\u00e8ve.\nCela m'a servi de le\u00e7on. Un chantier de l'ampleur du tunnel sous la Manche ne se dirige pas avec des m\u00e9thodes de ca\u00efd. Matheron adh\u00e8re compl\u00e8tement \u00e0 l'id\u00e9e du recrutement en majorit\u00e9 local. Plus tard, il sera de tous les comit\u00e9s d'entreprise, maintenant un dialogue permanent. Tout le monde en t\u00e9moigne : un vrai climat de confiance r\u00e9ciproque r\u00e9gnera tout au long des sept ann\u00e9es de travaux.\nLe tunnel a \u00e9t\u00e9 creus\u00e9 \u00e0 toute vitesse pour que le projet devienne irr\u00e9versible Deuxi\u00e8me principe : foncer, co\u00fbte que co\u00fbte. J'ai une passion pour les 2 CV. Et une seule mani\u00e8re de les conduire : pied au plancher , explique-t-il. Primaire en apparence, cette strat\u00e9gie sera la cl\u00e9 de vo\u00fbte du chantier. Actionnaires, banquiers et avocats des constructeurs se chamaillent ? Il creuse. A toute vitesse. Une progression irr\u00e9sistible qui rendra bient\u00f4t le projet irr\u00e9versible, \u00e0 moins de couler avec lui. Novembre 1986, les premiers terrassements d\u00e9marrent \u00e0 Sangatte, pr\u00e8s de Calais. Pierre M\u00e9haignerie, alors ministre de l'Equipement, et le pr\u00e9fet du Nord-Pas-de-Calais arpentent le site. Nous leur avons dit que nous creusions un simple trou de reconnaissance , se souvient Pierre Matheron.\nCe trou deviendra le puits de Sangatte, v\u00e9ritable poumon du chantier fran\u00e7ais. Un crat\u00e8re de 55 m\u00e8tres de diam\u00e8tre et de 65 m\u00e8tres de profondeur. Un formidable outil logistique qu'emprunteront le personnel, achemin\u00e9 par ascenseur, les locomotives et les wagons de d\u00e9blais, descendus par trois monte-charge, les tunneliers, d\u00e9coup\u00e9s en tron\u00e7ons avant d'\u00eatre assembl\u00e9s au pied du point de forage. Par l\u00e0 transiteront les voussoirs, ces anneaux de b\u00e9ton destin\u00e9s \u00e0 l'\u00e9tayage des tunnels, pratiquement livr\u00e9s en juste \u00e0 temps des usines de pr\u00e9fabrication install\u00e9es au bord du puits.\nCette fourmili\u00e8re sera le coup de g\u00e9nie du chantier. Un appareillage beaucoup plus productif que la galerie d'acc\u00e8s dont devront se contenter les Britanniques, emp\u00each\u00e9s par des contraintes g\u00e9ologiques.\nPourquoi ne pas en avoir r\u00e9v\u00e9l\u00e9 plus t\u00f4t la nature ? Parce que les autorisations des services d'urbanisme n'avaient toujours pas \u00e9t\u00e9 obtenues. Le plus prestigieux chantier du si\u00e8cle a d\u00e9marr\u00e9 sans permis de construire !", "url": "https://lexpansion.lexpress.fr/actualite-economique/pierre-matheron-l-homme-qui-a-demarre-le-chantier_1450765.html"}, {"title": "Nous n entendons pas rester numero deux tres longtemps", "text": "Il y a un mois, le 15 f\u00e9vrier 1993, prenait fin la bataille boursi\u00e8re pour le contr\u00f4le de Paramount Communications. Proposant pr\u00e8s de 10 milliards de dollars, le pr\u00e9tendant initial, Viacom, avait emport\u00e9 le morceau. Le nouveau groupe, issu du rapprochement entre Viacom, Paramount et Blockbuster Entertainment (fusionn\u00e9 avec Viacom en cours de route pour renforcer sa cr\u00e9dibilit\u00e9 financi\u00e8re), devient, avec 9 milliards de dollars de chiffre d'affaires, le deuxi\u00e8me groupe multim\u00e9dia aux Etats-Unis derri\u00e8re Time Warner.\nDe passage \u00e0 Paris pour une conf\u00e9rence organis\u00e9e par le courtier Donaldson, Lufkin & Jenrette, Sumner M. Redstone, chairman de Viacom, et son ins\u00e9parable chief executive officer Frank J. Biondi Jr. ont accept\u00e9 d'analyser avec L'Expansion la strat\u00e9gie de ce nouveau g\u00e9ant.\nL'Expansion. Auriez-vous imagin\u00e9, en annon\u00e7ant le rachat de Paramount en septembre dernier, qu'allait s'engager une bataille de cinq mois ?\nFI Sumner Redstone. Pour nous, l'op\u00e9ration a dur\u00e9 beaucoup plus de cinq mois. Nous \u00e9tions en n\u00e9gociations plus ou moins actives avec Paramount depuis plusieurs ann\u00e9es. Cela dit : non, nous n'imaginions pas une telle bataille. Si nous l'avions su, nous n'aurions pas fait l'op\u00e9ration. Mais nous en sommes maintenant ravis.\nY a-t-il un risque d'\u00e9chec, \u00e0 l'image de ce que l'on vient de voir avec la fusion annonc\u00e9e entre Bell Atlantic et TCI ?\nFI Sumner Redstone. Aucun. Le mot \u00e9chec ne figure d'ailleurs pas dans notre dictionnaire... Le rachat de Paramount est acquis. Et nous sommes tr\u00e8s confiants quant \u00e0 l'approbation par ses actionnaires de la fusion annonc\u00e9e avec Blockbuster Entertainment. Les actionnaires de Blockbuster vont accepter cette fusion car c'est la bonne solution. Ceux qui nous reprochent d'avoir achet\u00e9 Paramount trop cher n'ont jamais dirig\u00e9 une entreprise. Ils n'ont aucune id\u00e9e de la valeur des actifs et de toutes les synergies possibles.\nL'important n'est pas le cours de l'action aujourd'hui mais les b\u00e9n\u00e9fices \u00e0 long terme que peuvent en tirer les actionnaires de Viacom et Blockbuster. En lan\u00e7ant l'op\u00e9ration, nous savions tous que le prix de nos actions allait chuter. Mais pas un des principaux dirigeants n'y \u00e9tait oppos\u00e9. De fait, devenir le1 mondial du multim\u00e9dia est un objectif qui nous tente assez. Disons plut\u00f4t que nous n'entendons pas rester. 2 (derri\u00e8re Time Warner) tr\u00e8s longtemps...\nComment d\u00e9cririez-vous le travail qui vous attend ?\nFI Sumner Redstone. Quand nous avons pris le contr\u00f4le de Viacom, en 1987, la t\u00e2che qui se pr\u00e9sentait \u00e0 nous \u00e9tait vraiment difficile.\nMTV, notamment, \u00e9tait mal en point. On se moquait de nous : nous avions pay\u00e9 trop cher. La situation est tr\u00e8s diff\u00e9rente aujourd'hui.\nNous allons, avant tout, beaucoup nous amuser \u00e0 travailler tous ensemble et accomplir les desseins que nous avons en t\u00eate.\nFI Frank Biondi. Il y aura, bien s\u00fbr, beaucoup de travail. Mais mis \u00e0 part quelques probl\u00e8mes de double emploi, principalement au niveau de l'encadrement, toutes les activit\u00e9s du nouveau groupe s'embo\u00eetent presque parfaitement.\nDes cessions d'actifs sont-elles pr\u00e9vues ?\nFI Sumner Redstone. Nous avons dit, depuis le d\u00e9but, qu'aucune des activit\u00e9s de Paramount n'\u00e9tait \u00e0 vendre. Notre position n'a pas chang\u00e9. La vente d'actifs ne fait pas partie de nos moyens de financement. Cela \u00e9tant dit, nous sommes des gens raisonnables et opportunistes : il est donc possible que certains actifs non strat\u00e9giques soient vendus un jour ou l'autre.\nLe studio Paramount n'est-il pas dans une situation difficile ?\nFI Frank Biondi. Ses performances sont insuffisantes, c'est vrai.\nMais il n'y a aucune urgence. Bien que les films constituent la partie la plus visible de Paramount, le studio repr\u00e9sente aujourd'hui moins de 3 % du cash-flow du nouveau groupe. Et m\u00eame s'il vient \u00e0 marcher fort, ce pourcentage restera inf\u00e9rieur \u00e0 10 %.\nFI Sumner Redstone. Il faut faire la part des choses. La plupart des studios peuvent gagner beaucoup d'argent, mais en perdent \u00e9galement beaucoup la fois d'apr\u00e8s. Cet \u00e9t\u00e9, par exemple, les sorties de Paramount sont pleines de promesses. Par ailleurs, nous souhaitons accro\u00eetre la production de Paramount avec des films \u00e0 petit budget. Notre association avec Blockbuster va surtout nous permettre d'avoir acc\u00e8s \u00e0 son fichier de clients, riche de 40 millions de noms. Nous allons pouvoir conna\u00eetre les go\u00fbts cin\u00e9matographiques pr\u00e9cis de chaque cat\u00e9gorie d'individus. Et, pourquoi pas, arriver \u00e0 remporter 5 succ\u00e8s pour 10 films produits, contre une moyenne de 3 pour la profession. Qu'on ne s'y trompe pas : le principal actif de Paramount est son catalogue de films et de s\u00e9ries t\u00e9l\u00e9vis\u00e9es. Combin\u00e9 \u00e0 ceux de Viacom et de Blockbuster, c'est le plus beau portefeuille au monde.\nL'activit\u00e9 de Blockbuster - la vente et la location de cassettes vid\u00e9o - n'est-elle pas condamn\u00e9e par l'\u00e9mergence de la t\u00e9l\u00e9vision \u00e0 la carte ?\nFI Sumner Redstone. Nous ne croyons \u00e9videmment pas \u00e0 ce jugement, largement repris dans la presse am\u00e9ricaine. Sous l'impulsion de ses dirigeants, Blockbuster s'est brillamment diversifi\u00e9 dans la musique, la t\u00e9l\u00e9vision et le cin\u00e9ma. La croissance de la soci\u00e9t\u00e9 est loin d'\u00eatre achev\u00e9e. Et si la r\u00e9volution num\u00e9rique limite, un jour, la croissance de Blockbuster aux Etats-Unis, celle-ci se fera ailleurs.\nPourquoi pas en Europe ?\nFI Frank Biondi. C'est comme Coca-Cola. Cela fait longtemps que la croissance de Coca-Cola est r\u00e9duite aux Etats-Unis, mais tous les march\u00e9s \u00e9trangers nourrissent son d\u00e9veloppement. Cela dit, il va falloir attendre de nombreuses ann\u00e9es avant que la t\u00e9l\u00e9vision \u00e0 la carte devienne une r\u00e9alit\u00e9. En outre, nous faisons le pari que nous en serons l'un des principaux acteurs le jour venu. D'abord parce que nous sommes devenus le premier client d'Hollywood, et allons donc disposer d'un pouvoir de n\u00e9gociation de plus en plus important. De plus, Blockbuster Video est une marque tr\u00e8s forte, fantastique pour ce type de services. Enfin, nous disposons de la technologie ad\u00e9quate. Nous r\u00e9alisons une exp\u00e9rience de t\u00e9l\u00e9vision interactive avec ATT, pr\u00e8s de San Francisco. Et Nynex est pour nous un nouveau partenaire technologique.\nFI Sumner Redstone. L'expertise de Blockbuster dans le commerce de d\u00e9tail est unique. A l'image de ce que font Disney et Warner, nous allons rapidement pouvoir lancer une cha\u00eene de magasins proposant des produits d\u00e9riv\u00e9s Paramount, MTV, etc. C'est presque possible du jour au lendemain.\nLes deux \u00e9quipes de sport de Paramount ont-elles leur place dans votre groupe ?\nFI Frank Biondi. Absolument. Nous consid\u00e9rons les \u00e9quipes sportives comme des programmes t\u00e9l\u00e9 en puissance. C'est d'ailleurs \u00e9galement l'utilisation qu'en fait Ted Turner, avec succ\u00e8s. Et regardez Fox : ils viennent de payer tr\u00e8s cher pour prendre \u00e0 CBS les droits de diffusion de notre championnat de football. De fa\u00e7on g\u00e9n\u00e9rale, je pense que le sport a un r\u00f4le \u00e9norme en termes de programmation.\nEt l'\u00e9dition ?\nFI Sumner Redstone. Nous avons achet\u00e9 un groupe diversifi\u00e9, pas seulement un studio de cin\u00e9ma ! Les autres activit\u00e9s nous int\u00e9ressent autant. Notamment l'\u00e9dition, qui est tr\u00e8s rentable. L\u00e0 aussi, les d\u00e9veloppements possibles sont immenses. Par exemple, profiter du r\u00e9seau des magasins Blockbuster pour distribuer nos livres. Ou utiliser la cr\u00e9ativit\u00e9 de MTV ou de Nickelodeon sur des supports \u00e9crits : livres ou journaux.\nFI Frank Biondi. Surtout, les copyrights de notre maison d'\u00e9dition sont un gisement de sujets de films, de programmes de t\u00e9l\u00e9vision, de CD-ROM, etc. Certains contrats d'\u00e9dition porteront sur un livre et le film qui en sera tir\u00e9 par la suite. Nous souhaitons devenir le premier \u00e9diteur mondial de jeux vid\u00e9o et de CD-ROM.\nQuels vont \u00eatre, au d\u00e9but, les moteurs de la croissance du nouveau groupe ?\nFI Frank Biondi. Notre principal effort va porter sur le merchandising : la vente de toutes sortes de produits d\u00e9riv\u00e9s dans les magasins Blockbuster et de nouveaux points de vente sp\u00e9cialis\u00e9s.\nEnsuite, nous allons continuer de d\u00e9velopper des r\u00e9seaux mondiaux de t\u00e9l\u00e9vision. MTV est d\u00e9j\u00e0 re\u00e7u dans 280 millions de foyers.\nNickelodeon a pris la suite : la cha\u00eene est d\u00e9j\u00e0 disponible en Grande-Bretagne via le bouquet BSkyB. Nos cha\u00eenes VH-1 ou Showtime peuvent prendre le relais. Il est envisageable de cr\u00e9er un programme par satellite diffus\u00e9 sur les 11 000 \u00e9crans install\u00e9s dans les magasins Blockbuster \u00e0 travers le monde. Troisi\u00e8me priorit\u00e9 : les nouveaux m\u00e9dias, comme le CD-ROM.\nLes services de t\u00e9l\u00e9vision interactive ne viendront que bien plus tard, mais nous serons au rendez-vous. Gr\u00e2ce \u00e0 Blockbuster, environ 70 % de nos clients ont moins de 25 ans. C'est essentiel, car nous croyons que cette classe d'\u00e2ge constitue la client\u00e8le naturelle de ces futurs services. MTV commence ainsi \u00e0 proposer un programme de t\u00e9l\u00e9achat, adapt\u00e9 \u00e0 son public. Le shopping \u00e0 domicile est en effet un cr\u00e9neau sur lequel nous entendons aussi \u00eatre tr\u00e8s pr\u00e9sents dans l'avenir.\nDans la perspective des futures autoroutes de l'information , comptez-vous d\u00e9velopper votre pr\u00e9sence dans le c\u00e2ble ?\nFI Sumner Redstone. A priori, non. Le c\u00e2ble ne repr\u00e9sente qu'une petite partie de notre activit\u00e9. C'est une chance, car les c\u00e2blo-op\u00e9rateurs vont au-devant de s\u00e9v\u00e8res difficult\u00e9s. Ils vont tous chercher, je pense, \u00e0 se rapprocher de soci\u00e9t\u00e9s de programmes.\nCar les moyens de distribution importent peu : c'est le contenu qui fera la diff\u00e9rence. Notre strat\u00e9gie, qui ne date pas de l'acquisition de Paramount, est d'\u00eatre positionn\u00e9s de ce c\u00f4t\u00e9-l\u00e0.\nNous sommes une soci\u00e9t\u00e9 de programmes : ce sont eux qui apportent la valeur ajout\u00e9e.\nFI Frank Biondi. Les prix, dans la distribution, vont ob\u00e9ir aux m\u00eames r\u00e8gles que les mati\u00e8res premi\u00e8res. Le c\u00e2ble est aujourd'hui le principal vecteur de distribution des images aux Etats-Unis, mais il va vite \u00eatre concurrenc\u00e9 par la diffusion directe par satellite (d\u00e8s cet \u00e9t\u00e9), puis par le t\u00e9l\u00e9phone. D'ici sept \u00e0 dix ans, nous pensons que 60 % des foyers am\u00e9ricains auront acc\u00e8s aux nouveaux services \u00e0 domicile, sous une forme ou sous une autre. Mais dans un premier temps, la technologie n\u00e9cessaire \u00e0 l'acc\u00e8s au cin\u00e9ma \u00e0 la carte , par exemple, rendra tr\u00e8s cher ce type de services. Leur diffusion \u00e0 un large public n'est donc pas pour demain.\nAvez-vous des projets \u00e0 l'\u00e9tranger ?\nFI Frank Biondi. Nous y sommes d\u00e9j\u00e0 tr\u00e8s pr\u00e9sents. MTV touche d'ores et d\u00e9j\u00e0 plus de gens en Europe qu'aux Etats-Unis. Et le continent repr\u00e9sente une grosse part des recettes que nous tirons de la vente de programmes de t\u00e9l\u00e9vision. L'un des aspects les plus int\u00e9ressants de nos m\u00e9tiers est pr\u00e9cis\u00e9ment la mondialisation de nos produits : films, jeux, programmes de t\u00e9l\u00e9vision, musique... L'Europe n'est en retard que dans les nou- veaux r\u00e9seaux interactifs. Sinon, nous consid\u00e9rons des groupes tels que Canal +, Kirsh, PolyGram, Bertelsmann, BSkyB comme des acteurs de poids.\nFI Sumner Redstone. Nous allons travailler \u00e0 l'\u00e9tranger avec Nynex, l'un de nos nouveaux partenaires. Il est d\u00e9j\u00e0 pr\u00e9sent dans le c\u00e2ble en Grande-Bretagne et, surtout, conna\u00eet tr\u00e8s bien l'Asie. Nynex va donc nous aider \u00e0 nous d\u00e9velopper l\u00e0-bas.", "url": "https://lexpansion.lexpress.fr/actualite-economique/nous-n-entendons-pas-rester-numero-deux-tres-longtemps_1448241.html"}, {"title": "Lundi 21 mars guillaume dard 35 ans pdg de la banque du louvre", "text": "A croire qu'il y a eu au d\u00e9part une erreur d'aiguillage. Depuis qu'il est sorti de l'Essec, en 1979, ses 21 ans \u00e0 peine r\u00e9volus, et apr\u00e8s deux ans de coop\u00e9ration \u00e0 Abidjan (C\u00f4te- d'Ivoire), Guillaume Dard n'a connu qu'un seul univers : celui de la finance. Bizarre, pour un commercial de formation. Mais la bouture semble avoir plut\u00f4t bien pris. Sa premi\u00e8re exp\u00e9rience de banquier, il la fera \u00e0 la Banque Vernes, avant mais aussi apr\u00e8s la nationalisation, comme responsable de comptes de grandes entreprises. Trois ans plus tard, il participe \u00e0 la cr\u00e9ation de la Banque fran\u00e7aise de tr\u00e9sorerie, la BFT, une des premi\u00e8res banques de march\u00e9, cr\u00e9\u00e9e en plein big-bang financier. Son r\u00f4le : directeur des march\u00e9s financiers. Ensuite, direction le Groupe du Louvre pour fonder, d\u00e8s le 1er janvier 1988, avec l'appui du pr\u00e9sident Jean Taittinger, la Banque du Louvre. La banque, surtout tour-n\u00e9e vers la gestion priv\u00e9e et institutionnelle, g\u00e8re aujourd'hui 10 milliards de francs et emploie plus de 100 personnes.", "url": "https://lexpansion.lexpress.fr/actualite-economique/lundi-21-mars-guillaume-dard-35-ans-pdg-de-la-banque-du-louvre_1444352.html"}, {"title": "L italie se joue de la crise pas la france", "text": "L'\u00e9volution des faillites est, on le sait, un bon indicateur \u00e9conomique. Et, de fait, les derni\u00e8res statistiques europ\u00e9ennes publi\u00e9es par Dun & Bradstreet apportent un \u00e9clairage significatif non seulement sur l'h\u00e9t\u00e9rog\u00e9n\u00e9it\u00e9 de la conjoncture d'un pays \u00e0 l'autre, mais aussi sur les diff\u00e9rents degr\u00e9s de r\u00e9sistance des tissus industriels nationaux.\nPremier enseignement, les pays les plus au nord semblent tir\u00e9s d'affaire. En 1993, le nom-bre de d\u00e9faillances d'entreprise est rest\u00e9 stable en Finlande (alors qu'il avait pratiquement doubl\u00e9 en 1991) ; il a m\u00eame chut\u00e9 de 11,2 % au Royaume-Uni, de 15,5 % en Su\u00e8de et de 32,9 % en Norv\u00e8ge. Seul le Danemark fait bande \u00e0 part, avec une progression de 21,2 %.\nDeuxi\u00e8me enseignement, les pays de la zone mark, \u00e0 monnaie forte, restent tr\u00e8s atteints par la crise. C'est le cas de l'Allemagne (+ 37,2 %), mais aussi celui de l'Autriche (+ 31,7 %) et des Pays-Bas (+ 30,1 %).\nTroisi\u00e8me enseignement, l'Italie continue de nous surprendre. C'est \u00e9videmment la d\u00e9valuation de la lire qui lui permet d'afficher un modeste + 1,3 %. Mais, en revenant plusieurs ann\u00e9es en arri\u00e8re, on s'aper\u00e7oit que les entreprises de la p\u00e9ninsule ont toujours \u00e9t\u00e9 relativement insensibles \u00e0 l'environnement \u00e9conomique. Le nombre de faillites est en effet rest\u00e9 pratiquement du m\u00eame ordre, autour de 13 000, entre 1989 (p\u00e9riode de boom) et 1992 (p\u00e9riode de crise).\nQuatri\u00e8me enseignement, la France est encore tr\u00e8s touch\u00e9e. Les faillites ont augment\u00e9 en 1993 de 17,8 %, franchissant la barre des 63 000. C'est le record europ\u00e9en. Mais attention, au contraire de l'Italie, la France s'est toujours signal\u00e9e, quelle que soit la conjoncture, par un nombre \u00e9lev\u00e9 de d\u00e9faillances d'entreprise : d\u00e9j\u00e0 40 000 en l'an de gr\u00e2ce 1989. Ce ph\u00e9nom\u00e8ne tient aux faiblesses structu- relles de ses PME qui, m\u00eame par beau temps, souffrent d'une forte mortalit\u00e9. Un taux qui, bien entendu, s'aggrave quand l'activit\u00e9 se d\u00e9t\u00e9riore.\nBref, les faillites n'ont pas l'unique m\u00e9rite de constituer un bon barom\u00e8tre conjoncturel ; elles expliquent aussi pourquoi, confront\u00e9s \u00e0 un contexte identique, certains pays s'en sortent mieux que d'autres. On n'a pas fini de m\u00e9diter sur la flexibilit\u00e9 des PME italiennes et sur la fragilit\u00e9 de leurs homologues fran\u00e7aises.", "url": "https://lexpansion.lexpress.fr/actualite-economique/l-italie-se-joue-de-la-crise-pas-la-france_1444345.html"}, {"title": "Le monsieur propre du foot", "text": "Qu'y a-t-il de commun entre une coquille Saint-Jacques et un ballon de foot ? Rien, sinon un mode de gestion. Rigoureux, t\u00eatu, appliqu\u00e9.\nBref, breton.\nRigueur sur les stades, vous rigolez ! disait-on dans les vestiaires.\nEh bien non, depuis le 19 f\u00e9vrier dernier, la r\u00e9forme est en marche, les structures sont en place et la morale proclam\u00e9e. Et voil\u00e0 comment No\"l Le Graet, Breton bretonnant, PDG d'une PME de plats cuisin\u00e9s, est devenu le patron du football fran\u00e7ais. Justicier des stades, interlocuteur des ministres, tombeur de Tapie... En fait, jusqu'\u00e0 cette funeste affaire de gros sous entre Valenciennes et Marseille durant l'\u00e9t\u00e9 1993, sa notori\u00e9t\u00e9 n'avait pas d\u00e9pass\u00e9 les rayons des supermarch\u00e9s ou les instances du football. Mais depuis, par juges et avocats interpos\u00e9s, le petit patron de Guingamp est devenu le Monsieur Propre des pelouses. Officiellement pr\u00e9sident de la Ligue nationale de football. Fruit d'une longue patience et d'une vraie passion. La passion du foot, \u00e9videmment, n\u00e9e sur le terrain comme pour tous les gamins. Sans \u00eatre un futur Platini, il s'amusait bien comme ailier droit \u00e0 Guingamp dans le club la\u00efc mont\u00e9 par des instituteurs. Je l'ai eu comme moniteur \u00e0 Br\u00e9hec, \u00e0 la colonie de vacances Les Petits Gars, raconte Bernard Cartier, aujourd'hui vice-pr\u00e9sident d'En avant Guingamp, coiffeur de son \u00e9tat, qui se d\u00e9m\u00e8ne plus sur la Coupe de foot que sur celle des cheveux. Il sent venir les coups et ne se trompe pas souvent. Il adore le foot, il adore Guingamp, il adore la gestion.\nLe tout r\u00e9uni a fait, en vingt ans, de No\"l Le Graet un notable incontest\u00e9. D\u00e9marrage modeste comme instituteur en Normandie (un an), passage \u00e0 la tr\u00e9sorerie g\u00e9n\u00e9rale \u00e0 Neuilly-sur-Seine (un an) et retour rapide au pays natal en tant que grossiste en \u00e9lectrom\u00e9nager.\nCa marche et \u00e7a durera dix-sept ans. En 1985, il rach\u00e8te une entreprise de charcuterie en difficult\u00e9, Celtigel, bazarde la charcuterie et se lance dans le plat cuisin\u00e9 surgel\u00e9. De 27 salari\u00e9s, il grimpe \u00e0 140 en rachetant au passage (en partenariat avec Roullier et la coop\u00e9rative de Lamballe) une conserverie (St\u00e9phan). Il annonce 170 millions de francs de chiffre d'affaires pour 1993. Il investit, vend aux grandes surfaces, am\u00e9nage le temps de travail pour les m\u00e8res de famille et \u00e9tudie le lancement d'une troisi\u00e8me affaire. Bref, il g\u00e8re. L'ann\u00e9e, dit-il modestement, aura \u00e9t\u00e9 convenable.\nIl ne m\u00e9lange pas les genres : \u00e0 c\u00f4t\u00e9 du patron d'entreprise, il y a le passionn\u00e9 de football Modeste comme son usine bard\u00e9e de blanc, jaune, bleu et plant\u00e9e dans la zone artisanale de Pl\u00e9lo, entre Guingamp et Saint-Brieuc. Avec ses lunettes, ses costumes sombres et sa voix lisse, No\"l Le Graet n'a rien d'un leader charismatique. Seuls la XM grenat avec t\u00e9l\u00e9phone et l'avion priv\u00e9 - un Falcon - qu'il a rachet\u00e9 \u00e0 une filiale du Cr\u00e9dit agricole sont l\u00e0 pour transcender les surgel\u00e9s.\nCar \u00e0 c\u00f4t\u00e9 de l'entreprise, il y a le foot, qui lui a taill\u00e9 un costume de dimension sup\u00e9rieure.\nDu petit club d'En avant Guingamp, dont il est devenu pr\u00e9sident en 1972, il a fait une vedette de deuxi\u00e8me division (redescendue cette ann\u00e9e), qui, apoth\u00e9ose, a brill\u00e9 en Coupe de France. Ainsi Guingamp, cit\u00e9 m\u00e9di\u00e9vale, haut lieu de la culture bretonne, est-il devenu un haut lieu du foot : son stade (dont la construction a \u00e9t\u00e9 d\u00e9cid\u00e9e par No\"l Le Graet) aligne autant de places (8 000) que la commune compte d'habitants. Les soirs de match (11 000 billets vendus \u00e0 la derni\u00e8re rencontre en f\u00e9vrier), No\"l Le Graet ne s'installe pas dans une loge officielle mais \u00e0 c\u00f4t\u00e9 de son \u00e9pouse Annie \u00e0 la place 0061. Il rate rarement un match, dit un de ses amis. Et m\u00eame s'il est \u00e0 la Martinique, il t\u00e9l\u00e9phone pour savoir le score.\nAvec ses maillots rouges et ses shorts noirs, Guingamp s'est hiss\u00e9 au niveau des grandes \u00e9quipes r\u00e9gionales. En avant, invaincu depuis 26 matchs officiels, comprend 30 salari\u00e9s dont 22 joueurs, pay\u00e9s de 8 000 \u00e0 28 000 francs, et fait 15 millions de francs de chiffre d'affaires. Ses recettes proviennent du guichet (20 %), des subventions de la ville et du d\u00e9partement (20 %), des rentr\u00e9es publicitaires (35 %) et le reste des redevances t\u00e9l\u00e9 revers\u00e9es par la Ligue nationale. Je pense, dit No\"l Le Graet, que l'on peut g\u00e9rer le foot comme n'importe quelle entreprise.\nMais attention, on ne m\u00e9lange pas les genres. D'ailleurs, les salari\u00e9s de Celtigel ne jouent pas au foot et la soci\u00e9t\u00e9 n'est que le troisi\u00e8me sponsor du club. Lundi, mardi et vendredi, No\"l Le Graet, pr\u00e9sident de Celtigel, est \u00e0 Pl\u00e9lo. On ne parle pas de foot, sauf le soir avec des copains. Mercredi et jeudi, No\"l Le Graet, pr\u00e9sident de la Ligue nationale de football, est \u00e0 Paris boulevard de Courcelles, o\u00f9 l'attendent une voiture, un chauffeur et un appartement, mais pas de r\u00e9mun\u00e9ration.\nEn Bretagne, en revanche, ses activit\u00e9s sont plus solitaires. Pas de participation \u00e0 la chambre de commerce ou \u00e0 l'union patronale. Pas de place au conseil municipal. Il s'est pourtant d\u00e9men\u00e9 l'an dernier avec le Cr\u00e9dit agricole pour susciter des vocations d'entrepreneurs sur l'agropole de Guingamp. Pari gagn\u00e9 : un jeune cr\u00e9ateur va installer une d\u00e9cortiqueuse de coquilles Saint-Jacques. Pas totalement inint\u00e9ressant pour qui confectionne ces m\u00eames coquilles !\nPas de tentation \u00e9lectorale. Mes activit\u00e9s, explique-t-il, ne sont pas compatibles avec un mandat politique. Cela ne serait pas convenable. Pour l'instant du moins. On le dit socialisant, comme tout le monde dans cette Bretagne rouge depuis 1789. Socialisant mais pas socialiste. Il n'a jamais recherch\u00e9 la popularit\u00e9, dit Bertrand Bouedec, adjoint au maire charg\u00e9 des sports. Il est efficace. Mais sa vie c'est Guingamp, o\u00f9 il s'est fait construire une maison bunker tout pr\u00e8s de la vieille place du Centre. Sa femme et ses trois filles Val\u00e9rie, Carole et Servane - deux travaillent dans l'entreprise, la troisi\u00e8me est \u00e0 Sup de Co-Brest, - ses deux petites-filles et son r\u00e9seau. Il est une sorte de porte-drapeau de la Bretagne, un peu comme Alexie Gourvernec (le PDG de Brittany Ferries), dit Marcel Nicolas, directeur g\u00e9n\u00e9ral du Cr\u00e9dit agricole des C\u00f4tes-d'Armor, qui est aussi son banquier. Son d\u00e9fi personnel, c'\u00e9tait de mettre de l'ordre dans le football.\nApparemment \u00e7a n'a pas \u00e9t\u00e9 si simple de le faire monter de Guingamp \u00e0 Paris. Il \u00e9tait bien depuis quelques ann\u00e9es dans les instances, comme on dit, au syndicat des pr\u00e9sidents de club et au conseil d'administration de la Ligue - o\u00f9 il lui arrivait de n\u00e9gocier les droits de t\u00e9l\u00e9vision. Mais lorsqu'il a fallu en 1991 trouver un nouveau pr\u00e9sident pour remplacer Jean Sadoul, d\u00e9c\u00e9d\u00e9, No\"l Le Graet n'\u00e9tait pas vraiment partant. Rien ne l'appelait sur le devant de la sc\u00e8ne, raconte Jean-Michel Aulas, le pr\u00e9sident de l'Olympique lyonnais, par ailleurs PDG de la soci\u00e9t\u00e9 Cegid (informatique). Il \u00e9tait d'une discr\u00e9tion l\u00e9gendaire : il a fallu convaincre en interne les gens de la Ligue nationale, et il a \u00e9t\u00e9 \u00e9lu \u00e0 une \u00e9crasante majorit\u00e9. Objectif, le changement. De fait, il y avait, ou plut\u00f4t il y a, \u00e0 faire. Furiani, la violence, les d\u00e9ficits, les abus fiscaux, les magouilles... Cette fois-ci, la machine \u00e0 laver est en route. Dans les structures et dans les m\u00e9thodes. Les structures : entre la Ligue, la F\u00e9d\u00e9, l'Union des syndicats, les bureaux, les comit\u00e9s, les commissions, les clubs, les professionnels, les amateurs, les dirigeants, les s\u00e9lectionneurs, les arbitres, les joueurs, ouf, le monde du football est encore plus subtil que le minist\u00e8re des Finances. Simplifions, a propos\u00e9 No\"l Le Graet, soutenu par les grands pr\u00e9sidents de club (Lyon, Monaco, Nantes, Laval, Le Havre, Auxerre, Bordeaux, etc.). A quelques exceptions pr\u00e8s, celles de Jean-Louis Borloo, maire de Valenciennes, qui avait \u00e9t\u00e9 son challenger malheureux pour la pr\u00e9sidence de la Ligue nationale, et naturellement de Bernard Tapie, pr\u00e9sident de l'OM, plac\u00e9 sous contr\u00f4le judiciaire, et appel\u00e9 \u00e0 d\u00e9missionner avant le 20 avril.\nIl veut un ex\u00e9cutif fort, o\u00f9 professionnels et amateurs sont repr\u00e9sent\u00e9s \u00e0 \u00e9galit\u00e9 En accord avec le nouveau pr\u00e9sident de la F\u00e9d\u00e9ration, Claude Simonet, \u00e9lu le 19 f\u00e9vrier, il pr\u00f4ne la constitution d'un ex\u00e9cutif fort o\u00f9 seraient repr\u00e9sent\u00e9es \u00e0 \u00e9galit\u00e9 les deux familles du football, les professionnels et les amateurs. R\u00e9forme programm\u00e9e d'ici au mois de juin pour r\u00e9pondre \u00e0 la fois au voeu de Mich\u00e8le Alliot-Marie, ministre des Sports, et aux imp\u00e9ratifs de la Coupe du monde de 1998.\nTous ne sont pas d'accord sur la proc\u00e9dure. Le pr\u00e9sident de Valenciennes, Jean-Louis Borloo, par exemple : Le football, c'est comme le PMU, le responsable au sommet devrait \u00eatre d\u00e9sign\u00e9 par l'Etat.\nEn attendant, le petit patron breton poursuit son chemin : Quand j'ai pris la pr\u00e9sidence de la Ligue en 1991, dit-il, il y avait un d\u00e9ficit cumul\u00e9 des clubs professionnels de 650 millions de francs.\nNous l'avons ramen\u00e9 \u00e0 190 et j'ai bon espoir d'\u00e9quilibrer en 1994.\nIl faut savoir qui s\u00e9lectionne qui et comment ; qui paie qui et combien. Autrement dit, suivez En avant. D'ailleurs, pr\u00e9cise No\"l Le Graet, sur 42 clubs, 41 appliquent d\u00e9j\u00e0 nos r\u00e8gles. Le r\u00e9calcitrant, suivez son regard, est quelque part l\u00e0-bas vers la M\u00e9diterran\u00e9e.", "url": "https://lexpansion.lexpress.fr/actualite-economique/le-monsieur-propre-du-foot_1443006.html"}, {"title": "LE CHIFFRE A RETENIR", "text": "-1,2%En France, c'est le recul des ventes dans le grand commerce en f\u00e9vrier, en volume. Apr\u00e8s le raffermissement des deux derniers mois, les m\u00e9nages ont r\u00e9duit leurs achats avec la fin des soldes. Cette baisse affecte toutes les formes de distribution, en particulier les grands magasins, dont les ventes ont chut\u00e9 de 5 % en un mois. Dans l'automobile, les immatriculations ont progress\u00e9 de 7,3 % sur un an et vont rebondir gr\u00e2ce aux primes. Mais le freinage des salaires s'intensifiant et l'horizon sur le march\u00e9 du travail restant bouch\u00e9, la consommation des m\u00e9-nages devrait encore stagner.", "url": "https://lexpansion.lexpress.fr/actualite-economique/le-chiffre-a-retenir_1441670.html"}, {"title": "Jean yves demeillat l homme du tunnelier", "text": "En avril 1986, lorsqu'il arrive sur le chantier, Jean-Yves Demeillat n'a jamais creus\u00e9 de tunnel de sa vie. Huit ans plus tard, celui que tout le monde appelle le capitaine fait figure de h\u00e9ros. Et cette gloire, il la doit \u00e0 Brigitte. Brigitte, c'est le nom de bapt\u00eame du premier tunnelier entr\u00e9 en service en France. Plut\u00f4t r\u00e9calcitrante, la machine n'a parcouru que 50 m\u00e8tres en trois mois.\nAutant dire qu'elle fait du surplace. Les financiers s'affolent devant les pannes \u00e0 r\u00e9p\u00e9tition. Le moral des troupes est au plus bas. Les Britanniques, eux, ont d\u00e9marr\u00e9 le 15 d\u00e9cembre 1987. D\u00e9buts consid\u00e9r\u00e9s comme laborieux, alors qu'ils tiennent une moyenne de 100 m\u00e8tres par semaine. Alors, que dire de Brigitte ? Andr\u00e9 B\u00e9nard, le pr\u00e9sident d'Eurotunnel pique une col\u00e8re : Les machines, je les aime bien. Mais je pr\u00e9f\u00e9rerais qu'on leur botte les fesses pour qu'elles avancent plus vite. Quand on conna\u00eet Jean-Yves Demeillat, on comprend tout de suite pourquoi Brigitte s'est subitement d\u00e9cid\u00e9e \u00e0 avancer. Ce capitaine n'est pas sans rappeler le Haddock de Herg\u00e9 : outre la barbe fournie, il partage avec lui une r\u00e9elle propension \u00e0 vitup\u00e9rer \u00e0 tout bout de champs. Demeillat est un marin. Officier m\u00e9canicien de premi\u00e8re classe sur des p\u00e9troliers pendant vingt-quatre ans avant de prendre une retraite anticip\u00e9e. Le rapport avec un tunnelier ? Entre un supertanker tr\u00e8s automatis\u00e9 et une machine \u00e0 forer, il y a peu de diff\u00e9rence , explique-t-il.\nComble de chance, il conna\u00eet bien Brigitte. Il l'a rencontr\u00e9e au berceau, \u00e0 Portland, chez son g\u00e9niteur am\u00e9ricain, Robbins.\nReconverti au sein du Bureau V\u00e9ritas apr\u00e8s avoir quitt\u00e9 la marine, il a \u00e9t\u00e9 charg\u00e9 d'auditer le premier tunnelier command\u00e9 par les Fran\u00e7ais. Peu diplomate de nature, l'homme fait une immersion fracassante dans le milieu tr\u00e8s ferm\u00e9 du BTP. Quand un \"b\u00e9tonneux\" se rend compte que son marteau-piqueur ne marche pas, il le jette \u00e0 la poubelle, ironise Demeillat. Nous, les ing\u00e9nieurs de la marine, nous avons une autre culture. Quand un bateau est parti en mer et qu'il se met \u00e0 d\u00e9conner, nous ne pouvons faire autrement que de nous d\u00e9brouiller pour le r\u00e9parer. C'est pr\u00e9cis\u00e9ment la situation dans laquelle se trouve Brigitte quand il la prend en main. Imaginez une machine de 380 m\u00e8tres de long engag\u00e9e dans un boyau. Incapable d'avancer et encore moins de reculer. Un monstre \u00e0 tout faire, du forage \u00e0 la pose des voussoirs en passant par les injections de b\u00e9ton de consolidation. Dans son ventre, un \u00e9quipage d'environ 250 personnes travaillant dans des conditions p\u00e9nibles. Certains ouvriers perdront entre 7 et 10 kilos. Avec Demeillat-la-d\u00e9brouille \u00e0 ses basques, le tunnelier d\u00e9marre enfin. Le premier kilom\u00e8tre est boucl\u00e9 en un an. Ensuite, ce sera une succession de records de vitesse. Brigitte finira son travail le 1er d\u00e9cembre 1990, avec quelques jours d'avance sur le contrat. 16,5 kilom\u00e8tres auront \u00e9t\u00e9 parcourus, deux de plus que pr\u00e9vu. Un bilan terni par un drame. En 1989, un ouvrier trouve la mort dans le tunnel. Au total, il y en aura neuf, fran\u00e7ais et britanniques. C'est mon plus mauvais souvenir, dit Pierre Matheron. M\u00eame si le taux de fr\u00e9quence des accidents a \u00e9t\u00e9 moiti\u00e9 moins \u00e9lev\u00e9 que la moyenne de la profession.\nPour Brigitte, l'heure du d\u00e9montage est arriv\u00e9e. 140 000 tonnes de ferraille d\u00e9coup\u00e9es en un mois : un nouveau record. Aujourd'hui responsable de l'\u00e9quipement \u00e9lectrom\u00e9canique des tunnels, Jean-Yves Demeillat n'\u00e9voque pas ce sabordage sans un pincement au coeur.\nEntre Brigitte et lui, une vraie tendresse s'\u00e9tait install\u00e9e.", "url": "https://lexpansion.lexpress.fr/actualite-economique/jean-yves-demeillat-l-homme-du-tunnelier_1434029.html"}, {"title": "Apple a quitte ou double", "text": "Le Macintosh, ordinateur mythi-que des ann\u00e9es 80, vient de f\u00eater ses 10 ans. Happy birthday ? Pas s\u00fbr. Apr\u00e8s une ann\u00e9e 1993 plut\u00f4t noire, les mois \u00e0 venir s'annoncent cruciaux pour Apple Computer. En effet, la firme \u00e0 la pomme multicolore joue tr\u00e8s gros avec le lancement, ce 14 mars, d'une nouvelle g\u00e9n\u00e9ration de micro-ordinateurs Macintosh. Afin d'assurer au mieux sa p\u00e9rennit\u00e9, le constructeur californien a mis\u00e9 sur une strat\u00e9gie d'alliances pour rompre d\u00e9finitivement avec un splen- dide isolement qui mena\u00e7ait de le mar-ginaliser. Et pour engager une bataille historique aux c\u00f4t\u00e9s de son ancien ennemi, IBM, contre l'\u00e9crasante domination d'Intel et de Microsoft. Nouveau patron d'Apple, Michael Spindler joue son va-tout dans cette offensive. Un \u00e9chec signifierait la chute d'une soci\u00e9t\u00e9 qui a v\u00e9cu jusqu'ici gr\u00e2ce \u00e0 son originalit\u00e9 et \u00e0 son avance technologique. Mais un succ\u00e8s pourrait bien assurer l'avenir de la pomme pour les dix ann\u00e9es \u00e0 venir.\nUn nouveau Mac ! A priori, rien de bien extraordinaire. L'histoire r\u00e9cente des ordinateurs d'Apple n'est-elle pas une suite de nouveaux mod\u00e8les ? En r\u00e9alit\u00e9, il ne s'agissait souvent que de machines aux caract\u00e9ristiques gu\u00e8re diff\u00e9rentes. Marketing oblige, le groupe de Cupertino avait artificiellement enrichi sa gamme. Cette fois-ci, pas d'artifices. Malgr\u00e9 un look plut\u00f4t classique, les nouveaux Macintosh sont vraiment diff\u00e9rents. Jusqu'alors, chacun de ces nouveaux mod\u00e8les se contentait d'apporter des gains de puissance et de rapidit\u00e9 assez limit\u00e9s. Ce ne sera pas le cas des Mac lanc\u00e9s \u00e0 la mi-mars qui seront de deux \u00e0 huit fois plus rapides que le haut de gamme actuel. C'est un nouveau d\u00e9part , lance Michael Spindler, dans un fran\u00e7ais impeccable. Cet Allemand massif de 51 ans, entr\u00e9 chez Apple Computer en 1980, dirige l'entreprise depuis juin 1993.\nIl veut d\u00e9finitivement imposer Macintosh comme une r\u00e9f\u00e9rence dans le multim\u00e9dia, ces ordinateurs capables de ma\u00eetriser \u00e0 la fois le texte, le son et l'image et qui font r\u00eaver tous les grands de l'informatique mondiale. Un domaine qui exige des machines toujours plus puissantes.\nL'ambition est louable. Reste alors le moyen : une nouvelle race de microprocesseur, le coeur de silicium nich\u00e9 dans chaque micro-ordinateur. Son nom ? PowerPC. Sept lettres pour exprimer les trois nouveaux d\u00e9fis d'Apple : renouer avec le succ\u00e8s financier, rompre son l\u00e9gendaire isolement et retrouver une v\u00e9ritable avance technologique.\nLe premier point est essentiel : malgr\u00e9 un chiffre d'affaires en hausse de 13 %, le dernier exercice s'est r\u00e9v\u00e9l\u00e9 particuli\u00e8rement douloureux. Pour maintenir sa part de march\u00e9 en pleine guerre des prix, Apple a d\u00fb sacrifier ses marges. De 55 % il y a quelques ann\u00e9es, la marge brute du constructeur avait d\u00e9j\u00e0 baiss\u00e9 \u00e0 40 % fin 1992, pour chuter \u00e0 24 % en d\u00e9cembre dernier. R\u00e9sultat : des profits qui plongent de 80 % sur l'exercice. Et m\u00eame un trimestre dans le rouge. 2 500 licenciements sont d'ailleurs venus accompagner ces mauvaises nouvelles. Au mois de juin dernier, la mise \u00e0 l'\u00e9cart de John Sculley, patron depuis dix ans, a montr\u00e9 que les actionnaires n'\u00e9taient pas contents. Wall Street non plus. A 65 dollars en janvier 1993, l'action Apple \u00e9volue entre 35 et 40 aujourd'hui.\nL'optimisme des analystes est pour le moins mod\u00e9r\u00e9. Trop de stocks, une transition de produits difficile, une incompatibilit\u00e9 entre les d\u00e9penses de recherche et la guerre des prix qui fait rage sont quelques-uns des arguments n\u00e9gatifs. Mais il suffirait d'un succ\u00e8s commercial pour inverser la tendance. Je demande un peu de patience aux actionnaires , plaide Michael Spindler. Le verdict tombera d\u00e8s l'ann\u00e9e prochaine.\nDeuxi\u00e8me d\u00e9fi \u00e0 relever : la perte d'ind\u00e9pendance. Le projet PowerPC est en effet le premier fruit d'une liaison entretenue depuis octobre 1991 par Apple avec deux autres poids lourds : Motorola et IBM. Pour cr\u00e9er ce qui se veut la puce des ann\u00e9es 90, les partenaires ont mis leurs comp\u00e9tences en commun. Apple a apport\u00e9 sa capacit\u00e9 \u00e0 cerner les besoins des utilisateurs et surtout \u00e0 y r\u00e9pondre. IBM fait profiter le trio de son expertise dans la technologie utilis\u00e9e (Reduced Instruction Set Computer ou Risc). Motorola, enfin, deuxi\u00e8me producteur mondial de microprocesseurs, assure la fabrication. C'est \u00e0 Austin, au Texas, qu'environ 300 ing\u00e9nieurs issus des trois maisons ont mis au point le nouveau b\u00e9b\u00e9. Un investissement total de pr\u00e8s de 6 milliards de francs \u00e0 partager \u00e0 trois. Le but de cette association est avant tout de cr\u00e9er un nouveau standard PowerPC, qui puisse rivaliser avec celui impos\u00e9 dans les ann\u00e9es 80 par le tandem des deux leaders mondiaux, Intel pour les puces et Microsoft pour les logiciels. Comme IBM, de son c\u00f4t\u00e9, compte lancer sa premi\u00e8re machine PowerPC cet \u00e9t\u00e9 (un portable), l'alliance Apple-IBM constitue une v\u00e9ritable offensive contre les champions du compatible IBM ! En effet, la nouvelle norme sera compatible avec l'environnement Windows, la norme actuelle des PC, d\u00e9velopp\u00e9e par Microsoft. Une premi\u00e8re ! Concr\u00e8tement, chacun pourra \u00e0 sa guise passer d'un programme Macintosh \u00e0 un autre fonctionnant sous Windows. Par exemple, copier un texte \u00e9crit avec le logiciel MacWrite pour le coller dans un tableau cr\u00e9\u00e9 dans une version Windows du logiciel Excel. Apple esp\u00e8re ainsi s\u00e9duire des utilisateurs de PC classiques.\nAvec les processeurs Risc, les micros seront beaucoup plus puissants Enfin, troisi\u00e8me et dernier d\u00e9fi, le PowerPC doit \u00e9galement redonner \u00e0 Apple une certaine aura technologique. En effet, celle que la firme avait acquise gr\u00e2ce au Macintosh n'est plus qu'un lointain souvenir. Avec son interface graphique Windows, Microsoft a rendu tous les PC aussi faciles et agr\u00e9ables \u00e0 utiliser qu'un Mac. La rupture technologique du PowerPC repose sur l'adoption de la technique Risc. Des processeurs du troisi\u00e8me type qui, jusqu'ici, n'avaient pas encore p\u00e9n\u00e9tr\u00e9 le monde de la micro-informatique. Trop chers, ils \u00e9taient r\u00e9serv\u00e9s aux syst\u00e8mes n\u00e9cessitant une \u00e9norme puissance de calcul. Or ces petits bouts de silicium d'un genre nouveau repr\u00e9sentent s\u00fbrement l'avenir de l'informatique. Regardez les constructeurs de stations de travail, sugg\u00e8re Fr\u00e9d\u00e9ric Moreau, directeur du marketing \u00e0 Apple-France. Ils sont tous pass\u00e9s \u00e0 la technologie Risc. Il est vrai que ces cerveaux permettent aux machines d'effectuer un v\u00e9ritable bond en avant. L\u00e0 o\u00f9 les micros actuels r\u00e9fl\u00e9chissent gr\u00e2ce \u00e0 la combinaison d'instructions complexes (Cisc), les processeurs Risc n'utilisent qu'un ensemble r\u00e9duit d'instructions simples. Donc ex\u00e9cut\u00e9es tr\u00e8s rapidement. Et le gain de temps obtenu dans l'ex\u00e9cution des instructions usuelles compense largement le temps pass\u00e9 \u00e0 reconstituer des instructions moins fr\u00e9quentes. Bref, des ordinateurs beaucoup plus puissants. Le pari est d'autant plus s\u00e9duisant que les nouveaux Mac sont propos\u00e9s \u00e0 des prix comparables \u00e0 ceux de l'ancienne g\u00e9n\u00e9ration.\nCe virage technologique n'est pourtant pas sans risques.Trois essentiellement. D'abord, en incitant ses clients \u00e0 changer de mat\u00e9riel, le constructeur peut en perdre quelques-uns en cours de route au profit du camp adverse... PowerPC est une opportunit\u00e9 pour nous , estime ainsi Gilles Granier, directeur g\u00e9n\u00e9ral pour l'Europe de l'Ouest d'Intel, fournisseur1 de tous les concurrents d'Apple.\nPour \u00e9viter ce risque au maximum, la firme de Cupertino a choisi de rendre ses Power Macintosh totalement compatibles avec les anciens mod\u00e8les. Il s'agit de ne pas s'ali\u00e9ner les utilisateurs des 14 millions de Mac vendus depuis dix ans.\nDeuxi\u00e8me risque : le caract\u00e8re tardif de l'offensive actuelle.\nMicrosoft et Intel ont beau jeu de rappeler qu'ils ont une bonne longueur d'avance sur Apple et ses comparses. Intel a lanc\u00e9 son nouveau processeur Pentium \u00e0 l'\u00e9t\u00e9 1993. A la mi-mars, au moment du lancement des nouveaux Mac, un million de Pentium ont d\u00e9j\u00e0 \u00e9t\u00e9 vendus. Vraisemblablement 7 millions le seront dans l'ann\u00e9e. Quant \u00e0 Microsoft, son Windows est d\u00e9j\u00e0 le syst\u00e8me nerveux de deux PC sur trois vendus dans le monde. Pr\u00e8s de 100 millions de micros fonctionnent aujourd'hui gr\u00e2ce \u00e0 un syst\u00e8me d'exploitation Microsoft, contre 8,5 millions pour Apple. En nombre de logiciels disponibles pour chaque standard, la supr\u00e9matie du monde PC est sans \u00e9quivoque.\nEnviron 30 000 logiciels disponibles d'un c\u00f4t\u00e9, contre 7 000 pour Apple. Ce handicap devient criant avec les nouveaux Macintosh PowerPC, qui ne proposent, \u00e0 l'heure de leur lancement, que quelques dizaines de logiciels natifs . C'est-\u00e0-dire sp\u00e9cialement d\u00e9velopp\u00e9s pour PowerPC et exploitant donc toutes ses possibilit\u00e9s.\nMicrosoft, notamment, premier \u00e9diteur de logiciels pour Apple avec les fameux Word et Excel, tra\u00eene un peu les pieds, m\u00eame si le g\u00e9ant de Seattle s'est engag\u00e9 \u00e0 proposer rapidement une version PowerPC de tous ses best-sellers.\nCependant, il est vrai que l'\u00e9crasante majorit\u00e9 des acheteurs se contente des programmes les plus connus. Apple pr\u00e9cise ainsi que les Adobe, Quarck, ACI et autres Claris - les principaux fabricants de logiciels pour Macintosh - sont d\u00e9j\u00e0 au rendez-vous. Et tous les anciens logiciels, pour Apple comme pour les compatibles IBM, fonctionnent sur les nouveaux Mac , rappelle Fr\u00e9d\u00e9ric Moreau.\nDernier probl\u00e8me : la r\u00e9action de la concurrence. M\u00eame si, chez Intel, Gilles Granier tente de minimiser la supr\u00e9matie de la technologie Risc ( le d\u00e9bat Cisc-Risc est ridicule. Les gens ach\u00e8tent le produit dont ils ont besoin, pas un sigle. ), le. 1 mondial des puces prend tr\u00e8s au s\u00e9rieux l'offensive conjointe d'IBM, Motorola et Apple. D'une part, il a acc\u00e9l\u00e9r\u00e9 la mise au point d'un nouveau microprocesseur. Les premiers \u00e9chantillons du P6 - c'est son nom de code - sont annonc\u00e9s pour le printemps 1995. D'autre part, il lance une seconde g\u00e9n\u00e9ration de processeurs Pentium fonctionnant \u00e0 une vitesse de 100 MHz et affichant des performances sup\u00e9rieures de 60 % \u00e0 celles du Pentium actuel. On ne reste pas non plus inerte chez Microsoft. Le groupe de Bill Gates cherche \u00e9galement \u00e0 s'ouvrir de nouveaux march\u00e9s. Disponible depuis septembre, son syst\u00e8me d'exploitation Windows NT fonctionne aussi bien avec des microprocesseurs classiques du type Intel qu'avec les puces Risc de Digital ou Mips. Et maintenant PowerPC.\nOn le voit, la partie est loin d'\u00eatre gagn\u00e9e d'avance pour Apple.\nMais son patron est pr\u00eat \u00e0 tout pour faciliter la croissance d'un standard logiciel Macintosh face au quasi-monopole de Microsoft. Son plan de bataille comporte trois volets. D'abord, il pourrait vendre sous licence son fameux Syst\u00e8me 7, celui qui fait du Macintosh un ordinateur nettement plus facile \u00e0 utiliser que les autres.\nAutrement dit, la porte est ouverte \u00e0 la fabrication de clones du Macintosh, \u00e0 l'image des clones du PC d'IBM qui ont fait tant de mal \u00e0 Big Blue. Une vraie r\u00e9volution \u00e0 Cupertino. Masochisme ? Pas s\u00fbr.\nA l'inverse d'IBM, qui n'a jamais eu la ma\u00eetrise de son syst\u00e8me d'exploitation, Apple la conserverait et se placerait plut\u00f4t dans la situation de Microsoft. Qui en a largement profit\u00e9 ! L'emploi du conditionnel reste pourtant de rigueur tant que Michael Spindler n'a rien annonc\u00e9 d'officiel. Des discussions sont en cours , l\u00e2che-t-il. En pr\u00e9cisant qu'il veut \u00eatre s\u00fbr de trouver les partenaires qui assureront un gain de part de march\u00e9 \u00e0 l'environnement Macintosh. Jusqu'\u00e0 25 %, esp\u00e8re-t-il, contre 13 %\naujourd'hui. En attendant d'\u00e9ventuels accords, beaucoup d'observateurs jugent que le d\u00e9marrage des Mac PowerPC tranchera le d\u00e9bat. Les licences du Syst\u00e8me 7 deviendront peut-\u00eatre moins urgentes si les nouvelles machines font un tabac...\nEnsuite, la firme de Cupertino pourrait multiplier les alliances.\nOutre PowerPC, le duo Apple-IBM a mis sur pied la soci\u00e9t\u00e9 Taligent en f\u00e9vrier 1992, dans laquelle Hewlett-Packard est venu prendre un ticket de 15 % en janvier 1994. Ind\u00e9pendante, Taligent doit d\u00e9velopper une nouvelle g\u00e9n\u00e9ration de syst\u00e8mes d'exploitation enti\u00e8rement orient\u00e9s objets . En clair, il s'agit de permettre \u00e0 l'ordinateur de manipuler des blocs de programmes s\u00e9par\u00e9s (les objets ) et de les associer au gr\u00e9 des besoins de l'utilisateur.\nAppliqu\u00e9 \u00e0 l'environnement logiciel actuel, il serait possible, par exemple, sur une pr\u00e9sentation cr\u00e9\u00e9e avec Persuasion, d'intervenir directement sur un tableau Excel, sur un texte WordPerfect et sur un dessin Illustrator sans avoir \u00e0 ouvrir l'un de ces trois logiciels.\nCette \u00e9volution reviendra \u00e0 choisir la carte plut\u00f4t que le menu , explique Fr\u00e9d\u00e9ric Moreau. Progressivement, les outils orient\u00e9s objets mis au point par Taligent seront int\u00e9gr\u00e9s dans les Power Mac. Autre joint-venture avec IBM, Kaleida Labs d\u00e9veloppe des technologies multim\u00e9dias et travaille \u00e0 l'\u00e9laboration d'un standard logiciel dans ce domaine. Les deux comp\u00e8res, enfin, viennent de rejoindre le groupe des dix g\u00e9ants de l'\u00e9lectronique qui, depuis septembre 1993, r\u00e9fl\u00e9chissent au futur standard de magn\u00e9toscopes num\u00e9riques. Alors, IBM et Apple m\u00eame combat ? Michael Spindler pr\u00e9f\u00e8re r\u00e9pondre par un constat : Les alliances vont se d\u00e9velopper.\nPeu de soci\u00e9t\u00e9s sont int\u00e9ress\u00e9es par l'innovation : cr\u00e9er de nouveaux march\u00e9s co\u00fbte trop cher.\nPour le patron d'Apple, le troisi\u00e8me volet du plan de bataille passe par les services. Nous avons un business de rasoirs, \u00e0 nous d'en profiter pour cr\u00e9er les lames qui vont avec , plaisante-t-il \u00e0 moiti\u00e9. Le chairman et chief executive officer souhaite d\u00e9velopper les activit\u00e9s \u00e0 p\u00e9age . Faire sonner le tiroir-caisse plus souvent ! r\u00e9sume-t-il brutalement. Sa strat\u00e9gie passe par un effort dans les t\u00e9l\u00e9communications. Mais une perc\u00e9e \u00e0 petits pas.\nNewton participe \u00e0 cette d\u00e9marche. L'assistant \u00e9lectronique - v\u00e9ritable petit bureau portable, avec une partie du secr\u00e9tariat int\u00e9gr\u00e9e - lanc\u00e9 l'\u00e9t\u00e9 dernier par Apple (et disponible en France en mai prochain) est beaucoup plus qu'un simple gadget. Et son d\u00e9marrage pour le moins d\u00e9cevant n'entame pas la d\u00e9termination du constructeur. Il s'agit d'un nouveau concept, qui n'en est qu'\u00e0 ses d\u00e9buts , plaide Michael Spindler.\nLe r\u00e9seau eWorld permettra aux utilisateurs de communiquer entre eux Siemens, Alcatel, Bell South et d'autres ont acquis la technologie du Newton. Surtout, celui-ci pourra bient\u00f4t, comme tous les Mac, se connecter au r\u00e9seau \u00e9lectronique actuellement d\u00e9velopp\u00e9 par Apple.\nBaptis\u00e9 eWorld, il permettra d\u00e8s le printemps prochain aux utilisateurs am\u00e9ricains (et plus tard aux Europ\u00e9ens) de communiquer entre eux et d'acc\u00e9der en direct \u00e0 toutes sortes de services : banques de donn\u00e9es, bulletins d'informations, programmes d'\u00e9ducation, r\u00e9servations a\u00e9riennes, achats par correspondance, etc. Le prix envisag\u00e9 par Apple pour l'abonnement \u00e0 eWorld est de 8,95 dollars par mois, comprenant deux heures d'utilisation gratuite. Les responsables du projet esp\u00e8rent entre 100 000 et 400 000 abonnements la premi\u00e8re ann\u00e9e, soit jusqu'\u00e0 100 millions de dollars de recettes suppl\u00e9mentaires. De plus, ce r\u00e9seau sera ouvert , c'est-\u00e0-dire accessible \u00e0 tous les PC, se posant ainsi en concurrent potentiel de Prodigy et de CompuServe, les deux leaders du march\u00e9, avec environ 2 millions d'abonn\u00e9s chacun.\nLe point commun de tous ces projets ? Ils conduisent la conviviale petite pomme \u00e0 sortir de son splendide isolement, au risque de fr\u00e9quenter quelques grands animaux bless\u00e9s, comme IBM. Il lui reste \u00e0 prouver qu'elle peut pousser le flirt sans se faire croquer.", "url": "https://lexpansion.lexpress.fr/actualite-economique/apple-a-quitte-ou-double_1425080.html"}, {"title": "Reanimation europeenne", "text": "Entr\u00e9es en r\u00e9cession apr\u00e8s les autres, les \u00e9conomies d'Europe continentale ne peuvent qu'en sortir plus tardivement. Mais elles commencent \u00e0 \u00e9merger. C'est un mo-ment critique pour l'expansion mondiale, puisque les pays an-glo-saxons donnent plut\u00f4t des signes de ralentissement, tandis que le Japon reste en l\u00e9thargie.\nCette r\u00e9animation europ\u00e9-enne pose cependant un certain nombre de questions.\nl D'o\u00f9 vient-elle ? Pas d'Eu-rope ! Dans tous les pays du Vieux Continent, l'activit\u00e9 est tir\u00e9e par l'ext\u00e9rieur (sauf en Grande-Bretagne), alors que le march\u00e9 int\u00e9rieur est toujours d\u00e9prim\u00e9.\nLe cas le plus \u00e9difiant est celui de l'Italie, dont la croissance va passer de - 0,5 % en 1993 \u00e0 1,5 % en 1994 gr\u00e2ce au seul essor des exportations, dop\u00e9es par la d\u00e9valuation de la lire ; le moral des consommateurs reste au plus bas. La source de la stimulation est donc extra-europ\u00e9enne. Elle se trouve en Am\u00e9rique et, de plus en plus, en Asie (hors Japon). Cela confirme que les nouveaux pays industriels sont nos clients au moins autant que nos con-currents. A tel point que la France, par exemple, a augment\u00e9 de 13 % en un an ses ventes aux pays d'Asie en d\u00e9veloppement rapide et que, corr\u00e9lativement, son d\u00e9ficit commercial avec eux a diminu\u00e9 de plus d'un tiers l'an dernier.\nl Quels sont les secteurs b\u00e9n\u00e9ficiaires ? Pas les biens de consommation, qui refl\u00e8tent le marasme propre aux Europ\u00e9ens, \u00e0 l'exception des Britanniques (dont la confiance retombe d'ailleurs avant le choc fiscal qui leur sera donn\u00e9 en avril). Ce sont les biens d'\u00e9quipement qui repartent - l'Allemagne, premier exportateur mondial, en profite et pourrait ainsi \u00e9viter une rechute dans la r\u00e9cession, m\u00eame si le premier trimestre, apr\u00e8s le quatri\u00e8me de 1993, voit encore la production baisser outre-Rhin. Les biens interm\u00e9diaires participent \u00e9galement au mouvement, ce qui renforcera puissamment l'expansion, au fur et \u00e0 mesure de l'arr\u00eat du d\u00e9stockage... et de la baisse des prix qui a d\u00e9vast\u00e9 ces secteurs.\nl Y a-t-il pour autant des risques de r\u00e9inflation ? Aucun. Les influences d\u00e9flationnistes li\u00e9es aux exc\u00e8s d'endettement continuent de s'exercer, comme l'illustre la mauvaise tenue de l'or et du p\u00e9trole. M\u00eame aux Etats-Unis, les pressions sous-jacentes sont faibles \u00e0 cause de la soupape des importations.\nl Les cons\u00e9quences en sont-elles positives pour la politique mon\u00e9taire ? Oui. Comme l'a d\u00e9clar\u00e9 Alexandre Lamfalussy, le pr\u00e9sident du nouvel Institut mon\u00e9taire europ\u00e9en, \u00e0 Francfort, un desserrement prudent, mais continu, doit \u00eatre poursuivi . Dans le m\u00eame temps, \u00e0 Lisbonne, lors d'une conf\u00e9rence organis\u00e9e par le mensuel Ex-pansao, l'ancien pr\u00e9sident de la Bundesbank, Helmut Schlesinger, nous confiait : Apr\u00e8s l'accord salarial dans la m\u00e9tallurgie, et malgr\u00e9 l'augmentation de la masse mon\u00e9taire (qui est en r\u00e9alit\u00e9 de 9 % sur un an et non pas de 20,6 % !), les perspectives sont \u00e0 la d\u00e9tente mon\u00e9taire en Allemagne. M\u00eame aux Etats-Unis, la R\u00e9serve f\u00e9d\u00e9rale semble faire pr\u00e9valoir la th\u00e8se selon laquelle son rel\u00e8vement des taux d'int\u00e9r\u00eat \u00e0 court terme \u00e9tait pr\u00e9ventif.\nl Les perspectives se d\u00e9gagent-elles alors pour les march\u00e9s financiers ? H\u00e9las non ! Si l'\u00e9conomie r\u00e9elle (y compris aux Etats-Unis) est exempte de tensions inflationnistes, il n'en va pas de m\u00eame dans la sph\u00e8re financi\u00e8re, o\u00f9 l'argent facile a d\u00e9j\u00e0 provoqu\u00e9 une sp\u00e9culation massive et mondiale. L'impact du resserrement amorc\u00e9 ne peut \u00eatre que douloureux sur les march\u00e9s souffl\u00e9s d'obligations et d'actions. La cor- rection n'est sans doute pas achev\u00e9e.", "url": "https://lexpansion.lexpress.fr/actualite-economique/reanimation-europeenne_1452072.html"}, {"title": "Les nouvelles ambitions de l uap", "text": "On s'en doutait : Jacques Friedmann n'a pas pris les r\u00eanes de l'UAP dans le seul but de faire de l'assurance. A peine arriv\u00e9 \u00e0 la t\u00eate du premier assureur fran\u00e7ais, ce proche de Jacques Chirac et d'Edouard Balladur a d\u00e9cid\u00e9 de mener une r\u00e9flexion approfondie sur la politique de participations de son groupe. Certes, pour une compagnie d'assurances, g\u00e9rer ses placements au mieux fait partie int\u00e9grante du m\u00e9tier. Mais, en l'occurrence, l'ancien pr\u00e9sident de la CGM et d'Air France entend bien faire de l'UAP, prochainement privatis\u00e9e, une des pierres angulaires du capitalisme fran\u00e7ais.\nD'entr\u00e9e, Jacques Friedmann se d\u00e9marque de son pr\u00e9d\u00e9cesseur, Jean Peyrelevade. Paradoxalement, pour ce dernier, chantre du capitalisme mixte, l'UAP n'\u00e9tait et ne devait rester qu'un assureur. Il limitait ainsi les ambitions capitalistiques de son groupe \u00e0 des prises de participation, multiples mais passives. A l'inverse, Jacques Friedmann a imm\u00e9diatement pris la mesure financi\u00e8re de la puissante UAP, le plus grand investisseur institutionnel de la place de Paris, apr\u00e8s la Caisse des d\u00e9p\u00f4ts et consignations. Et il entend bien utiliser \u00e0 plein un portefeuille de pr\u00e8s de 130 milliards de francs d'actions. On ne peut pas investir 7 ou m\u00eame 3 milliards de francs dans une entreprise, si\u00e9ger \u00e0 son conseil d'administration et se d\u00e9sint\u00e9resser de sa gestion ou de sa strat\u00e9gie , explique-t-on au si\u00e8ge, place Vend\u00f4me.\nLa r\u00e9flexion men\u00e9e actuellement \u00e0 l'UAP n'est pas encore arriv\u00e9e \u00e0 son terme. Une ligne forte, pourtant, semble se d\u00e9gager : les participations de la compagnie s'organiseraient autour de trois p\u00f4les d\u00e9finis par le degr\u00e9 d'implication du groupe. La premi\u00e8re cat\u00e9gorie comprendrait les participations dites structurelles, c'est-\u00e0-dire les filiales d'assurance dont l'UAP ne se d\u00e9partira pas. Parmi les plus importantes, les soci\u00e9t\u00e9s IARD et Vie en France, la Royale belge en Belgique, Sun Life en Grande-Bretagne et bien s\u00fbr Colonia en Allemagne. Au total, ce sont pr\u00e8s de 60 milliards de francs que l'UAP g\u00e9rera en direct en tant que maison m\u00e8re.\nLa recomposition d'Havas \u00e9tait un premier pas La deuxi\u00e8me cat\u00e9gorie regrouperait les participations dites strat\u00e9giques que l'UAP n'entend pas non plus abandonner mais qu'elle veut d\u00e9sormais g\u00e9rer activement. La liste de ces participations reste encore con-fidentielle, mais il est possible de les deviner (voir graphique) car certaines y prennent naturellement place.\nNotamment les participations crois\u00e9es qui permettent \u00e0 deux groupes d'\u00eatre actionnaires l'un de l'autre. Parmi elles, la BNP et Suez, et, apr\u00e8s la privatisation de l'assureur, Elf-Aquitaine, Saint-Gobain ou le Groupe Bruxelles Lambert, dirig\u00e9 par le Belge Albert Fr\u00e8re. De ces entreprises, l'assureur aurait naturellement vocation \u00e0 \u00eatre administrateur. La recomposition du capital d'Havas a fourni \u00e0 l'UAP une premi\u00e8re occasion de concr\u00e9tiser ses nouvelles ambitions d'actionnaire actif. Avec seulement moins de 4 % du capital du groupe, elle aurait pu se con-tenter d'un r\u00f4le de spectateur. Il n'en a rien \u00e9t\u00e9. Forte d'un poste d'administrateur, la compagnie s'est clairement prononc\u00e9e pour la constitution d'un grand groupe fran\u00e7ais de communication autour d'Havas, renforc\u00e9 de la CLT et de la G\u00e9n\u00e9rale des eaux. Pour parler encore plus fort, l'UAP pourrait, dit-on, renforcer sa participation.\nReste la troisi\u00e8me cat\u00e9gorie d'entreprises dans lesquelles l'UAP est actionnaire mais avec qui la compagnie ne d\u00e9veloppe aujourd'hui aucune r\u00e9elle synergie. Ces participations ne seront jug\u00e9es qu'\u00e0 l'aune de la rentabilit\u00e9, laissant l'assureur libre de les conserver, de les vendre ou de les racheter. Elles feront l'objet d'examen au coup par coup et jamais de fa\u00e7on d\u00e9finitive. A l'UAP, on dit vouloir prendre son temps avant de d\u00e9cider du sort de tous ces in-vestissements. On le comprend : outre l'argent des assur\u00e9s, c'est de l'avenir capitalistique des plus grands groupes fran\u00e7ais qu'il s'agit.", "url": "https://lexpansion.lexpress.fr/actualite-economique/les-nouvelles-ambitions-de-l-uap_1439152.html"}, {"title": "La tele ne fait plus rever", "text": "En pr\u00e9sentant les r\u00e9sultats annuels de Philips, Jan Timmer s'est montr\u00e9 d'une rare violence \u00e0 l'\u00e9gard de sa filiale Grundig, dont les 350 millions de marks de pertes ont plomb\u00e9 les comptes du groupe.\nSans la firme allemande, le PDG de Philips aurait pu afficher un bilan correct des trois ann\u00e9es qu'il lui afallu pour redresser la multinationale bas\u00e9e aux Pays-Bas.\nQu'est-ce qui justifie un tel coup de sang ? Marque phare de l'\u00e9lectronique allemande, Grundig est rest\u00e9 trop longtemps dans l'euphorie de la r\u00e9unification. Il n'a pas r\u00e9alis\u00e9 que le pays rentrait dans le rang plus t\u00f4t que pr\u00e9vu, rejoignant le cort\u00e8ge des pleureuses de l'\u00e9lectronique europ\u00e9enne. Avec - 3 % en 1991, - 3 %\nen 1992, et - 8 % en 1993, les ventes du secteur s'enfoncent dans la d\u00e9prime. M\u00eame les innovations ne parviennent plus \u00e0 \u00e9veiller la curiosit\u00e9 des consommateurs. Que ce soit la cassette num\u00e9rique (DCC), le MiniDisc ou le CDI, la d\u00e9ception est cruelle. Quant au t\u00e9l\u00e9viseur, coeur du march\u00e9, les baisses de prix donnent le vertige.\nSelon le cabinet GFK, le prix d'un t\u00e9l\u00e9viseur moyen (50 centim\u00e8tres) est pass\u00e9 de 4 500 francs en 1986 \u00e0 2 000 francs en 1993. Si l'au- tomobile avait suivi la m\u00eame pente, une voiture de milieu de gamme, vendue 50 000 francs en 1986, ne co\u00fbterait plus que 22 000 francs aujourd'hui, avec autoradio et toit ouvrant !\nIl faut y voir bien plus qu'un accident passager, li\u00e9 \u00e0 la morosit\u00e9 de la conjoncture. Car, dans le m\u00eame temps, les d\u00e9penses consacr\u00e9es \u00e0 l'\u00e9quipe-ment t\u00e9l\u00e9phonique, aux jeux vid\u00e9o et aux antennes paraboliques ont doubl\u00e9. Les consom-mateurs pr\u00e9f\u00e8rent s'acheter un t\u00e9l\u00e9phone portable ou une console Nintendo, plut\u00f4t que le dernier gadget de la hi-fi.\nLes constructeurs europ\u00e9ens, dont aucun n'\u00e9chappe \u00e0 cette logique implacable, n'en ont pas tous tir\u00e9 les m\u00eames conclusions. Thomson a install\u00e9 ses usines en Asie, pour profiter d'une main-d'oeuvre bon march\u00e9. N 1 de la t\u00e9l\u00e9vision aux Etats-Unis (avec la marque RCA, qu'il a acquise en 1987), il profite cette ann\u00e9e de la reprise de la consommation am\u00e9ricaine, et devrait pr\u00e9senter des r\u00e9sultats 1993 honorables. Philips, dont les usines sont toujours install\u00e9es en Europe, a d\u00fb tailler \u00e0 la hache dans ses effectifs. Le finlandais Nokia a fait un choix encore plus radical : les t\u00e9l\u00e9coms (et en particulier les mobiles) contre l'\u00e9lectronique grand public. Les t\u00e9l\u00e9communications (infrastructures et terminaux) sont pass\u00e9es de 38 \u00e0 46 % du chiffre d'affaires entre 1992 et 1993. Cette ann\u00e9e, Nokia met carr\u00e9ment en vente son activit\u00e9 de fabrication de tubes de t\u00e9l\u00e9vision, qui est jug\u00e9e non strat\u00e9gique.\nCommentaire acide de Pierre-Jacques Steenbrink, le patron de Philips-France, qui prend sa retraite ces jours-ci : Si je commen\u00e7ais aujourd'hui ma carri\u00e8re chez Philips, je ne choisirais pas l'\u00e9lectronique grand public, mais l'\u00e9clairage !", "url": "https://lexpansion.lexpress.fr/actualite-economique/la-tele-ne-fait-plus-rever_1436608.html"}, {"title": "La dangereuse fuite en avant de l europe", "text": "La conclusion, au d\u00e9but de ce mois, des n\u00e9gociations sur l'adh\u00e9sion de l'Autriche, de la Su\u00e8de et de la Finlande \u00e0 l'Union europ\u00e9enne a \u00e9t\u00e9 salu\u00e9e comme une victoire pour l'Europe . A l'inverse, si, dans quelques mois, la population de l'un ou l'autre de ces pays devait rejeter cette adh\u00e9sion par r\u00e9f\u00e9rendum, on verrait l\u00e0, \u00e0 n'en pas douter, un cuisant \u00e9chec pour l'Europe , venant nourrir l'euroscepticisme ambiant, comme ce fut r\u00e9cemment le cas du rejet suisse de l'Espace \u00e9conomique europ\u00e9en.\nOr l'une comme l'autre de ces r\u00e9actions devenues m\u00e9caniques d\u00e9fient toute analyse rationnelle de l'\u00e9tat actuel des affaires europ\u00e9ennes.\nEtrange euromasochisme : les peuples de la Communaut\u00e9 devraient toujours c\u00e9l\u00e9brer le fait qu'un nouvel Etat veuille bien les rejoindre, tandis que l'id\u00e9e europ\u00e9enne devrait toujours se trouver ternie d\u00e8s lors qu'un vote populaire viendrait tardivement balayer le r\u00e9sultat de laborieuses n\u00e9gociations.\nAu d\u00e9part \u00e9taient l'id\u00e9e, \u00e9voqu\u00e9e dans le pr\u00e9ambule du trait\u00e9 de Rome, d'une union sans cesse plus \u00e9troite entre les peuples europ\u00e9ens , et la vocation de tout Etat europ\u00e9en remplissant les conditions \u00e9conomiques, politiques et culturelles requises \u00e0 rejoindre la Communaut\u00e9. Ces sages principes d'ouverture ont inspir\u00e9 les \u00e9largissements des ann\u00e9es 70 et 80 dont r\u00e9sulte l'Europe des Douze.\nLa fin de la guerre froide et l'irruption de l' autre Europe au tournant des ann\u00e9es 80 auraient d\u00fb conduire les Douze \u00e0 r\u00e9viser la conception de l'\u00e9largissement qui pr\u00e9valait ant\u00e9rieurement, au profit d'une nouvelle architecture continentale. D'une part, en effet, la multiplication des candidatures d\u00e9clar\u00e9es ou potentielles \u00e0 l'Union europ\u00e9enne remettait en cause le projet communautaire d'origine et d\u00e9fiait ses limites institutionnelles ; de l'autre, la n\u00e9cessit\u00e9 d'int\u00e9grer rapidement l'Europe centrale et orientale au sein de structures de coop\u00e9ration paneurop\u00e9ennes interdisait d'attendre que ces pays satisfassent enfin les crit\u00e8res d'\u00e9ligibilit\u00e9 \u00e0 l'Union europ\u00e9enne.\nIl n'en a malheureusement rien \u00e9t\u00e9. Sous la pression des \u00e9v\u00e9nements, l'aggiornamento conceptuel embryonnaire dans le projet fran\u00e7ais (insuffisamment r\u00e9fl\u00e9chi) de conf\u00e9d\u00e9ration europ\u00e9enne devait vite c\u00e9der la place \u00e0 une dangereuse fuite en avant. Alors que la pression de l'Est incitait l'Autriche et les Etats scandinaves \u00e0 acc\u00e9l\u00e9rer leurs demandes d'adh\u00e9sion, les Douze, emp\u00eatr\u00e9s dans le processus de ratification de Maastricht, en vinrent \u00e0 se pr\u00e9valoir de cet engouement ext\u00e9rieur pour tenter de ranimer l'ardeur europ\u00e9-enne de leurs populations. Dangereux op-portunisme : pour sauver Maastricht, la France et d'autres Etats acceptaient ainsi, sous les pressions conjugu\u00e9es de l'Allemagne et du Royaume-Uni, de sacrifier le principe approfondissement d'abord, \u00e9largissement ensuite qui devait r\u00e9gir les d\u00e9buts de l'Union europ\u00e9enne.\nQui plus est, l'\u00e9largissement aux quatre membres de l'Aele a \u00e9t\u00e9 d\u00e9cid\u00e9 sans la moindre vision commune des implications institutionnelles et politiques de l'engrenage ainsi amorc\u00e9, les Douze (y compris la France) ayant prudemment report\u00e9 ce d\u00e9bat explosif \u00e0 des lendemains meilleurs.\nO\u00f9 tout cela m\u00e8ne-t-il la construction europ\u00e9enne ? Sauf d\u00e9fection de derni\u00e8re minute (m\u00e9diatiquement d\u00e9sastreuse), l'Union europ\u00e9enne comptera bient\u00f4t, \u00e0 institutions constantes, quinze \u00e0 seize membres, et fera vite l'objet de nouvelles demandes d'adh\u00e9sion, notamment centre-europ\u00e9ennes. Les Douze ne s'\u00e9tant montr\u00e9s jusqu'ici capables ni de d\u00e9finir les fronti\u00e8res g\u00e9ographiques, politiques ou culturelles de l'Europe, ni d'affirmer les limites institutionnelles de la construction communautaire, l'Union europ\u00e9enne para\u00eet irr\u00e9m\u00e9diablement atteinte d' \u00e9l\u00e9phantiasis g\u00e9ographique , selon l'image du professeur am\u00e9ricain David Calleo.\nLe rem\u00e8de, ce serait l'\u00e9laboration d'une architecture insitutionnelle continentale \u00e0 g\u00e9om\u00e9trie variable, apte \u00e0 concilier approfondissement et \u00e9largissement et \u00e0 accommoder les visions allemande, britannique et fran\u00e7aise de l'Europe.\nLe d\u00e9fi est stimulant, et exigera bien plus qu'une nouvelle conf\u00e9rence intergouvernementale. Puisse le couple franco-allemand, qui pr\u00e9sidera l'Union europ\u00e9enne de juillet 1994 \u00e0 juin 1995, s'en saisir sans trop tarder...", "url": "https://lexpansion.lexpress.fr/actualite-economique/la-dangereuse-fuite-en-avant-de-l-europe_1435338.html"}, {"title": "La chasse aux cotisants", "text": "Jean de SANTIS Pr\u00e9sident de l'Acoss 75011 Paris Votre article La S\u00e9cu est-elle bien g\u00e9r\u00e9e ? (L'Expansion du 17 f\u00e9vrier) pourrait laisser croire que le volume des cr\u00e9ances des Urssaf sur les entreprises est d\u00fb au laxisme des responsables de ces organismes.\nIl est exact que le taux des restes \u00e0 recouvrer au titre des cotisations exigibles en 1992 s'\u00e9levait \u00e0 2,17 % au 31 d\u00e9cembre 1992, ce qui repr\u00e9sente un montant de 19 milliards de francs, compte tenu de la masse des cotisations (pr\u00e8s de 900 milliards de francs).\nToutefois, une analyse objective \u00e9tablit clairement leur corr\u00e9lation avec certains param\u00e8tres exog\u00e8nes \u00e0 la gestion des Urssaf, comme le contexte \u00e9conomique dans lequel \u00e9voluent les cotisants.\nLa ma\u00eetrise de l'Urssaf en la mati\u00e8re n'est, en outre, pas totale.\nUne partie importante des cotisations dues est trait\u00e9e dans le cadre des proc\u00e9dures judiciaires, stade auquel les organismes de recouvrement n'ont plus d'autonomie d'action. Enfin, la seule prise en consid\u00e9ration du taux au 31 d\u00e9cembre d'un exercice ne peut \u00eatre suffisante : la poursuite des op\u00e9rations de recouvrement permet de r\u00e9duire les cr\u00e9ances au cours des ann\u00e9es suivantes. Ainsi, le taux des restes \u00e0 recouvrer au titre de 1988 est pass\u00e9 de 1,78 % au 31 d\u00e9cembre 1988 \u00e0 1,30 % fin 1991 et \u00e0 1,10 % fin 1992.\nErratum Une erreur s'est gliss\u00e9e dans l'interview de Michel Klopfer consacr\u00e9e \u00e0 la gestion des d\u00e9partements (L'Expansion du 3 mars). Nous avons parl\u00e9 des moyens de gestion mis \u00e0 la disposition de l'administration municipale alors qu'il fallait lire administration d\u00e9partementale.", "url": "https://lexpansion.lexpress.fr/actualite-economique/la-chasse-aux-cotisants_1434075.html"}, {"title": "Italie nouvelle annee zero", "text": "Un pays europ\u00e9en aura rarement connu une si belle occasion de donner un tel coup de balai dans les trav\u00e9es de son Parlement. A l'issue des \u00e9lections l\u00e9gislatives du 27 mars prochain, le Parti socialiste et la D\u00e9mocratie chr\u00e9tienne, les deux grandes formations qui dominaient la sc\u00e8ne politique italienne depuis quarante ans, devraient en effet se trouver lamin\u00e9s, emport\u00e9s par la tornade de l'op\u00e9ration Mains propres. Bon nombre des 400 parlementaires qui ont \u00e9t\u00e9 inqui\u00e9t\u00e9s par les juges anticorruption ne se repr\u00e9sentent m\u00eame pas devant les \u00e9lecteurs...\nMais la vie politique a horreur du vide, en Italie comme ailleurs.\nElle s'est donc r\u00e9organis\u00e9e \u00e0 la veille du scrutin autour de deux p\u00f4les : l'un \u00e0 gauche, qui regroupe une petite dizaine de formations autour de l'ex-Parti communiste, le PDS (voir ci-contre), le second \u00e0 droite, dont le socle est la Ligue d'Umberto Bossi (voir page 111), auquel se sont accroch\u00e9s les n\u00e9ofascistes de l'Alliance nationale ainsi que le vibrionnant Silvio Berlusconi, magnat de l'audiovisuel.\nParadoxalement, c'est la gauche qui m\u00e8ne une campagne s\u00e9rieuse et presque ennuyeuse, en pr\u00e9f\u00e9rant pointer les graves d\u00e9s\u00e9quilibres des finances publiques plut\u00f4t que de faire vibrer son \u00e9lectorat avec un projet de soci\u00e9t\u00e9, tandis qu'\u00e0 droite le bateleur Berlusconi, omnipr\u00e9sent dans les m\u00e9dias, multiplie les promesses d\u00e9magogiques tout en se d\u00e9robant aux v\u00e9ritables d\u00e9bats contradictoires. Les deux blocs, d'importance comparable au vu des derniers sondages, se disputeront les faveurs de la moiti\u00e9 de l'\u00e9lectorat qui affirmait, au d\u00e9but du mois de mars, ne pas avoir arr\u00eat\u00e9 son choix.\nL'Italie ne sortira pas pour autant transform\u00e9e de ces \u00e9lections, qui ne constituent qu'une \u00e9tape de la formidable m\u00e9tamorphose \u00e9conomico-politique du pays initi\u00e9e par les enqu\u00eates des petits juges . Nouvelle r\u00e9forme du mode de scrutin, transformation des institutions, r\u00e9\u00e9quilibrage des pouvoirs entre l'ex\u00e9cutif et la Chambre des d\u00e9put\u00e9s, il restera en effet bien du travail au nouveau Parlement, dans les dix-huit mois qui viennent, pour pr\u00e9parer l'av\u00e8nement de la IIe R\u00e9publique italienne.", "url": "https://lexpansion.lexpress.fr/actualite-economique/italie-nouvelle-annee-zero_1432757.html"}, {"title": "Des communistes tres presentables", "text": "Rue des Boutiques-Obscures, \u00e0 deux pas du Capitole : cette art\u00e8re, rendue c\u00e9l\u00e8bre par l'\u00e9crivain Patrick Modiano qui en a fait le titre d'un de ses romans, abrite le si\u00e8ge du Partito Democratico della Sinistra (PDS, parti d\u00e9mocratique de gauche). Pass\u00e9 le porche du4, le visiteur quitte la douceur du printemps romain pour l'atmosph\u00e8re f\u00e9brile de bureaux encombr\u00e9s o\u00f9 se croisent sans rel\u00e2che des experts charg\u00e9s de photocopies, tandis que les permanents \u00e9chevel\u00e9s bondissent sur les t\u00e9l\u00e9phones : pour la premi\u00e8re fois de son histoire, la gauche italienne s'appr\u00eate \u00e0 prendre le pouvoir. Au moins veut-elle le croire, \u00e0 quelques jours du scrutin, alors que les sondages la cr\u00e9ditent d'un gros tiers des voix.\nSur les murs, les affiches du parti des Sinistres , qui montrent un grand ch\u00eane sous lequel se trouvent... la faucille et le marteau : une discr\u00e8te r\u00e9v\u00e9rence que le PDS fait \u00e0 ses anc\u00eatres, les communistes d'Enrico Berlinguer. Car cette nouvelle gauche, celle dont les techniciens cravat\u00e9s ne parlent que rigueur budg\u00e9taire et privatisations, descend en droite ligne du Parti communiste italien, m\u00e9tamorphos\u00e9 par son secr\u00e9taire g\u00e9n\u00e9ral, Achille Occhetto, qui en a fait l'\u00e9quivalent du Parti socialiste fran\u00e7ais ou des sociaux-d\u00e9mocrates allemands. Au point que le programme \u00e9conomique que le PDS a \u00e9labor\u00e9 est, selon l'un des directeurs de la Banque d'Italie, plus orthodoxe m\u00eame que celui de la nouvelle droite italienne...\nC'est en f\u00e9vrier 1991 qu'a \u00e9clat\u00e9 au grand jour la conversion lib\u00e9rale d'Occhetto, lors du congr\u00e8s de Rimini qui a ent\u00e9rin\u00e9 le changement de nom du parti. D\u00e8s lors, le PDS a cristallis\u00e9 les forces politiques de gauche qui ne se reconnaissaient pas dans l'establishment socialiste de Bettino Craxi. Parmi eux, des \u00e9conomistes et des universitaires qui sont venus pr\u00eacher la rigueur.\nVincenzo Visco, s\u00e9nateur PDS, professeur de finance \u00e0 Pise et ministre d'un jour dans le gouvernement Ciampi (avant de d\u00e9missionner en signe de protestation apr\u00e8s le vote de l'absolution de Craxi), en est la figure de proue - on le donne aujourd'hui comme futur ministre de l'Economie. Salvatore Biasco, pr\u00e9sident du Cespe (Centre de recherches \u00e9conomiques), Filippo Cavazzuti, s\u00e9nateur lui aussi et professeur \u00e0 Bologne, ou Fabio Mussi, vice-pr\u00e9sident du groupe PDS \u00e0 l'Assembl\u00e9e, font partie de ces hommes qui ont fait comprendre \u00e0 la gauche l'absolue n\u00e9cessit\u00e9 de poursuivre l'assainissement \u00e9conomique du pays.\nEt puis est arriv\u00e9e l'op\u00e9ration Mains propres, qui a r\u00e9v\u00e9l\u00e9 les liens financiers unissant la classe politique en place et les grandes entreprises. Le z\u00e8le des magistrats obstin\u00e9s a fait tomber un \u00e0 un les t\u00e9nors de la sc\u00e8ne politique : chaque jour, c'\u00e9tait un nouveau personnage connu qu'on trouvait, sur les \u00e9crans de t\u00e9l\u00e9vision, menottes aux poignets ou derri\u00e8re les barreaux. N'ayant pas eu le pouvoir, les ex-communistes, eux, n'\u00e9taient pas - ou pas beaucoup - corrompus. L'opinion publique a donc d\u00e9couvert un parti d'hommes neufs et s'est ensuite rendu compte qu'ils \u00e9taient raisonnables.\nLes milieux d'affaires eux-m\u00eames, traditionnellement m\u00e9fiants \u00e0 l'encontre de la faucille et du marteau, ont \u00e9t\u00e9 rassur\u00e9s par la pr\u00e9sence des nouveaux conseillers \u00e9conomiques d'Achille Occhetto, et par le candidat que le PDS compte proposer au poste de Premier ministre s'il obtient la majorit\u00e9 : Carlo Ciampi, ancien gouverneur de la Banque d'Italie et P\u00e8re la Rigueur notoire. Ainsi, dans les grandes entreprises comme Fiat ou Pirelli, on affiche une neutralit\u00e9 bienveillante vis-\u00e0-vis de cette nouvelle gauche. Certains industriels vont jusqu'\u00e0 souhaiter ouvertement la victoire du p\u00f4le progressiste : Je fais enti\u00e8rement confiance \u00e0 la gauche pour mener le pays , explique avec fougue Luciano Benetton.\nA ceux qui ne peuvent s'emp\u00eacher de marquer leur \u00e9tonnement devant la mod\u00e9ration du programme du PDS, les hommes d'Ochetto r\u00e9pondent qu'ils n'ont gu\u00e8re le choix. En 1983, la dette publique repr\u00e9sentait 70 %\ndu PNB. En 1987, apr\u00e8s quatre ans de gouvernement Craxi, ce chiffre montait \u00e0 92 %. Aujourd'hui, il est \u00e0 115 %. Les socialistes et la D\u00e9mocratie chr\u00e9tienne ont compl\u00e8tement d\u00e9truit notre \u00e9conomie dans les ann\u00e9es 80, explique Vincenzo Visco. Avec un pareil h\u00e9ritage, nos marges de manoeuvre sont tr\u00e8s faibles. Le paiement des seuls int\u00e9r\u00eats publics absorbe 12 % du PNB, et, malgr\u00e9 les restrictions budg\u00e9-taires draconiennes d\u00e9j\u00e0 op\u00e9r\u00e9es depuis deux ans, la dette ne se stabilisera pas avant 1996 - et encore atteindra-t-elle le chiffre astronomique de 123 % du PNB.\nAu vu des finances publiques, la gauche a donc clairement pr\u00e9venu qu'il \u00e9tait impossible d'all\u00e9ger les imp\u00f4ts (le taux de pr\u00e9l\u00e8vement obligatoire est de 42 %). Et, au contraire de la droite, elle a fait de son r\u00e9alisme \u00e9conomique un argument \u00e9lectoral pour s\u00e9duire les Italiens. Le challenger de droite, Silvio Berlusconi, joue quant \u00e0 lui une autre carte en promettant de r\u00e9duire les imp\u00f4ts au rythme de 1 point de PNB par an. Pure d\u00e9magogie ! d\u00e9nonce avec virulence ce patron d'une petite cha\u00eene d'h\u00f4tels \u00e0 Bologne, qui n'h\u00e9site pas \u00e0 traiter de Frank Sinatra de la politique celui qui annonce, sur les affiches de son parti Forza Italia, un nouveau miracle italien.\nSc\u00e8ne irr\u00e9elle, c'est un homme de gauche qui reproche \u00e0 un homme de droite de manquer de rigueur budg\u00e9taire : La droite n'est pas fiable sur cette question, les propositions de Berlusconi sont fantaisistes , explique doctement un responsable du PDS.\nLes ex-communistes voudraient d'ail-leurs ouvrir le grand chantier de la r\u00e9forme des imp\u00f4ts, Arl\u00e9sienne de la vie politique italienne.\nL'imp\u00f4t sur le revenu p\u00e8se en effet de fa\u00e7on tr\u00e8s in\u00e9gale : il frappe lourdement les salari\u00e9s, alors que les commer\u00e7ants et les professions lib\u00e9rales ont toutes les facilit\u00e9s pour dissimuler impun\u00e9ment leurs revenus. Si vous demandez une facture \u00e0 un m\u00e9decin ou \u00e0 un dentiste, ils multiplient imm\u00e9diatement la note par deux !\nracontent les Italiens. Quant \u00e0 la TVA, alors que le taux d'imposition et le niveau de PNB sont comparables \u00e0 ceux de la France, elle rapporte deux fois moins que chez nous : tout le monde fraude. Le PDS compte mettre en place un syst\u00e8me de contr\u00f4le plus efficace, et surtout d\u00e9centraliser la collecte des recettes, en la confiant aux communes.\nLa gauche est d'autant plus s\u00e9v\u00e8re sur le chapitre des imp\u00f4ts que ses convictions europ\u00e9ennes lui interdisent d'utiliser le seul instrument qui permettrait r\u00e9ellement d'enrayer le gonflement de la dette publique : une baisse massive des taux d'int\u00e9r\u00eat (sup\u00e9rieurs d'environ 2 points au niveau fran\u00e7ais). Il existe un consensus absolu en Italie sur la n\u00e9cessit\u00e9 de poursuivre une politique mon\u00e9taire prudente. La gauche ne fait pas exception, explique Fabrizzio Saccomani, directeur des relations internationales de la Banque d'Italie. Nous resterons coll\u00e9s \u00e0 l'Allemagne, d'abord parce que nos parte-naires ne tol\u00e9reraient pas une nouvelle d\u00e9pr\u00e9ciation de la lire ; ensuite parce que tous les partis politiques adh\u00e8rent \u00e0 l'objectif de l'union mon\u00e9taire. La lutte contre l'inflation - qui est d\u00e9j\u00e0 tomb\u00e9e \u00e0 4 %, plancher historique - reste l'un des objectifs primordiaux du PDS, qui y voit le pr\u00e9alable indispensable \u00e0 la poursuite de la baisse du loyer de l'argent.\nLes seules marges suppl\u00e9mentaires sur lesquelles comptent les experts du PDS proviendraient des \u00e9conomies cr\u00e9\u00e9es par la disparition du syst\u00e8me des pots-de-vin. On mesure mieux aujourd'hui le co\u00fbt \u00e9conomique de Tangentopoli (litt\u00e9ralement, la cit\u00e9 de la corruption) : la totalit\u00e9 des contrats de travaux publics \u00e9taient major\u00e9s de 30 \u00e0 50 %, pour r\u00e9mun\u00e9rer les donneurs d'ordres politiques et leurs interm\u00e9diaires. Comme par enchantement, le devis du m\u00e9tro de Milan a diminu\u00e9 de 20 % depuis l'ann\u00e9e derni\u00e8re ! Une taxe a par ailleurs \u00e9t\u00e9 institu\u00e9e sur les entreprises prises en flagrant d\u00e9lit de corruption, et le juge Di Pietro a pu r\u00e9cup\u00e9rer en Suisse et au Liechtenstein de l'argent d\u00e9tourn\u00e9. Les \u00e9conomistes du PDS estiment que les fonds ainsi r\u00e9colt\u00e9s - qui seront affect\u00e9s au paiement de la dette publique - devraient repr\u00e9senter l'\u00e9quivalent de 1 % du PNB.\nAutre moyen de retrouver un peu d'aisance budg\u00e9taire, les privatisations. C'est certainement \u00e0 ce sujet que la gauche a cr\u00e9\u00e9 la plus grande surprise. Les privatisations peuvent \u00eatre une opportunit\u00e9 majeure pour r\u00e9organiser sur une base plus moderne l'industrie nationale, pour cr\u00e9er une nouvelle structure productive, pour promouvoir le d\u00e9veloppement de march\u00e9s financiers modernes , peut-on lire dans le programme des ex-communistes, presque lyriques lorsqu'ils \u00e9voquent la mission r\u00e9demptrice du capital priv\u00e9. Car l'objectif est certes de trouver de nouvelles recettes publiques, mais \u00e9galement de donner de la profondeur aux march\u00e9s financiers, peu d\u00e9velopp\u00e9s en Italie, et de rompre les liaisons dangereuses , ces liens troubles qui s'\u00e9taient form\u00e9s entre le syst\u00e8me politique et les grandes entreprises, et qui avaient fait des partis politiques les actionnaires occultes du monde industriel et bancaire. Les privatisations s'effectueront tous azimuts : presque toutes les banques, y compris les caisses d'\u00e9pargne, et la quasi-totalit\u00e9 du secteur concurrentiel, y compris les industries touchant \u00e0 la d\u00e9fense.\nLa volont\u00e9 de transf\u00e9rer les actifs industriels de l'Etat au priv\u00e9 a beaucoup fait pour convaincre les milieux \u00e9conomiques que la gauche avait r\u00e9ellement chang\u00e9, tout comme ses propositions sur la fiscalit\u00e9 des entreprises, qui ne pouvaient \u00eatre entendues qu'avec d\u00e9lice : moins de charges sociales, contre un rel\u00e8vement de la TVA pour abaisser le co\u00fbt du travail, et moins d'imp\u00f4t sur les b\u00e9n\u00e9fices (avec un taux de 52 %, l'Italie est aujourd'hui un des pays d'Europe les plus p\u00e9nalisants). Nombre de patrons de PME de l'Emilie-Romagne, la tr\u00e8s dynamique r\u00e9gion de Bologne, se disent donc heureux de la d\u00e9composition de l'ancien syst\u00e8me politique et plut\u00f4t proches du programme des progressistes.\nLe discours est un peu diff\u00e9rent \u00e0 la Confindustria, l'organisme patronal italien. Son directeur, Innocenzo Cipoletta, laisse peu \u00e0 peu \u00e9chapper quelques r\u00e9ticences. Jugeant d'abord le programme du PDS acceptable , il lui reproche ensuite d'\u00eatre trop flou. Ils pr\u00e9sentent aujour-d'hui un programme qui vient de la t\u00eate plut\u00f4t que du coeur, estime-t-il, mais que feront-ils demain, quand leur nature aura repris le dessus ? Sur le fond, le PDS reste un parti interventionniste et peu cr\u00e9dible.\nAux derni\u00e8res municipales, la victoire du PDS a \u00e9t\u00e9 salu\u00e9e par une hausse de la Bourse La cr\u00e9dibilit\u00e9, c'est pourtant l\u00e0 le point sur lequel les nouveaux gestionnaires de gauche ont fait porter tous leurs efforts, g\u00ean\u00e9s qu'ils sont par leurs anc\u00eatres encombrants. Et, quoi qu'en dise la Confindustria, le PDS a en partie r\u00e9ussi \u00e0 faire oublier ses origines : lors des derni\u00e8res municipales, la victoire du PDS a \u00e9t\u00e9 salu\u00e9e par une hausse de la Bourse et de la lire. Vincenzo Visco multiplie quant \u00e0 lui les contacts avec les march\u00e9s financiers. Une vraie lune de miel , dira-t-il d'un d\u00eener organis\u00e9 la veille par Salomon Brothers, visiblement satisfait d'\u00eatre courtis\u00e9 par les investisseurs, qui s'inqui\u00e8tent de leurs placements en lires.\nLe futur ministre de l'Economie, Vincenzo Visco, pr\u00e9f\u00e8re d'ailleurs \u00e9voquer ses d\u00eeners en ville avec les banques d'affaires plut\u00f4t que de d\u00e9tailler la composante sociale de son programme. Au fait, le PDS est-il encore un parti de gauche ? Pour la forme, les porte-parole du PDS signalent, p\u00eale-m\u00eale, leur attachement \u00e0 une relance europ\u00e9enne par les grands travaux d'infrastructures, leur souhait de r\u00e9organiser l'\u00e9ducation et la sant\u00e9 et leur solidarit\u00e9 avec le sud de l'Italie, en voie de sous-d\u00e9veloppement. Mais l'on passe vite sur ces sujets : ce n'est pas l\u00e0 qu'il faut faire ses preuves.\nCes modestes concessions faites \u00e0 la rh\u00e9torique convenue des progressistes suffiront-elles \u00e0 gagner le coeur des \u00e9lecteurs ind\u00e9cis ? Le pari du PDS tient en peu de mots : les Italiens ont besoin qu'on leur tienne le langage de la v\u00e9rit\u00e9, parce qu'ils connaissent maintenant l'\u00e9tat v\u00e9ritable de leur sant\u00e9. Preuve en est qu'ils ont accept\u00e9 sans maugr\u00e9er les ajustements en cours depuis dix-huit mois et la disparition de l'\u00e9chelle mobile des salaires, qui indexait les revenus salariaux sur l'inflation. Soit. Reste \u00e0 voir tout de m\u00eame si, au moment critique, le malade ne se sentira pas flancher devant la longue cure d'aust\u00e9rit\u00e9 qu'on lui promet avant la gu\u00e9rison.", "url": "https://lexpansion.lexpress.fr/actualite-economique/des-communistes-tres-presentables_1430225.html"}, {"title": "Comment vendre aux plus de 50 ans", "text": "Gare aux gaffes avec les seniors ! Depuis que leur pouvoir d'achat et leur niveau d'\u00e9pargne ont \u00e9t\u00e9 mis en \u00e9vidence (L'Expansion du 17 f\u00e9vrier 1994), le marketing s'emploie \u00e0 faire tourner \u00e0 l'envers sa machine \u00e0 vendre. Plus question, pour la pub, de se cantonner au triptyque jeunesse-beaut\u00e9-s\u00e9duction. Ni de s'arr\u00eater aux besoins primaires des int\u00e9ress\u00e9s. Ni encore de les prendre pour des gogos, en leur parlant la langue des branch\u00e9s. Vu le poids des consommateurs de plus de 50 ans, la moindre faute de go\u00fbt co\u00fbte cher.\nSelon Jean-Paul Tr\u00e9guer, auteur du premier ouvrage publi\u00e9 sur le sujet en Europe (1), certains professionnels ignorants pourraient ainsi \u00eatre inculp\u00e9s du crime de marquicide .\nLe patron de l'agence MGTB Ayer, qui a fond\u00e9 la Senior Academy, pr\u00eache d'exemple en distinguant les masters (50-59 ans), les lib\u00e9r\u00e9s (60-74 ans) et les retir\u00e9s (75 ans et plus). Qu'en termes galants Surtout, il indique comment approcher cette pr\u00e9cieuse cible qui a augment\u00e9 ses d\u00e9penses de 2,2 % en quatre ans (contre 1,6 % chez les moins de 35 ans), mais \u00e9prouve \u00e0 l'\u00e9vidence quelques frustrations. Conseils de publicitaire : S'adresser aux seniors sur un mode positif. Au lieu d'\u00e9voquer leurs probl\u00e8mes, f\u00fbt-ce avec tact, mettre en \u00e9vidence les joies de la vie, en valorisant leur r\u00f4le avec un brin d'humour.\nLes impliquer dans la pub. L'omnipr\u00e9sence de cr\u00e9atures superbes finit par leur donner un sentiment d'exclusion. L'introduction de personnages d'\u00e2ge m\u00fbr est appr\u00e9ci\u00e9e (voir le bon papy qui d\u00e9couvre McDonald's en famille).\nM\u00ealer les g\u00e9n\u00e9rations. Bain de jouvence garanti. Le spot Ja-vel La Croix (Denise Grey surprenant sa petite-fille dans l'intimit\u00e9 avec son amoureux) est un mod\u00e8le du genre, qui associe dynamisme et connivence.\nMontrer des seniors actifs et s\u00e9duisants. C'est ainsi qu'ils se ressentent, et ils ne sont pas choqu\u00e9s, au contraire, qu'on leur parle d'amour. Romantisme pas mort !\nInsister sur le produit. Ils attendent des faits et des arguments, mais d\u00e9testent ce qui est concoct\u00e9 pour eux : s\u00e9gr\u00e9gation ! Attention aux r\u00e9ductions sp\u00e9ciales troisi\u00e8me \u00e2ge Entretenir le dialogue. Couponing, Minitel et autres num\u00e9ros verts sont des vecteurs interactifs dont ils font volontiers usage.\nL'absence d'\u00e9coute est, chez eux, la premi\u00e8re raison du non-achat.\nPr\u00e9parer l'accueil des enfants du baby-boom. Les consommateurs des Trente Glorieuses grossissent d\u00e9j\u00e0 les rangs des plus de 50 ans.\nSans parler des moyens \u00e9lev\u00e9s des nouveaux retir\u00e9s , de l'arriv\u00e9e au foyer de la deuxi\u00e8me retraite (celle de la femme ayant exerc\u00e9 un emploi salari\u00e9), de l'allongement de la dur\u00e9e de vie Le seul hic est que la r\u00e9forme du financement des retraites va fatalement r\u00e9duire le pouvoir d'achat des futurs seniors. Apr\u00e8s les Vingt Opulentes qui s'annoncent, la fen\u00eatre marketing risque de se refermer : raison de plus pour s'y engouffrer vite !\nIl reste aujourd'hui, chez les seniors, beaucoup de besoins \u00e0 satisfaire... A commencer par des besoins d'information.", "url": "https://lexpansion.lexpress.fr/actualite-economique/comment-vendre-aux-plus-de-50-ans_1428915.html"}, {"title": "A matignon sous balladur", "text": "Jours tranquilles \u00e0 Matignon. Tout autour, des p\u00eacheurs en col\u00e8re, des d\u00e9fil\u00e9s contre l'\u00e9cole priv\u00e9e, des psychodrames sur l'affaire Canal + ou des explosions d'\u00e9tudiants en col\u00e8re. Ici, le calme. Que la cote d'Edouard Balladur fl\u00e9chisse dangereusement n'est pas une raison pour proclamer l'\u00e9tat d'urgence. Au plus fort des crises, le 57 rue de Varenne ressemble \u00e0 une sous-pr\u00e9fecture de province. M. le Premier ministre n'aime pas l'agitation.\nIl donne le ton \u00e0 la maison, confirme un conseiller. Ici, instinctivement, on ferme les portes en douceur et on \u00e9vite de faire craquer les parquets. Cet homme public n'appr\u00e9cie pas tellement la compagnie nombreuse. Un solitaire : dans le travail, jaloux de son temps et de son ind\u00e9pendance de jugement ; dans l'action, m\u00e9fiant \u00e0 l'\u00e9gard des emballements collectifs, peu enclin \u00e0 suivre les rites et les mots d'ordre du compagnonnage politique ; mais, pour cette raison, manquant parfois de ces hommes-radars qui \u00e9vitent les faux-pas les plus voyants - on l'a vu avec le smic-jeunes.\nR\u00e9formateur sans doute, mais plus encore ennemi du d\u00e9sordre.\nRares sont, parmi les titulaires du poste, ceux qui ont pris autant de soin \u00e0 se m\u00e9nager des plages de tranquillit\u00e9 dans le silence de leur bureau. Le matin d'abord, quand il arrive \u00e0 Matignon entre 7 heures et 7 h 30. Il a d\u00e9j\u00e0 parcouru la presse du jour, que son chauffeur lui apporte chez lui : deux ou trois quotidiens fran\u00e7ais, plus le Financial Times ou l'International Herald Tribune. Il a aussi \u00e9cout\u00e9 \u00e0 la radio les chroniqueurs. Il a le temps, avant ses premiers rendez-vous, de lire la vingtaine de notes en provenance du cabinet ou des minist\u00e8res, pr\u00e9par\u00e9es et tri\u00e9es la veille au soir par les deux piliers de la maison, le directeur de cabinet Nicolas Bazire et le directeur adjoint Patrick Suet, parfois assist\u00e9s d'Anne Le Lorier, la financi\u00e8re de l'\u00e9quipe. Des notes br\u00e8ves : pas plus de deux pages, selon la r\u00e8gle qu'il a lui-m\u00eame fix\u00e9e. Toutes reviennent \u00e0 l'envoyeur, lues, annot\u00e9es d'instructions pr\u00e9cises ou d'un simple mot, suivi du paraphe EB. Il voit tout, signe tout, se souvient de tout, exige une ex\u00e9cution rapide et d\u00e9l\u00e8gue peu , r\u00e9sume Patrick Suet.\nLa communication \u00e9crite est pr\u00e9pond\u00e9rante dans le management balladurien : elle permet de gagner du temps, parce qu'on lit plus vite qu'on n'\u00e9coute. En revanche, on parle plus vite qu'on n'\u00e9crit : le Premier ministre est un grand dicteur devant l'Eternel. Il ne prend la plume que pour annoter, corriger, ou r\u00e9diger un texte particuli\u00e8rement important, atteste un proche collaborateur. Tout le reste, il le dicte : ses notes, ses discours, et m\u00eame ses livres, d'un bout \u00e0 l'autre. Ce qui ne l'emp\u00eache pas d'\u00eatre perfectionniste jusqu'\u00e0 la manie. Il veut des textes r\u00e9dig\u00e9s dans le d\u00e9tail, se souvient Antoine Pouillieute, qui fut directeur adjoint de son cabinet rue de Rivoli, avant de le rejoindre \u00e0 Matignon. Quand il pr\u00e9parait le programme de l'opposition, avant 1986, il lui fallait des projets de loi complets, article par article. Il y a des textes qu'il r\u00e9crit mot \u00e0 mot, confirme Nicolas Bazire. Par exemple, celui sur l'autonomie de la Banque de France ou la r\u00e9forme de la Constitution sur le droit d'asile. M\u00eame exigence pour ses discours : la trame technique est fournie par le ou les conseillers sp\u00e9cialis\u00e9s, le texte passe par Bazire ou Suet, parfois aussi par Pierre Louette, la plume de l'\u00e9quipe (conseiller technique sur les probl\u00e8mes de communication), mais il arrive souvent qu'Edouard Balladur le reb\u00e2tisse enti\u00e8rement.\nBien entendu, ce travailleur solitaire d\u00e9teste le brainstorming, les s\u00e9ances de d\u00e9sordre cr\u00e9atif qu'appr\u00e9ciait par exemple, au m\u00eame poste, Michel Rocard. Par \u00e9conomie de temps, et par temp\u00e9rament : il a toujours, dans le travail, maintenu une certaine distance avec son entourage. Quand, dans une vie ant\u00e9rieure, il pr\u00e9sidait la GSI, une entreprise informatique \u00e0 l'ambiance californienne, il admettait qu'on vienne lui parler en bras de chemise, mais restait sangl\u00e9 dans son costume trois pi\u00e8ces. A Matignon, la g\u00e9ographie de l'\u00e9tat-major est \u00e9loquente. Dans le saint des saints - le premier \u00e9tage du b\u00e2timent central -, quatre bureaux en carr\u00e9 : le sien, donnant sur le jardin. Attenant, communicant par une double porte, celui de Nicolas Bazire : l'alter ego du Premier ministre, longiligne, autoritaire et omnipr\u00e9sent, plus marqu\u00e9 par l'Ecole navale que par l'ENA , selon un de ses amis, aux c\u00f4t\u00e9s d'Edouard Balladur depuis 1988, est le point de passage oblig\u00e9 de toutes les affaires. C\u00f4t\u00e9 cour, Patrick Suet. Son bureau est orn\u00e9 d'un portrait de Mazarin ( Il \u00e9tait l\u00e0 avant mon arriv\u00e9e , pr\u00e9cise-t-il) : vif, pr\u00e9cis, le regard imperceptiblement narquois, cet ancien budg\u00e9taire des cabinets Balladur et Jupp\u00e9 au temps de la premi\u00e8re cohabitation est l'homme des dossiers \u00e9conomiques et sociaux. Il partage, dit-on, avec Bazire le privil\u00e8ge du franc-parler vis-\u00e0-vis du patron. Enfin, toujours c\u00f4t\u00e9 cour, le bureau du chef de cabinet, Pierre Mongin, jouxte aussi celui d'Edouard Balladur. Ces trois hommes (plus Nicolas Sarkozy) sont \u00e0 peu pr\u00e8s les seuls avec lesquels le Premier ministre travaille parfois en t\u00eate \u00e0 t\u00eate.\nAux d\u00e9jeuners, le ma\u00eetre des lieux a fait supprimer les entr\u00e9es Il est extr\u00eamement rare qu'il se mette vraiment en col\u00e8re, t\u00e9moigne un ancien de Rivoli. Sauf parfois sur l'organisation de son emploi du temps : c'est son exutoire. A Matignon, cette mission impossible incombe \u00e0 Pierre Mongin, un pr\u00e9fet calme et m\u00e9thodique. Obsession : \u00e9viter les temps morts. Par exemple, pour les visites de dignitaires \u00e9trangers - au moins une ou deux par semaine, car Edouard Balladur tient \u00e0 cultiver ses contacts internationaux -, la consigne est : autant que possible, pas de d\u00e9jeuners. Mais des rendez-vous op\u00e9rationnels, en pr\u00e9sence des collaborateurs charg\u00e9s des dossiers.\nLes d\u00e9jeuners, de toute fa\u00e7on, sont brefs : plat unique, salade, dessert - Balladur a fait supprimer les entr\u00e9es. Outre les d\u00e9sormais c\u00e9l\u00e8bres d\u00e9jeuners du mardi avec les \u00e9l\u00e9phants de la majorit\u00e9, le Premier ministre aime bien sonder la France profonde en invitant, par groupes, des parlementaires. Et parfois s'oxyg\u00e9ner l'esprit en compagnie de quelques intellectuels. Au menu des derni\u00e8res agapes culturelles : Alain Touraine, Philippe Sollers, Ren\u00e9 R\u00e9mond et Georges Charpak. Pour le reste, Edouard Balladur est beaucoup moins mondain qu'en 1986-1988 , t\u00e9moigne un de ses amis de longue date. Presque plus de d\u00eeners en ville : les contacts amicaux se sont transform\u00e9s en entrevues op\u00e9rationnelles, n\u00e9cessairement plus distantes. Question de dignit\u00e9 de la fonction - on ne badine pas l\u00e0-dessus -, de protection d'une vie familiale \u00e0 laquelle il tient beaucoup, et de r\u00e9sistance physique. Quoi qu'il en soit, \u00e0 8 heures du soir, sa journ\u00e9e accomplie, M. le Premier ministre laisse l\u00e0 ses dossiers et rentre chez lui.\nDe l'ordre dans le cadre quotidien, de l'ordre aussi dans la soci\u00e9t\u00e9.\nR\u00e9formateur sans doute, mais tr\u00e8s attentif aux risques de d\u00e9stabilisation sociale. Deux choses l'ont marqu\u00e9, dit un de ses collaborateurs de longue date : Mai 68 et la brusque d\u00e9t\u00e9rioration de l'image de Jacques Chirac en 1987-1988, apr\u00e8s les mouvements \u00e9tudiants et la longue gr\u00e8ve des cheminots. A ses yeux, c'est le \"trop faire\", et non le \"pas assez\", qui risque de provoquer l'explosion sociale. Pour ce non-doctrinaire, toute d\u00e9cision est un compromis, et le doute est toujours pr\u00e9sent. En cela, Nicolas Bazire lui est tr\u00e8s compl\u00e9mentaire : quand le patron donne un accord, m\u00eame sans grande conviction, lui fonce sans \u00e9tat d'\u00e2me. Un universitaire fera peut-\u00eatre un jour une th\u00e8se sur le soit chez Edouard Balladur - un mot qu'il appose tr\u00e8s souvent sur les notes en guise de r\u00e9ponse. Test significatif aupr\u00e8s de Nicolas Bazire : C'est synonyme de oui. Aupr\u00e8s de quelques autres membres de l'\u00e9quipe : C'est : si vous voulez, mais sauf vents contraires trop violents.\nSolitaire dans son travail par souci d'efficacit\u00e9, solitaire en politique par temp\u00e9rament, mais aussi par choix strat\u00e9gique. En annon\u00e7ant que les ministres ne s'occupaient pas de l'\u00e9lection pr\u00e9sidentielle , Edouard Balladur a d\u00e9fini une position assez nouvelle dans le paysage fran\u00e7ais : celle d'une \u00e9quipe qui gouverne, certes sous la banni\u00e8re d'une majorit\u00e9, mais sans s'identifier aux diff\u00e9rents partis qui la composent. Son assise politique, c'est le gouvernement , r\u00e9sume Patrick Suet.\nCe choix implique une m\u00e9thode. La contrepartie de la discipline gouvernementale, c'est la participation effective des ministres au gouvernement. Jamais le nombre des r\u00e9unions minist\u00e9rielles \u00e0 Matignon n'a \u00e9t\u00e9 aussi \u00e9lev\u00e9 que depuis un an : trois, parfois quatre par semaine, groupant de deux \u00e0 six ministres. La principale justification de la m\u00e9thode, selon Edouard Balladur, est de privil\u00e9gier l'\u00e9chelon politique de la d\u00e9cision. M\u00eame s'il est \u00e0 la fin le seul \u00e0 trancher, il veut \u00e9couter l'avis des ministres plut\u00f4t que celui de leurs conseillers relay\u00e9 par son propre cabinet, comme ce fut en g\u00e9n\u00e9ral le cas de ses pr\u00e9d\u00e9cesseurs. De son premier passage \u00e0 Matignon, puis \u00e0 l'Elys\u00e9e, sous Pompidou, il garde une vieille m\u00e9fiance contre les hauts fonctionnaires des entourages minist\u00e9riels - dont la tentation normale est le despotisme \u00e9clair\u00e9, baptis\u00e9 par eux esprit r\u00e9formateur , \u00e9crivait-il en 1979 dans L'Arbre de mai.\nIl a achev\u00e9 de d\u00e9manteler la citadelle de l'\u00e9conomie Certes, avant de faire du gouvernement le centre nerveux de la d\u00e9cision politique, il a pris soin de pr\u00e9venir les principaux risques : sachant trop, par exp\u00e9rience, que le ma\u00eetre de Bercy (Rivoli, \u00e0 l'\u00e9poque) a tendance \u00e0 devenir un Premier ministre bis, il a achev\u00e9 de d\u00e9manteler la citadelle de l'\u00e9conomie, en donnant au fid\u00e8le Nicolas Sarkozy, titulaire du Budget, le titre de ministre plein - de surcro\u00eet porte-parole du gouvernement. Sans compter l'ind\u00e9pendance de la Banque de France, qui amoindrit la puissance traditionnelle du Tr\u00e9sor. Il n'emp\u00eache que si l'on cherche une \u00e9quipe autour d'Edouard Balladur, on la trouve davantage du c\u00f4t\u00e9 des ministres que de celui des technocrates ou des apparatchiks du RPR.\nCette conception a ses avantages : elle pond\u00e8re du facteur politique le processus de prise de d\u00e9cision, elle mouille malgr\u00e9 tout les formations de la majorit\u00e9 \u00e0 travers leurs repr\u00e9sentants au gouvernement, elle donne de ce dernier l'image valorisante d'une \u00e9quipe qui travaille au-dessus des partis . Elle a aussi ses contraintes et ses dangers.\nD'abord, coh\u00e9sion gouvernementale implique solidarit\u00e9 de la part du chef. Cette attitude est assez naturelle chez Edouard Balladur : quand il pr\u00e9sidait GSI, une filiale de la CGE cr\u00e9\u00e9e par le visionnaire Jacques Raiman, il a mis sa d\u00e9mission dans la balance aupr\u00e8s du patron du groupe, Georges P\u00e9bereau, pour \u00e9viter que la loi de d\u00e9mocratisation du secteur public ne tue la culture originale et d\u00e9centralis\u00e9e de l'entreprise, comme l'exigeait alors la CGT. Mais, aujourd'hui, en assumant directement et ouvertement la responsabilit\u00e9 des erreurs commises - on l'a vu pour le conflit d'Air France ou pour la r\u00e9vision de la loi Falloux -, le pr\u00e9sident-Premier ministre qu'est en fait Edouard Balladur ne dispose pas des fusibles dont tout titulaire du pouvoir supr\u00eame a besoin un jour ou l'autre.\nEn outre, dans ce syst\u00e8me, toute faille entre les ministres fragilise le coeur de l'\u00e9difice. Or les couples ennemis du gouvernement deviennent voyants : Carignon-Toubon (qu'il a fallu savonner vertement), L\u00e9otard-Jupp\u00e9, M\u00e9haignerie-Bosson (rivaux pour la pr\u00e9sidence du CDS), ou plus discr\u00e8tement Alphand\u00e9ry-Sarkozy. Enfin, \u00e0 mesure que les grandes \u00e9ch\u00e9ances politiques approchent, il est plus difficile d'emp\u00eacher le retour des strat\u00e9gies personnelles ou partisanes. M\u00eame si l'on rappelle, \u00e0 Matignon, que les dissonances gouvernementales \u00e9taient bien pires sous la gauche (avec Chev\u00e8nement), voire sous la premi\u00e8re cohabitation (avec L\u00e9otard), il y a des signes inqui\u00e9tants : par exemple, au d\u00e9but du mois de f\u00e9vrier, ce document du cabinet de Charles Pasqua, r\u00e9v\u00e9l\u00e9 par Le Monde, qui mettait radicalement en cause l'ensemble de la politique \u00e9conomique du gouvernement (le ministre a d\u00e9clar\u00e9 le soir m\u00eame \u00e0 Edouard Balladur que ce texte ne l'engageait pas , mais le mal \u00e9tait fait) ; ou telle petite phrase d'Alain Jupp\u00e9 en r\u00e9union publique sur la n\u00e9cessit\u00e9 de nous secouer un peu pour \u00e9viter que la France ne s'assoupisse ... Surtout, le Premier ministre a mal g\u00e9r\u00e9 ses relations avec Jacques Chirac, analyse un patron proche des deux hommes. Alors qu'ils se t\u00e9l\u00e9phonaient chaque jour sous la premi\u00e8re cohabitation, Balladur a pris ses distances et laiss\u00e9 monter une aigreur qui a \u00e9clat\u00e9 sur l'affaire des essais nucl\u00e9aires. Ca ne l'aurait engag\u00e9 \u00e0 rien de le voir discr\u00e8tement, de temps \u00e0 autre, au salon de musique (un pavillon dans le jardin de Matignon)...\nA coup s\u00fbr, ces escarmouches d\u00e9rangent Edouard Balladur, depuis longtemps persuad\u00e9 qu'en politique l'image du d\u00e9sordre est de toute fa\u00e7on nuisible \u00e0 tous. Bien qu'il d\u00e9teste \u00eatre compar\u00e9 \u00e0 Margaret Thatcher, il a admir\u00e9 le calme de la Dame de fer quand elle a pass\u00e9 le pouvoir \u00e0 son successeur John Major. Et, pourtant, elle le hait , remarquait-il alors devant un de ses proches. Or, aujourd'hui, les discordes majoritaires accentuent l'impression de flottement cr\u00e9\u00e9e par quelques p\u00e9rip\u00e9ties malheureuses (voir encadr\u00e9 ci-contre). Le Premier ministre, poursuit notre expert en relations chiraco-balladuriennes, n'a pas de conseiller politique, et cela lui manque. Bazire ? Il est bien jeune. Sarkozy ? M\u00eame si Balladur lui t\u00e9l\u00e9phone chaque jour, il a trop de choses \u00e0 faire.\nDe fait, on ne trouve aupr\u00e8s de lui aucun de ces crocodiles chevronn\u00e9s dont les hommes de pouvoir ont toujours aim\u00e9 s'entourer.\nC'est une esp\u00e8ce dont il se m\u00e9fie d'instinct. Toujours dans L'Arbre de mai, son livre le plus sinc\u00e8re, il d\u00e9crit avec une fausse candeur r\u00e9jouissante la faction du cabinet de Georges Pompidou qui ouvrait sous l'autorit\u00e9 de Pierre Juillet : Etait politique \u00e0 leurs yeux toute d\u00e9cision visant \u00e0 favoriser ou \u00e0 \u00e9tendre la client\u00e8le du gouvernement. [...\u00e0 Une d\u00e9finition qui n'est pas sans valeur, m\u00eame si elle ne satisfait pas les d\u00e9licats, mais son application donne des r\u00e9sultats incertains : comment savoir exactement quels sont les clients [...\u00e0 et s'ils seront, demain, reconnaissants ? Aussi fallait-il bien s'inspirer, de temps \u00e0 autre, de pr\u00e9occupations plus d\u00e9sint\u00e9ress\u00e9es. A Matignon, pas de gourou du savoir-faire politicien, pas d'interm\u00e9diaire officieux avec les \u00e9l\u00e9phants majoritaires, pas de conseiller d'image. Tout juste un sp\u00e9cialiste de science politique - non permanent -, Hugues Portelli, professeur \u00e0 Assas, qui suit les sondages, les commente pour Nicolas Bazire et Val\u00e9rie Bernis (conseiller pour la presse), et r\u00e9dige quelques notes \u00e0 l'attention du Premier ministre.\nDe m\u00eame, \u00e0 la diff\u00e9rence des autres dirigeants de pointure comparable, Edouard Balladur n'a jamais eu de bande . Dans les milieux parlementaires, des sympathies, mais pas de troupes recrut\u00e9es et chauff\u00e9es en pr\u00e9vision des grandes \u00e9ch\u00e9ances. Dans les milieux d'affaires, il faut un peu grossir les choses pour voir dans les patrons nouvellement nomm\u00e9s une brigade sp\u00e9cifiquement balladurienne, qu'il s'agisse de Jean Peyrelevade (socialiste) au Cr\u00e9dit lyonnais, ou de Michel P\u00e9bereau (ancien directeur de cabinet de Ren\u00e9 Monory, et d\u00e9sign\u00e9 par son propre pr\u00e9d\u00e9cesseur Ren\u00e9 Thomas, ami de Mitterrand) \u00e0 la BNP. Sans parler de Guy Dejouany, PDG de la G\u00e9n\u00e9rale des eaux, v\u00e9ritable instigateur du coup de force sur Canal +, et pourtant r\u00e9put\u00e9 plus proche de l'Elys\u00e9e que de la droite.\nException notable : Jacques Friedmann, qui fut son conseiller rue de Rivoli (mais aussi ami de longue date de Jacques Chirac), et qu'il a choisi pour pr\u00e9sider l'UAP, un des pivots des privatisations futures.\nAu fond, Edouard Balladur a consid\u00e9r\u00e9 jusqu'\u00e0 maintenant la politique davantage comme une fonction (accent mis sur le poste occup\u00e9) que comme un m\u00e9tier (accent mis sur la conduite patiente d'une carri\u00e8re).\nPendant douze ans, j'ai un peu perdu mon temps , remarquait-il devant un proche avec une sorte de satisfaction amus\u00e9e, faisant allusion \u00e0 la p\u00e9riode s\u00e9parant son d\u00e9part de l'Elys\u00e9e (1974) de son arriv\u00e9e rue de Rivoli (1986).\nCe l\u00e9ger d\u00e9dain pour le professionnalisme en politique a peut-\u00eatre contribu\u00e9 \u00e0 l'\u00e9tonnante dur\u00e9e de sa popularit\u00e9, mais aussi \u00e0 sa chute r\u00e9cente dans les sondages : l'exercice du pouvoir n\u00e9cessite des vigies pour pr\u00e9voir les coups, et des diplomates pour les amortir.\nIl y a eu la r\u00e9vision de la loi Falloux, que le Premier ministre aurait volontiers enterr\u00e9e discr\u00e8tement : Mais \u00e0 chaque d\u00e9jeuner du mardi, le RPR et l'UDF se passaient le relais pour nous accuser de mollesse , plaide Nicolas Bazire. Sur le plan social, on aurait pu \u00e9viter le choc provoqu\u00e9 en septembre par quatre entreprises nationales, annon\u00e7ant le m\u00eame jour plusieurs milliers de suppressions d'emplois - et d'ailleurs imm\u00e9diatement pri\u00e9es, sur un mode fort dirigiste, de remballer leurs plans sociaux. De m\u00eame, la lev\u00e9e de boucliers sur le smic-jeunes aurait \u00e9t\u00e9 beaucoup moins virulente si la mesure n'avait pas \u00e9t\u00e9, en derni\u00e8re minute, malencontreusement \u00e9tendue aux dipl\u00f4m\u00e9s.\nF\u00e2cheux accrocs pour un Premier ministre qui a fait de la recherche du consensus un \u00e9l\u00e9ment fort de sa m\u00e9thode et de son argumentaire politique. Pourra-t-il pr\u00e9server son image de r\u00e9formiste conciliateur et non partisan, entre les \u00e9cueils que sont la lenteur de la reprise \u00e9conomique, l'usure du pouvoir et la vigilance intraitable de ses amis politiques ? Pourra-t-il attendre - comme c'est son int\u00e9r\u00eat, quelles que soient ses intentions - le dernier moment pour se prononcer sur sa candidature \u00e0 l'\u00e9lection pr\u00e9sidentielle ? Il entre \u00e0 coup s\u00fbr dans la p\u00e9riode difficile de son mandat. Et Jacques Chirac ne doit plus \u00eatre le seul, dans la majorit\u00e9, \u00e0 trouver que quinze mois, c'est long... .", "url": "https://lexpansion.lexpress.fr/actualite-economique/a-matignon-sous-balladur_1426349.html"}]