[{"title": "Votre evaluation", "text": "Pour la sixi\u00e8me ann\u00e9e cons\u00e9cutive, L'Expansion et Hewitt Associates, cabinet international de conseil en r\u00e9mun\u00e9ration, ont r\u00e9alis\u00e9 l'enqu\u00eate Salaire des cadres . Le recueil des donn\u00e9es a \u00e9t\u00e9 effectu\u00e9 par Hewitt, du 3 janvier au 25 mars 1994, \u00e0 partir d'un questionnaire confidentiel adress\u00e9 aux responsables de plus de 500 entreprises qui constituent le panel de L'Expansion. L'analyse porte sur 69 fonctions, lesquelles concernent quatre populations de cadres : les membres de la direction g\u00e9n\u00e9rale, les cadres sup\u00e9rieurs, les cadres commerciaux et non commerciaux. Les entreprises se situent \u00e0 62 % dans l'industrie et \u00e0 38 % dans le tertiaire. S'ajoutent quelques fonctions sp\u00e9cifiques \u00e0 la publicit\u00e9. A chaque fonction correspond un tableau, comportant trois rubriques.\nFI Sous la rubrique salaire total annuel brut, chaque fiche pr\u00e9sente : l outre le salaire m\u00e9dian, le salaire haut qui correspond au d\u00e9cile le mieux pay\u00e9 et le salaire bas qui correspond au d\u00e9cile le moins pay\u00e9. Ces salaires s'entendent bonus compris.\nFI Sous la rubrique Profil des r\u00e9mun\u00e9rations, on trouve : l la proportion de cadres qui b\u00e9n\u00e9ficient d'une part de salaire variable et son montant moyen. Celui-ci est calcul\u00e9 en pourcentage du salaire total. Le salaire variable d\u00e9signe les primes, les commissions vers\u00e9es en fonction de crit\u00e8res individuels ou collectifs, et l'int\u00e9ressement ; l la proportion de cadres b\u00e9n\u00e9ficiaires d'une voiture (\u00e0 un poste donn\u00e9) ; l la proportion de cadres b\u00e9n\u00e9ficiant de stock-options ; l la proportion de cadres qui disposent d'avantages annexes (logement de fonction, pr\u00eats avantageux, etc.) ; l la proportion de cadres qui b\u00e9n\u00e9ficient d'un r\u00e9gime de retraite suppl\u00e9mentaire, en compl\u00e9ment des r\u00e9gimes existants.\nFI Sous la rubrique calculez votre salaire, le recensement des \u00e9l\u00e9ments d\u00e9terminant le niveau de la r\u00e9mun\u00e9ration : formation, \u00e2ge, chiffre d'affaires de l'entreprise, secteur d'activit\u00e9, chiffre d'affaires g\u00e9r\u00e9 par le titulaire, effectif supervis\u00e9, localisation.\nLe lecteur pourra ainsi \u00e9valuer son niveau de r\u00e9mun\u00e9ration. Comment proc\u00e9der : l Identifiez la fonction correspondant le plus pr\u00e9cis\u00e9ment \u00e0 votre poste, en vous fondant sur la description profil du poste plus que sur l'intitul\u00e9.\nl S\u00e9lectionnez la situation la plus conforme \u00e0 celle de votre entreprise et \u00e0 votre profil dans l'entreprise.\nl Additionnez ou retranchez du salaire de base (colonne finale) les sommes calcul\u00e9es \u00e0 partir des pourcentages correspondant aux crit\u00e8res s\u00e9lectionn\u00e9s.", "url": "https://lexpansion.lexpress.fr/actualite-economique/votre-evaluation_1327375.html"}, {"title": "Quel est le vrai prix d un pdg", "text": "Dans l'univers id\u00e9al de la concurrence, si cher aux \u00e9conomistes classiques, tous les pr\u00e9sidents-directeurs g\u00e9n\u00e9raux devraient recevoir des salaires d'un montant proportionnel \u00e0 leur propre contribution aux b\u00e9n\u00e9fices nets de leur soci\u00e9t\u00e9. Les entreprises susceptibles de tirer le maximum de b\u00e9n\u00e9fices d'un leadership inspir\u00e9 devraient payer les sommes les plus importantes au PDG de leur choix.\nDans la mesure o\u00f9 tout le monde, dans cet univers, serait parfaitement inform\u00e9, ces soci\u00e9t\u00e9s proc\u00e9deraient infailliblement \u00e0 l'identification des meilleurs PDG et leur offriraient plus que ce qu'ils pourraient gagner ailleurs \u00e0 ce moment-l\u00e0. Ces derniers, motiv\u00e9s essentiellement par l'amour du gain, accepteraient d'\u00eatre recrut\u00e9s avec bonheur. De cette mani\u00e8re, les plus grands talents se dirigeraient automatiquement vers les entreprises dans lesquelles ils devraient apporter la meilleure contribution, les ressources seraient utilis\u00e9es au mieux, et tout le monde y trouverait son compte. [...\u00e0 Malheureusement, il en va tout autrement dans le monde r\u00e9el. Ni les PDG ni les conseils d'administration ne disposent des \u00e9l\u00e9ments n\u00e9cessaires pour prendre des d\u00e9cisions pertinentes en mati\u00e8re de r\u00e9mun\u00e9ration. Les premiers savent rarement quelles opportunit\u00e9s s'offrent \u00e0 eux dans d'autres soci\u00e9t\u00e9s, et ils en ignorent la r\u00e9mun\u00e9ration. Les seconds n'ont pas une connaissance parfaite de leur propre PDG. Si l'entreprise est prosp\u00e8re, personne ne peut \u00eatre s\u00fbr de la part qui revient \u00e0 la qualit\u00e9 du leadership plut\u00f4t qu'aux conditions \u00e9conomiques favorables, aux modifications de la l\u00e9gislation fiscale, \u00e0 de nouvelles r\u00e9glementations gouvernementales, \u00e0 la valeur exceptionnelle des collaborateurs ou \u00e0 la sagesse des investissements op\u00e9r\u00e9s sous un r\u00e9gime ant\u00e9rieur. En revanche, quand la performance de la soci\u00e9t\u00e9 est atone, les administrateurs ne savent pas toujours quelle part du bl\u00e2me devrait incomber \u00e0 l'actuel PDG, plut\u00f4t qu'au prix \u00e9lev\u00e9 des r\u00e9glementations gouvernementales, \u00e0 l'acharnement du destin ou aux erreurs du dirigeant pr\u00e9c\u00e9dent.[...\u00e0 Comme l'a dit une fois Groucho Marx : Si vous n'aimez pas mes principes... j'en ai d'autres. Ceux qui d\u00e9fendent les hauts salaires des cadres dirigeants \u00e9voquent d'autres arguments susceptibles de calmer les sceptiques insensibles au rappel des lois du march\u00e9. [...\u00e0 Les \u00e9conomistes ont contribu\u00e9 \u00e0 l'\u00e9labo-ration d'une des justifications les plus curieuses des \u00e9normes salaires des corporations et autres institutions hi\u00e9rarchis\u00e9es des Etats-Unis.\nL'acc\u00e8s au rang le plus \u00e9lev\u00e9 de ce type d'organisations pourrait, semble-t-il, \u00eatre assimil\u00e9 au d\u00e9roulement d'un tournoi. Par l'octroi de r\u00e9compenses tr\u00e8s attractives au vainqueur, en l'occurrence le PDG, la soci\u00e9t\u00e9 incite ses succes-seurs potentiels, des niveaux hi\u00e9rarchiques inf\u00e9rieurs, \u00e0 travailler encore davantage. Gr\u00e2ce \u00e0 une imagination digne d'\u00e9loges, les \u00e9conomistes font appel au sport pour d\u00e9montrer leur th\u00e9orie en observant les effets des grands prix sur les golfeurs professionnels. A l'\u00e9vidence, il ressort que les plus grandes r\u00e9compenses semblent am\u00e9liorer les scores - en particulier dans les derni\u00e8res manches d'un tournoi, quand les joueurs sont fatigu\u00e9s et que chaque petite motivation a un effet possible.[...\u00e0 En d\u00e9pit de son caract\u00e8re inventif, cette th\u00e9orie peut ne pas rendre compte pr\u00e9cis\u00e9ment de la raison pour laquelle les grandes soci\u00e9t\u00e9s paient des salaires et des primes aussi \u00e9lev\u00e9s. Dans le cas contraire, on s'attendrait \u00e0 trouver les salaires de PDG les plus importants dans les soci\u00e9t\u00e9s ayant un plus grand nombre de directeurs g\u00e9n\u00e9raux adjoints en lice afin de les r\u00e9mu-n\u00e9rer de leurs moindres possibilit\u00e9s de gagner. Pourtant, ceux qui ont compar\u00e9 les pratiques des diverses formes de soci\u00e9t\u00e9s n'ont pu \u00e9tablir la preuve que les conseils d'administration agissaient ainsi pour \u00e9tablir la r\u00e9mun\u00e9ration de leurs PDG.[...\u00e0 Il est \u00e9galement loin d'\u00eatre \u00e9vident que l'attrait des grandes r\u00e9compenses ait un effet positif sur la performance des jeunes dirigeants ambitieux. En effet, une organisation n'a rien \u00e0 voir avec un terrain de golf. Contrairement aux concurrents du PGA Tour, les grandes corporations am\u00e9ricaines sont des entreprises qui doivent leur succ\u00e8s au travail en \u00e9quipe. Ce type de coop\u00e9ration risque de souffrir si les col-l\u00e8gues rivalisent ardemment entre eux. Les vice-pr\u00e9sidents, hypnotis\u00e9s par l'espoir de vastes r\u00e9compenses, risquent non seulement de ne pas aider leurs concurrents, mais m\u00eame d'avoir recours \u00e0 des stratag\u00e8mes mesquins pour saboter les chances de leurs rivaux les plus dangereux.[...\u00e0 Cela explique en partie la r\u00e9pugnance des soci\u00e9t\u00e9s japonaises \u00e0 doter leurs PDG de salaires comparables \u00e0 ceux couramment pratiqu\u00e9s en Am\u00e9rique. Les Japonais semblent convaincus que les gros salaires ne motivent pas les subalternes mais qu'ils ne font que saper le travail en \u00e9quipe et entamer le moral. C'est pourquoi l'\u00e9cart entre les salaires de leurs cadres dirigeants et ceux du reste du personnel se r\u00e9tr\u00e9cit graduellement depuis de nombreuses ann\u00e9es. L'inverse a \u00e9t\u00e9 observ\u00e9 dans les grandes soci\u00e9t\u00e9s am\u00e9ricaines, o\u00f9 la r\u00e9mun\u00e9ration des PDG, qui \u00e9tait d'environ quarante-trois fois le salaire du travailleur moyen en 1960, est pass\u00e9e \u00e0 plus de cent fois le salaire moyen en 1990.[...\u00e0 Une autre raison d'\u00eatre des salaires de plusieurs millions de dollars reposerait sur les lourdes responsabilit\u00e9s des managers et sur la n\u00e9cessit\u00e9 de leur offrir d'immenses r\u00e9compenses pour les inciter \u00e0 investir chaque once d'\u00e9nergie et d'aptitude dans leur commandement.\nCette justification est encore plus futile que la pr\u00e9c\u00e9dente. On peut supposer que les chefs d'entreprise travaillent davantage si une partie substantielle de leur salaire d\u00e9pend de la qualit\u00e9 de leur performance (nous reviendrons plus tard sur les limites de cette hypoth\u00e8se). Mais il n'y a pas de raison de pr\u00e9sumer que les dirigeants am\u00e9ricains travailleraient moins s'ils \u00e9taient pay\u00e9s plusieurs centaines de milliers de dollars chaque ann\u00e9e, au lieu de plusieurs millions. Il est au moins plausible d'assumer que les cadres les moins pay\u00e9s appr\u00e9cieraient beaucoup plus une augmentation et pourraient donc \u00eatre motiv\u00e9s \u00e0 travailler m\u00eame davantage.[...\u00e0 Les PDG touchant 1 million de dollars par an auront plus \u00e0 perdre, en cas de licenciement, que ceux n'en gagnant que 200 000. Mais les mieux pay\u00e9s auront \u00e9galement moins \u00e0 craindre, s'ils perdent leur emploi, parce qu'ils auront probablement \u00e9conomis\u00e9 davantage pour se prot\u00e9ger d'une telle \u00e9ventualit\u00e9. En outre, la menace de licenciement n'est s\u00fbrement pas la mani\u00e8re id\u00e9ale de motiver les PDG.[...\u00e0 Autre argument souvent avanc\u00e9 : les dirigeants m\u00e9ritent une part des succ\u00e8s de leur soci\u00e9t\u00e9. S'ils m\u00e9ritent une portion des gains d'une entreprise qui se porte bien, alors ils devraient probablement assumer une part des pertes de leur soci\u00e9t\u00e9 quand elle va mal.\nPourtant, les r\u00e9ductions de ce type sont encore moins fr\u00e9quentes que les r\u00e9ductions des salaires de cols bleus. En p\u00e9riode difficile, les managers peuvent renoncer aux primes et autres opportunit\u00e9s de tirer profit de la plus-value sur leurs stock-options. Mais ils re\u00e7oivent toujours leur salaire de base, qui exc\u00e8de de loin ceux de quiconque dans la soci\u00e9t\u00e9. Au pire, ils perdent la possibilit\u00e9 de participer aux gains. Ils ne doivent pas prendre \u00e0 leur charge une portion des pertes. Il est vrai qu'ils peuvent toujours perdre leur emploi, mais cela n'arrive que rarement, et cette d\u00e9cision est g\u00e9n\u00e9ralement accompagn\u00e9e de lourdes indemnit\u00e9s de licenciement, m\u00eame s'ils ont \u00e9t\u00e9 remerci\u00e9s pour incomp\u00e9tence.[...\u00e0 De tous les arguments utilis\u00e9s en faveur de la r\u00e9mun\u00e9ration des cadres, le seul ayant occasionnellement une substance est celui selon lequel un conseil doit payer extr\u00eamement cher pour emp\u00eacher un PDG capable d'\u00eatre pirat\u00e9 par une autre soci\u00e9t\u00e9. Combien de PDG se laisseraient r\u00e9ellement d\u00e9tourner si leur salaire \u00e9tait inf\u00e9rieur : c'est une question int\u00e9ressante. Nous ne l'approfondirons pas. Il suffit de rappeler que plus de 70 % des PDG sont recrut\u00e9s de l'int\u00e9rieur et que la plupart sont proches de la retraite. En cons\u00e9quence, il est douteux que la menace de perdre un dirigeant capable soit fr\u00e9quente ou qu'elle justifie le niveau \u00e9lev\u00e9 des salaires des cadres dirigeants am\u00e9ricains.\n(1) disponible en anglais aux \u00e9ditions Free Press.", "url": "https://lexpansion.lexpress.fr/actualite-economique/quel-est-le-vrai-prix-d-un-pdg_1449525.html"}, {"title": "Le retour a la vie de pallas", "text": "A croire que G\u00e9rard Esk\u00e9nazy est un animal infatigable sur lequel le temps n'a pas de prise. Douze ans apr\u00e8s avoir \u00e9t\u00e9 \u00e9vinc\u00e9 de Paribas, quatre ans apr\u00e8s avoir \u00e9t\u00e9 reni\u00e9 par son ami Albert Fr\u00e8re, il est en passe de gagner son troisi\u00e8me pari. Celui qui le remettra en selle dans le pr\u00e9 carr\u00e9 de la finance. Pourtant, ce pari \u00e9tait pour le moins risqu\u00e9. Il s'agissait de remettre \u00e0 flot la Banque Pallas, reprise il y a deux ans pour venir en aide \u00e0 son ex-mentor Pierre Moussa, emp\u00eatr\u00e9 dans des affaires dont il ne ma\u00eetrisait plus le d\u00e9veloppement. Avec des restes de dorures qui finissent dans les bosquets du parc Monceau et une cour pav\u00e9e qui r\u00e9sonne encore du roulement des cal\u00e8ches, le nouveau si\u00e8ge du sphinx de la finance n'a rien \u00e0 envier \u00e0 la c\u00e9l\u00e8bre orangerie de la compagnie de la rue d'Antin ou \u00e0 la vue plongeante des bureaux d'Albert Fr\u00e8re sur le rond-point des Champs-Elys\u00e9es. Luxe, calme et volupt\u00e9... mais atmosph\u00e8re trompeuse.\nCar la facture dont a h\u00e9rit\u00e9 en m\u00eame temps G\u00e9rard Esk\u00e9nazy n'avait rien d'un cadeau. Symbole du big-bang financier qui a secou\u00e9 les march\u00e9s dans les ann\u00e9es 80, la Banque Pallas, \u00e0 l'image de son cr\u00e9ateur Pierre Moussa, figure de l'establishment, naviguait dans les hautes sph\u00e8res de la finance : Londres, Gen\u00e8ve, Paris, l'Afrique ...\nMais la sanction des chiffres a brutalement rappel\u00e9 \u00e0 l'ordre l'ancien pr\u00e9sident de Paribas. Ainsi, en 1992, la Banque Pallas, fusionn\u00e9e au moment du rachat avec la Banque Stern, affichait un trou de 586 millions de francs, qui allait se creuser en 1993 \u00e0 628 millions. Au total, le sauvetage de la banque co\u00fbtera 1,2 milliard \u00e0 dig\u00e9rer par Esk\u00e9nazy et ses actionnaires, dont le principal est la Soci\u00e9t\u00e9 de banque suisse.\nA l'instar des Banques Hervet ou Worms, Pallas s'est donc enivr\u00e9e dans les chim\u00e8res immobili\u00e8res et les perspectives de l'interm\u00e9diation financi\u00e8re, oubliant le B.A.-Ba des r\u00e8gles prudentielles. Signe de la folie des grandeurs, d\u00e9but 1993, le stock immobilier pesait directement ou indirectement (via Bred Pallas financement immobilier-BPFI, une filiale \u00e0 50-50 avec la Bred) 8,5 milliards de francs ! Soit 800 millions de frais financiers par an.\nTelle la grenouille de la fable de La Fontaine, le bilan de la banque atteignait 31 milliards de francs en 1992, apr\u00e8s la fusion avec Stern et la petite Banque Morhange. Or, apr\u00e8s le r\u00e9gime drastique que lui a inflig\u00e9 l'\u00e9quipe de G\u00e9rard Esk\u00e9nazy, il n'\u00e9tait plus que de 12 milliards en 1993, et il devrait m\u00eame se r\u00e9duire \u00e0 10 milliards cette ann\u00e9e. Dans la foul\u00e9e, le nombre de salari\u00e9s est pass\u00e9 de 350 \u00e0 175.\nAnedoctique mais r\u00e9v\u00e9lateur des exc\u00e8s d'antan : la facture d'entretien de la petite pelouse au pied du perron du somptueux h\u00f4tel particulier dessin\u00e9 par Garnier \u00e9tait de... 400 000 francs par an.\nMais que diable allait donc faire dans cette gal\u00e8re ce financier avis\u00e9? G\u00e9rard Esk\u00e9nazy voulait avant tout offrir des points d'ancrage en France et surtout \u00e0 l'\u00e9tranger \u00e0 sa holding Comipar (Compagnie industrielle de Paris). Constitu\u00e9e en 1991 avec le gratin du capitalisme (voir organigramme) comme Elf ou Pinault, cette structure au nom barbare, dot\u00e9e d'un capital de 3 milliards de francs, se veut pour vocation de prendre des participations actives dans des soci\u00e9t\u00e9s telles que Schneider, Midial ou Marie Brizard. Toujours le spectre de l'actionnaire professionnel, de plus en plus \u00e9vanescent dans le paysage fran\u00e7ais depuis la perte en puissance des deux compagnies financi\u00e8res Paribas et Suez. Mais, convaincu qu'une holding pure est un animal coup\u00e9 du monde des affaires, G\u00e9rard Esk\u00e9nazy lui a donn\u00e9 des pattes et des bras. Persuad\u00e9, qui plus est, que les bouleversements g\u00e9opolitiques devraient ouvrir une \u00e9poque unique de renaissance des banques d'affaires . Et Dieu sait si le monde du sphinx de la finance est cosmopolite ! Les Rockefeller, les Wallenberg, les Guinness, les Worms, les Desmarais (Serge plus que Paul), des associ\u00e9s suisses, des tycoons chinois, des princes polonais...\nOr, au-del\u00e0 de la banque et de ses rat\u00e9s, dans la corbeille de la Banque Pallas se trouvaient trois tr\u00e9sors : Tradition, le troisi\u00e8me courtier mon\u00e9taire mondial, Cresvale, sp\u00e9cialiste des produits d\u00e9riv\u00e9s sur actions japonaises, et surtout Pallas Invest, un v\u00e9hicule d'investissement dont les cases de l'\u00e9chiquier ont pour nom Espagne, Portugal, Allemagne, Londres - avec la cr\u00e9ation d'une petite merchant bank pr\u00e9sid\u00e9e par Pierre Moussa -, Isra\"l, la Pologne... En effet, si le patron s'appelle d\u00e9sormais G\u00e9rard Esk\u00e9nazy, celui-ci continue \u00e0 tisser dans la toile de ses pr\u00e9cieuses relations. Au coeur de la City londonienne, en Afrique pour le compte de gouvernements, ou encore en Isra\"l, dernier eldorado des investisseurs.\nQuant \u00e0 la banque, qui devrait perdre son nom avant juillet, date \u00e0 laquelle la famille Stern devrait reprendre son patronyme, elle vise aujourd'hui l'\u00e9quilibre en 1994. Recapitalis\u00e9e par sa maison m\u00e8re (650 millions) apr\u00e8s un coup d'accord\u00e9on sur son capital pour absorber les pertes, Pallas s'est refait une sant\u00e9 avec des fonds propres de 1,4 milliard et affiche un ratio de solvabilit\u00e9 de 9,5 %.\nAvec un optimisme de rigueur, ses dirigeants ne d\u00e9sesp\u00e8rent pas d'afficher un r\u00e9sultat positif compris entre 20 et 50 millions d\u00e8s cette ann\u00e9e. Avant, Pallas \u00e9tait une BNP mod\u00e8le r\u00e9duit, explique Claude Vercambre, directeur g\u00e9n\u00e9ral. Aujourd'hui, nous voulons \u00eatre une banque moyenne avec un p\u00f4le capital-d\u00e9veloppement, de l'ing\u00e9nierie financi\u00e8re, de la gestion immobili\u00e8re (avec PBGI) et avec des activit\u00e9s de march\u00e9s. A Pallas, les activit\u00e9s de services propres ; \u00e0 Comipar les investissements financiers. Nous cherchons des cr\u00e9neaux qui permettent de faire du chiffre sans n\u00e9cessiter des fonds propres importants, confirme Gilles Oudiz, directeur g\u00e9n\u00e9ral d\u00e9l\u00e9gu\u00e9. Et ce qu'on a de plus beau, \u00e0 part notre si\u00e8ge, ce sont nos actionnaires Or, m\u00eame en plein recentrage, Philippe Jaffr\u00e9, le PDG d'Elf-Aquitaine, serait tent\u00e9 de rester, avec sa participation de 11 % (soit pr\u00e8s de 400 millions). A juste raison. En s'associant avec Comipar dans la soci\u00e9t\u00e9 Valorifrance pour devenir actionnaire de Schneider, le groupe p\u00e9trolier a doubl\u00e9 sa mise initiale. Idem pour Jean Peyrelevade, le patron du Cr\u00e9dit lyonnais.\nLe prochain chapitre ? Une introduction en Bourse dans deux ou trois ans, via Sofidav. Et, surtout, ou plut\u00f4t enfin, l'impression d'entrevoir la sortie du tunnel apr\u00e8s deux ans d'obscurit\u00e9.", "url": "https://lexpansion.lexpress.fr/actualite-economique/le-retour-a-la-vie-de-pallas_1445629.html"}, {"title": "LE MAILLON VULNERABLE", "text": "Depuis trois ans que la r\u00e9cession a pris fin aux Etats-Unis, les pr\u00e9visionnistes n'ont cess\u00e9 d'annoncer une reprise simultan\u00e9e de l'\u00e9conomie et du dollar. Quand, apr\u00e8s une s\u00e9rie de faux d\u00e9parts, l'expansion s'enclenche enfin outre-Atlantique, le dollar vacille.\nLes experts sont troubl\u00e9s. La faiblesse du billet vert d\u00e9fie les principes \u00e9conomiques , titrent les journaux \u00e0 New York. Pourtant, la vraie crise du dollar est devant nous ; et, \u00e0 travers les march\u00e9s boursiers, elle risque d'avoir un grave impact sur le red\u00e9marrage am\u00e9ricain et donc mondial.\nl Pour faire repartir la machine, la R\u00e9serve f\u00e9d\u00e9rale a, depuis 1989, port\u00e9 les taux d'int\u00e9r\u00eat \u00e0 un niveau tr\u00e8s bas, malheureusement toujours associ\u00e9 \u00e0 des exc\u00e8s de sp\u00e9culation, comme au Japon de 1987 \u00e0 1990. Aujourd'hui, la bulle financi\u00e8re am\u00e9ricaine est encore plus consid\u00e9rable ; elle est m\u00eame universelle. Les op\u00e9rateurs (banques, maisons de titres...) ont jou\u00e9 la courbe ascendante des rendements en empruntant pas cher \u00e0 court terme pour placer cher \u00e0 long terme. Les achats massifs d'obligations du Tr\u00e9sor ont fait monter leurs cours, baisser leurs rendements et par l\u00e0 monter les actions. Les m\u00e9nages, par le canal des fonds de placement, ont suivi, fuyant les d\u00e9p\u00f4ts \u00e0 vue peu r\u00e9mun\u00e9r\u00e9s pour s'investir en actions et obligations ; en qu\u00eate de placements toujours plus juteux, ils sont sortis des Etats-Unis pour aller en Europe et en Asie. C'est la raison pour laquelle la bulle am\u00e9ricaine est, en fait, mondiale.\nl On a ainsi bascul\u00e9 dans une situation potentielle d'illiquidit\u00e9.\nSauf \u00e0 d\u00e9nouer cette sp\u00e9culation... C'est ce qui a commenc\u00e9 \u00e0 se produire. Mais, sur des march\u00e9s devenus vendeurs, les rendements remontent et les pertes s'accumulent. La r\u00e9troaction sera sensible sur l'\u00e9conomie r\u00e9elle. L'expansion s'est acc\u00e9l\u00e9r\u00e9e aux Etats-Unis gr\u00e2ce \u00e0 la consommation des m\u00e9nages enrichis par la Bourse, mais toujours aussi endett\u00e9s. Les entreprises \u00e9taient rest\u00e9es prudentes : la dur\u00e9e hebdomadaire du travail est la plus longue depuis la guerre ! A ce stade, elles recr\u00e9ent des emplois, r\u00e9investissent et restockent. Le seuil d'une expansion auto-entretenue est franchi.\nElle fr\u00f4le m\u00eame le boom : 6 % l'an.\nl Il \u00e9tait donc in\u00e9vitable que la Fed rel\u00e8ve ses taux pour pr\u00e9venir la r\u00e9inflation, surtout qu'elle avait reconnu que sa politique \u00e9tait accommodante , c'est-\u00e0-dire laxiste. Dans l'imm\u00e9diat, les m\u00e9nages se trouvent plut\u00f4t incit\u00e9s \u00e0 profiter du cr\u00e9dit encore peu cher pour acheter des voitures, des biens durables, des logements... Au terme de cette course-poursuite, le rench\u00e9rissement du loyer de l'argent finira par mordre, les consommateurs seront d\u00e9gris\u00e9s et l'expansion s'affaissera - et le dollar avec.\nl La Fed cessera de resserrer pour \u00e9viter que l'\u00e9conomie ne rechute dans la r\u00e9cession (d'autant que son clan inflationniste a \u00e9t\u00e9 renforc\u00e9 par les r\u00e9centes nominations). Mais, alors, elle n'attirera pas les capitaux indispensables au financement du d\u00e9ficit massif de la balance des paiements courants. Or c'est la r\u00e9ticence des investisseurs \u00e9trangers qui d\u00e9prime le billet vert, peu enclins qu'ils sont \u00e0 aller subir des moins- values \u00e0 Wall Street. La hausse des m\u00e9taux pr\u00e9cieux est un signal de d\u00e9fiance. Mais le danger vient moins de l'inflation future de l'\u00e9conomie que des exc\u00e8s financiers pass\u00e9s, qui ne seront pas corrig\u00e9s sans casse. Un d\u00e9couplage des march\u00e9s europ\u00e9ens est peu probable, m\u00eame s'il est vrai que le Vieux Continent s'engage dans la reprise et que l'Allemagne, notamment, \u00e9chappe au double plongeon qui revient hanter l'Am\u00e9rique.", "url": "https://lexpansion.lexpress.fr/actualite-economique/le-maillon-vulnerable_1443027.html"}, {"title": "LE DIKTAT DE LA SNCF", "text": "Raymond Schmitt 51400 Baconnes Votre tr\u00e8s int\u00e9ressante \u00e9tude sur le TGV (L'Expansion du 21 avril) n'aborde pas un point qui me semble important : c'est le racket exerc\u00e9 par la SNCF \u00e0 l'encontre de l'usager - et notamment de l'usager des lignes atlantiques. Celui-ci, en effet, n'a le droit de rouler en train qu'\u00e0 condition que ce train soit un TGV. Essayez donc de vous rendre \u00e0 Nantes par le train autrement qu'en TGV : vous n'y parviendrez pas, pour la simple raison qu'il y a, en tout et pour tout, deux trains Corail par semaine ! Je m'empresse d'ajouter que je n'ai rien contre le TGV ; j'appr\u00e9cie vivement ce mode de transport, mais je m'insurge contre le diktat impos\u00e9 \u00e0 l'ensemble des voyageurs atlantiques , dont beaucoup ne verraient aucun inconv\u00e9nient \u00e0 rouler en train Corail, moins on\u00e9reux et, surtout, non soumis \u00e0 cette ridicule r\u00e9servation.\nLa SNCF se plaint de la concurrence de la route. Mais, si je prends ma voiture pour me rendre \u00e0 Nantes, personne ne m'obligera \u00e0 emprunter l'autoroute. A la SNCF, cette libert\u00e9 n'existe pas.", "url": "https://lexpansion.lexpress.fr/actualite-economique/le-diktat-de-la-sncf_1441723.html"}, {"title": "Les principales tendances dans les grands pays", "text": "Etats-Unis : bond des embauches Apr\u00e8s avoir recouru au maximum aux heures suppl\u00e9mentaires, les entreprises am\u00e9ricaines recommencent \u00e0 cr\u00e9er massivement des emplois, m\u00eame dans l'industrie. Les m\u00e9nages ont meilleur moral, et les revenus distribu\u00e9s soutiennent la consommation. La menace vient des march\u00e9s financiers.Allemagne : sauv\u00e9e par l'\u00e9tranger La rechute dans la r\u00e9cession a \u00e9t\u00e9 \u00e9vit\u00e9e. Le dynamisme des commandes \u00e9trang\u00e8res, surtout de produits interm\u00e9diaires et de biens d'\u00e9quipement, compense la faiblesse de la demande int\u00e9rieure, dont le redressement n'est pas imminent. La forte baisse des revenus n'incitera gu\u00e8re les m\u00e9nages \u00e0 d\u00e9penser.\nRoyaume-Uni : optimisme prudent L'optimisme des patrons britanniques se temp\u00e8re un peu. Ils craignent que la hausse des imp\u00f4ts en avril ne freine les ardeurs d\u00e9pensi\u00e8res des m\u00e9nages (toujours \u00e0 cr\u00e9dit). Ils sont plus confiants sur les d\u00e9bouch\u00e9s \u00e0 l'exportation, mais ils h\u00e9sitent encore \u00e0 investir et \u00e0 accro\u00eetre leurs prix de vente.Japon : panne de l'investissement Les chefs d'entreprise pr\u00e9voient une nouvelle r\u00e9duction de leurs d\u00e9penses d'\u00e9quipement cette ann\u00e9e, pour enrayer la chute des profits et r\u00e9sorber les surcapacit\u00e9s. Comme les effectifs et les primes vont encore diminuer, les consommateurs resteront prudents malgr\u00e9 la baisse promise des imp\u00f4ts.Italie : les patrons sont plus confiants Les industriels sont toujours plus nombreux \u00e0 pr\u00e9voir une hausse des commandes, gr\u00e2ce aux clients \u00e9trangers. Car la demande int\u00e9rieure ne reprend gu\u00e8re. Les promesses du nouveau gouvernement de droite ont un peu remont\u00e9 le moral des m\u00e9nages, mais leurs revenus ne progressent gu\u00e8re.Espagne : hausse de la consommation Apr\u00e8s les exportations, la demande domestique se ranime. Les ventes des grandes surfaces profitent de l'afflux de touristes attir\u00e9s par la peseta bon march\u00e9. La prime gouvernementale \u00e0 la casse dope les ventes d'automobiles, et les m\u00e9nages, dont le revenu cro\u00eet, semblent moins enclins \u00e0 \u00e9pargner.", "url": "https://lexpansion.lexpress.fr/actualite-economique/les-principales-tendances-dans-les-grands-pays_1440409.html"}, {"title": "Globe trotter et golden boy lundi 30 mai martin de waziers 37 ans administrateur directeur general de morgan stanley sa", "text": "Une diction parfois h\u00e9sitante, un go\u00fbt plus que prononc\u00e9 pour le sport, c'est \u00e0 croire que ce fils d'une famille picarde a du sang am\u00e9ricain dans les veines ! Pourtant, il n'en est rien. Mais apr\u00e8s quatorze ans pass\u00e9s \u00e0 l'\u00e9tranger, dont dix aux Etats-Unis, Martin de Waziers pratique plus la langue de Shakespeare que sa langue maternelle. Parti \u00e0 la Harvard Business School - une fois son dipl\u00f4me de Polytechnique en poche (promotion 1975) - pour assouvir un r\u00eave de onze ans, il se laisse s\u00e9duire par la culture de l'Oncle Sam et s'installe en Pennsylvanie \u00e0 Allentown, pour le compte de la compagnie Air Products. Il y passera quatre ans, \u00e0 s'occuper de strat\u00e9gie et de capital-risque. Puis, en 1984, le d\u00e9mon de la finance le saisit et il d\u00e9cide d'enfiler les c\u00e9l\u00e8bres bretelles des golden boys de Wall Street et int\u00e8gre la prestigieuse banque d'affaires Morgan Stanley. Quoi de plus normal que de faire de l'ing\u00e9nierie financi\u00e8re pour un ing\u00e9nieur ! Quatre ans plus tard, direction l'Asie, ou plus pr\u00e9cis\u00e9ment Tokyo. Objectif : d\u00e9velopper les produits d\u00e9riv\u00e9s. Malgr\u00e9 les c\u00e9l\u00e8bres soubresauts du Kabuto Cho, Martin de Waziers tire \u00e0 merveille son \u00e9pingle du jeu. La promotion ? Le retour au bercail, \u00e0 Paris, toujours chez Morgan Stanley, pour d\u00e9velopper la salle de march\u00e9s et tirer profit des nouvelles ambitions de Paris.", "url": "https://lexpansion.lexpress.fr/actualite-economique/globe-trotter-et-golden-boy-lundi-30-mai-martin-de-waziers-37-ans-administrateur-directeur-general-de-morgan-stanley-sa_1434027.html"}, {"title": "Encourageant", "text": "Les Hommes du renouveau Par Jacques Mouriquand Jean-Claude Latt\u00e8s, Collection Le monde en marche 280 pages, 129 francs.Ce n'est pas le Michelin de la bonne volont\u00e9 ni l'annuaire des chics types. Mais une enqu\u00eate sur la France qui r\u00e9siste \u00e0 la crise : quelques exemples des hommes du renouveau, ceux qui d\u00e9cloisonnent les modes de pens\u00e9e, les secteurs d'activit\u00e9, les sp\u00e9cialit\u00e9s. Pionniers de l'insertion par l'\u00e9conomique , du capitalisme de proximit\u00e9 et du d\u00e9veloppement local, tous d\u00e9fricheurs du quotidien. Inconnus pour la plu-part : hommes ou femmes, jeunes ou vieux, vous ne les trouverez ni dans le Who's Who ni dans le Bottin mondain. De Vaulx-en-Velin au plateau de Millevaches, c'est une promenade dans les banlieues et les jach\u00e8res. Pr\u00e8s des micro-entreprises et loin du microcosme. Pointilliste, mais rafra\u00eechissant.", "url": "https://lexpansion.lexpress.fr/actualite-economique/encourageant_1431484.html"}, {"title": "Un innovateur nomme felix potin", "text": "Voil\u00e0 un si\u00e8cle et demi, en 1844, un jeune homme de 24 ans ouvre une petite \u00e9picerie dans une rue commer\u00e7ante du 9e arrondissement de Paris ; il s'appelle F\u00e9lix Potin. Les premiers pas de cet inconnu marquent le point de d\u00e9part d'une aventure sans \u00e9gale dans le domaine de la distribution et de la production alimentaires fran\u00e7aises. Les m\u00e9thodes introduites par F\u00e9lix Potin dans la seconde moiti\u00e9 du xixe si\u00e8cle constituent, \u00e0 l'instar du d\u00e9veloppement des grands ma- gasins, une r\u00e9volution commerciale qui pr\u00e9figure et pr\u00e9pare l'apparition de la consommation de masse.\nPour bien comprendre la modernit\u00e9 de ces innovations, il faut se rem\u00e9morer les pratiques traditionnelles de vente en cours \u00e0 l'\u00e9poque.\nEntre le vendeur et l'acheteur, aucune relation de confiance.\nL'\u00e9picier est la cible privil\u00e9gi\u00e9e des caricaturistes et des auteurs de libelles, pour son conservatisme, son esprit terre \u00e0 terre et sa malhonn\u00eatet\u00e9. De fait, le client est souvent tromp\u00e9, sur le poids et surtout sur la qualit\u00e9 des produits : m\u00e9lange de chicor\u00e9e avec le caf\u00e9, de farine avec le sucre pil\u00e9... Premi\u00e8re innovation de F\u00e9lix Potin : il affiche et fixe les prix, pour couper court aux habituelles et interminables discussions. D'autre part, il supprime les ventes \u00e0 cr\u00e9dit et en petite quantit\u00e9, ch\u00e8res \u00e0 la client\u00e8le populaire, mais incompatibles avec le commerce \u00e0 grand d\u00e9bit.\nCar vendre est le but supr\u00eame. L'\u00e9picier novateur pratique alors la g\u00e2che , c'est-\u00e0-dire la vente de certains articles \u00e0 bon march\u00e9 sans majoration par rapport au prix d'achat ; la perte sur ces postes est en fait compens\u00e9e par le profit sur les articles plus luxueux, selon un principe baptis\u00e9 compensation des b\u00e9n\u00e9fices - qui est un peu l'anc\u00eatre des modernes produits d'appel . De telles pratiques sont appliqu\u00e9es \u00e0 la m\u00eame \u00e9poque dans le domaine de la mode et de l'habillement par Aristide Boucicaut, le fondateur, en 1852, du Bon March\u00e9.\nLes articles ainsi sold\u00e9s sont par exemple le sucre et le chocolat.\nLes prix du sucre brut b\u00e9n\u00e9ficient, en effet, de la baisse des droits de douane obtenue par la France, en janvier 1860, lors du trait\u00e9 de libre-\u00e9change conclu avec l'Angleterre. F\u00e9lix Potin profite ainsi de la libert\u00e9 \u00e9conomique apport\u00e9e par le second Empire et du d\u00e9veloppement industriel. Le r\u00e9seau fran\u00e7ais de chemin de fer passe de 3 010 kilom\u00e8tres en 1850 \u00e0 17 825 kilom\u00e8tres en 1870, et le transport par voie d'eau s'intensifie. Ces deux moyens d'achemine- ment fournissent \u00e0 notre \u00e9picier l'occasion d'une autre r\u00e9volution, celle des achats : il va s'approvisionner directement en province, sans passer par les grossistes qui verrouillent le circuit de production. La suppression des interm\u00e9diaires r\u00e9duit le prix d'achat des denr\u00e9es et facilite le contr\u00f4le de leur qualit\u00e9.\nD\u00e8s sa cr\u00e9ation, la maison s'applique \u00e0 obtenir un rapport qualit\u00e9-prix sans pr\u00e9c\u00e9dent Ayant invent\u00e9, en quelque sorte, le contrat de confiance, F\u00e9lix Potin va aussi cr\u00e9er la marque de distributeur. En effet, son dessein, poursuivi et r\u00e9alis\u00e9 par ses successeurs - sa femme, puis ses trois fils et ses deux gendres qui cr\u00e9ent la soci\u00e9t\u00e9 en commandite F\u00e9lix Potin en 1890 -, est une int\u00e9gration totale afin d'obtenir un rapport qualit\u00e9-prix sans pr\u00e9c\u00e9dent. La maison s'applique \u00e0 devenir \u00e0 la fois son propre fabricant, son seul entrepositaire et, pour certaines mati\u00e8res premi\u00e8res, son unique fournisseur, tout en d\u00e9veloppant un immense r\u00e9seau de distribution : pendant cinquante ans - de la mort du p\u00e8re fondateur en 1871 \u00e0 la constitution de la soci\u00e9t\u00e9 anonyme en 1924 -, ce seront les pr\u00e9occupations d'une famille vou\u00e9e \u00e0 la prosp\u00e9rit\u00e9 de son commerce. Si bien qu'au d\u00e9but du si\u00e8cle la soci\u00e9t\u00e9 F\u00e9lix Potin peut s'enorgueillir \u00e0 juste titre d'\u00eatre la maison d'alimentation la plus importante du monde proposant les articles les meilleurs et les moins chers .\nSa puissance industrielle repose sur deux usines qui occuperont, apr\u00e8s la Premi\u00e8re Guerre mondiale, des superficies de 30 000 et 32 000 m\u00e8tres carr\u00e9s. L'une est cons-truite en 1861 \u00e0 la Villette et constitue la premi\u00e8re fabrique \u00e9difi\u00e9e par un \u00e9picier ; en 1864, elle se compose d'une distillerie et d'une chocolaterie. La seconde appara\u00eet vers 1880 \u00e0 Pantin ; elle comprend un immense entrep\u00f4t, des chais, des cuves \u00e0 liqueur, un laboratoire et une parfumerie.\nA l'\u00e9poque, dans la plupart des \u00e9piceries, on ne conna\u00eet encore que le sucre cass\u00e9 \u00e0 la main, alors que l'op\u00e9ration est d\u00e9j\u00e0 m\u00e9canis\u00e9e dans les usines Potin, le produit arrivant ensuite empaquet\u00e9 au magasin, pes\u00e9 et surtout marqu\u00e9 au nom de l'entreprise. D\u00e8s lors, les produits manufactur\u00e9s sont identifiables : la maison Potin fut l'un des premiers fabricants, avec la firme Rivoire et Carret, dont l'usine initiale date de 1860, \u00e0 avoir invent\u00e9 le produit de marque.\nDes marques qu'elle n'h\u00e9site pas \u00e0 d\u00e9cliner sous des noms vari\u00e9s.\nAinsi, en 1887, elle commercialise une bo\u00eete de biscuits d\u00e9nomm\u00e9e Champ-de-Mars sur laquelle figure le dessin de la tour Eiffel, deux ans avant l'ach\u00e8vement de la construction du monument pour l'Exposition universelle de 1889. La publicit\u00e9 appara\u00eet d\u00e9j\u00e0 comme le parrain indispensable de la marque.\nLa maison Potin participe \u00e0 cette Exposition dans la classe hors-concours, c'est-\u00e0-dire qu'elle est reconnue parmi l'\u00e9lite des fabricants alimentaires. Elle ne tarde pas \u00e0 devenir le leader dans ce domaine, notamment en se lan\u00e7ant dans la fabrication de bo\u00eetes de conserve. Ses usines parisiennes emploient pr\u00e8s de 1 800 personnes en 1906. Seules de grandes raffineries, comme Lebaudy et Say, ou la chocolaterie mod\u00e8le du c\u00e9l\u00e8bre Menier, situ\u00e9e \u00e0 Noisiel, rivalisent avec le g\u00e9ant Potin. La soci\u00e9t\u00e9 poss\u00e8de, en outre, une propri\u00e9t\u00e9 en Champagne, \u00e0 Epernay, non loin de celles de Mo\"t & Chandon et de Mercier. Elle a acquis 100 hectares de vignobles aux alentours de Montpellier. Par ailleurs, elle produit des pruneaux dans le Lot-et-Garonne. Rien ne manque \u00e0 cette \u00e9pop\u00e9e commerciale, pas m\u00eame l'aventure coloniale : Paul Potin, l'un des fils de F\u00e9lix, devient propri\u00e9taire en 1884 de 2 800 hectares de terres beylicales en Tunisie. Dont 450 hectares de vignobles, produisant 25 000 hectolitres en 1895. En 1920, la production journali\u00e8re de vin des usines Potin atteint le chiffre record mondial de 1,5 million de bouteilles par jour.\nCette \u00e9norme production s'\u00e9coule au tra-vers d'un circuit de distribution, lui aussi tr\u00e8s novateur, mis en place par F\u00e9lix Potin.\nLes \u00e9piceries Potin ont de nombreux points communs - en mati\u00e8re d'organisation, mais aussi d'architecture - avec les grands magasins, dont le d\u00e9veloppement est concomitant. Les deux premi\u00e8res grandes \u00e9piceries parisiennes portant l'enseigne F\u00e9lix Potin se dressent en 1860 et en 1864 sur deux art\u00e8res nouvelles trac\u00e9es par Haussmann : le boulevard de S\u00e9bastopol et le boulevard Malesherbes. A la m\u00eame \u00e9poque se cr\u00e9ent le Printemps et le Bazar de l'H\u00f4tel de Ville ; en 1870, la Samaritaine n'est encore qu'une boutique de 6 m\u00e8tres sur 8, tandis que le Bon March\u00e9 est en train de s'agrandir consid\u00e9rablement.\nLes magasins Potin sont a\u00e9r\u00e9s, ordonn\u00e9s, parcourus par des commis au service du client. A l'or\u00e9e du xxe si\u00e8cle, ils deviennent de v\u00e9ritables caravans\u00e9rails alimentaires, sur plusieurs \u00e9tages et employant chacun 300 \u00e0 400 commis. Exp\u00e9rience unique en son genre : sur les 4 237 \u00e9piceries recens\u00e9es \u00e0 Paris en 1896, plus de 90 %\nemploient moins de cinq commis, cinq seulement ont plus de 50 employ\u00e9s.\nLe d\u00e9veloppement du rail joua un r\u00f4le moteur dans la diffusion des produits Potin Entre 1899 et 1910, cinq immeubles viennent accro\u00eetre le nombre des succursales, dont trois en banlieue. Le magasin ouvert rue de Rennes en 1904 se distingue par son architecture, pur produit de l'Art nouveau : c'est la premi\u00e8re fois que le b\u00e9ton arm\u00e9 est utilis\u00e9 dans la construction d'un grand magasin. A l'int\u00e9rieur, un tapis roulant conduit \u00e0 l'entresol, o\u00f9 se trouvent un salon de th\u00e9 et un salon de photographie. Cette infrastructure parisienne se compl\u00e8te d'un service de livraison mis en place d\u00e8s 1870. En 1899, avec 85 voitures, ce service livre jusqu'\u00e0 plus de 20 kilom\u00e8tres de Paris et dessert 217 localit\u00e9s.\nSous la IIIe R\u00e9publique, la diffusion des produits F\u00e9lix Potin prend un nouvel essor gr\u00e2ce \u00e0 l'accroissement consid\u00e9rable du r\u00e9seau ferroviaire. La grande \u00e9picerie parisienne pratique d'abord la vente par correspondance, dont le pionnier \u00e9tait Aristide Boucicaut. Puis elle inaugure ce que l'on appellerait aujourd'hui la franchise, installant des concessionnaires dans chaque d\u00e9partement. Ces correspondants sont le plus souvent d'anciens commis mari\u00e9s, avec la b\u00e9n\u00e9diction de la maison, \u00e0 une caissi\u00e8re. Ils poss\u00e8dent le droit de vente exclusif des produits F\u00e9lix Potin et doivent faire un chiffre d'affaires minimal. La maison m\u00e8re n'a pas de frais, elle fournit seulement les denr\u00e9es et en reste propri\u00e9taire en cas de faillite.\nLe succ\u00e8s de ce syst\u00e8me se lit dans les chiffres : sur 30 millions de francs de ventes r\u00e9alis\u00e9s en 1887 - la m\u00eame ann\u00e9e, le Bon March\u00e9 atteint 67 millions -, 12 millions concernent le demi-gros, c'est-\u00e0-dire la province. En 1890, on compte 160 concessionnaires, en 1929 plusieurs milliers.\nLes catalogues nous renseignent sur la diversit\u00e9 des produits \u00e0 la disposition de la client\u00e8le. Au d\u00e9but du si\u00e8cle, ils comptent environ 2 000 articles de toute sorte. Avant 1900 sont introduits des rayons de charcuterie fine, de mets pr\u00e9par\u00e9s et de produits frais - volailles et gibiers, poissons, fruits et primeurs, une premi\u00e8re dans l'\u00e9picerie -, puis de boucherie. Cette \u00e9volution conduit la maison Potin \u00e0 d\u00e9velop-per un service traiteur - livrant m\u00eame \u00e0 domicile les tapis et les bronzes - qui n'a rien \u00e0 envier \u00e0 Fauchon ou \u00e0 H\u00e9diard et qui r\u00e9pond au go\u00fbt du luxe de la bourgeoisie. On trouve aussi des aliments de r\u00e9gime et des aliments fortifiants, tr\u00e8s en vogue \u00e0 la Belle Epoque. Le client a le choix entre 70 sortes d'eaux min\u00e9rales, il peut acheter de la mayonnaise Express vendue 15 centimes le paquet et se fournir en biscuits pour chien vendus 60 centimes le sac de 50 kilos. Quant aux produits non alimentaires, le choix propos\u00e9 est lui aussi pl\u00e9thorique : produits d'entretien, plantes vertes, papeterie, bibelots, parfumerie... D\u00e8s avant 1914, les grandes \u00e9piceries Potin sont litt\u00e9ralement des supermarch\u00e9s.\nPar la suite, les modes de consommation ayant chang\u00e9, la soci\u00e9t\u00e9 opte pour un commerce de proximit\u00e9 et d\u00e9veloppe de petites succursales, telles qu'elles existent de nos jours. En 1958, les descendants directs du fondateur c\u00e9dent la place au groupe d'Andr\u00e9 Mentzelopoulos. F\u00e9lix Potin tombe en 1988 entre les mains de Castel (vins), qui le rec\u00e8de en 1992 aux fr\u00e8res Sayer. Aujourd'hui, avec plus de 1,5 milliard de francs de chiffre d'affaires, plus de 600 magasins, quelque 400 produits sous sa marque, l'entreprise veut se repositionner \u00e0 la fois sur le discount (enseigne D\u00e9fi) et sur le haut de gamme : un retour aux sources, en quelque sorte.", "url": "https://lexpansion.lexpress.fr/actualite-economique/un-innovateur-nomme-felix-potin_1453370.html"}, {"title": "Une affaire de credit bail", "text": "M. Houlet Directeur g\u00e9n\u00e9ral Sofinabail 75009 Paris Le num\u00e9ro de L'Expansion en date du 17 mars fait \u00e9tat dans la rubrique Affaires \u00e0 fuir ! du cas de Mme Mauth\u00e9, en all\u00e9guant que Sofinabail voudrait en profiter pour se faire payer deux fois .\nCes affirmations \u00e9tant fausses et de nature \u00e0 nous causer pr\u00e9judice, je vous serais oblig\u00e9 de faire savoir \u00e0 vos lecteurs que Mme Mauth\u00e9, PDG de la soci\u00e9t\u00e9 Cedial, avait cautionn\u00e9 le contrat de cr\u00e9dit-bail consenti par Sofinabail \u00e0 cette soci\u00e9t\u00e9. La soci\u00e9t\u00e9 ayant \u00e9t\u00e9 d\u00e9clar\u00e9e en liquidation judiciaire, Sofinabail avait ob-tenu un jugement le 24 novembre 1993 condamnant Mme Mauth\u00e9 \u00e0 r\u00e9gler les sommes restant dues. D\u00e8s que Sofinabail a pu trouver un repreneur de mat\u00e9riel, c'est-\u00e0-dire en d\u00e9cembre 1993, elle a fait savoir \u00e0 Mme Mauth\u00e9 qu'elle ne demanderait pas l'ex\u00e9cution du jugement. Mme Mauth\u00e9, qui avait fait appel, s'est d\u00e9sist\u00e9e de ce recours imm\u00e9diatement.", "url": "https://lexpansion.lexpress.fr/actualite-economique/une-affaire-de-credit-bail_1452036.html"}, {"title": "REPRISE A L'EST, ENFIN", "text": "Apr\u00e8s la th\u00e9rapie de choc de 1990, la Pologne a la premi\u00e8re renou\u00e9 avec l'expansion. Tir\u00e9 par la consommation priv\u00e9e, le PIB a cr\u00fb de 4 % en 1993. La production globale de la Hongrie a diminu\u00e9 de 2 %, \u00e0 cause des mauvaises r\u00e9coltes et des taux d'int\u00e9r\u00eat \u00e9lev\u00e9s qui ont anesth\u00e9si\u00e9 la demande int\u00e9rieure, mais la production industrielle se redresse. Le PIB de la R\u00e9publique tch\u00e8que s'est stabilis\u00e9, surtout gr\u00e2ce aux ventes \u00e0 l'\u00e9tranger (+ 20 % en valeur) dop\u00e9es par des co\u00fbts de main-d'oeuvre tr\u00e8s bas, alors que les exportations des autres pays de l'Est \u00e9taient frapp\u00e9es par la r\u00e9cession en Europe de l'Ouest et particuli\u00e8rement en Allemagne.\nl En Pologne et en Hongrie, le d\u00e9veloppement \u00e9conomique reste n\u00e9anmoins fragilis\u00e9 par l'ampleur des d\u00e9s\u00e9quilibres financiers et par la mont\u00e9e du ch\u00f4mage. L'inflation est contenue, mais peine \u00e0 se r\u00e9sorber. Les d\u00e9ficits budg\u00e9taires d\u00e9rapent. Le freinage des exportations, conjugu\u00e9 \u00e0 la vigueur persistante des importations, a fait r\u00e9appara\u00eetre les d\u00e9ficits courants qui contribuent \u00e0 gonfler une dette ext\u00e9rieure d\u00e9j\u00e0 tr\u00e8s lourde. Surtout, les restructurations, les progr\u00e8s de la productivit\u00e9 et le d\u00e9veloppement sauvage du secteur priv\u00e9 se sont traduits par une envol\u00e9e du ch\u00f4mage et par le creusement des in\u00e9galit\u00e9s sociales.\nl La R\u00e9publique tch\u00e8que fait figure de bon \u00e9l\u00e8ve. Le budget de l'Etat a sans doute \u00e9t\u00e9 exc\u00e9dentaire l'an dernier. L'inflation a atteint 20 %, mais 8 % sont imputables \u00e0 l'introduction de la TVA.\nGr\u00e2ce aux exportations et au tourisme, la balance courante aurait d\u00e9gag\u00e9 un modeste surplus. Enfin, le ch\u00f4mage ne touchait fin 1993 que 3,6 % des actifs, quatre fois moins que dans les pays voisins.\nIl faut pourtant se garder de parler de miracle, estiment les experts du Centre d'observation et de pr\u00e9vision du minist\u00e8re de l'Industrie.\nCette apparente r\u00e9ussite cache un engagement moins pouss\u00e9 dans les r\u00e9formes structurelles qu'en Hongrie ou en Pologne, m\u00eame si la phase initiale des r\u00e9formes a \u00e9t\u00e9 bien men\u00e9e. La privatisation de l'industrie est largement formelle et la lenteur des restructurations retarde les d\u00e9graissages dans le secteur public. 1994 pourrait ainsi \u00eatre marqu\u00e9 par une hausse du ch\u00f4mage \u00e0 8 % de la population active, avec une stagnation de la production industrielle.\nl La reprise de l'activit\u00e9 devrait, en revanche, se poursuivre cette ann\u00e9e en Hongrie (+ 1 %) et en Pologne (+ 5 %), et le ch\u00f4mage se stabiliser. Mais l'inflation ainsi que les d\u00e9ficits publics et ext\u00e9rieurs restent \u00e0 ma\u00eetriser, le manque d'\u00e9pargne et l'inefficacit\u00e9 du syst\u00e8me bancaire doivent \u00eatre surmont\u00e9s. Pour les ex-communistes rappel\u00e9s aux affaires \u00e0 huit mois d'\u00e9cart en Pologne et en Hongrie, le pilotage sera d\u00e9licat : un pied sur le frein pour contenir l'inflation comme les d\u00e9ficits et satisfaire le FMI ; un autre sur l'acc\u00e9l\u00e9rateur pour relancer l'investissement interne et l'expansion.", "url": "https://lexpansion.lexpress.fr/actualite-economique/reprise-a-l-est-enfin_1450763.html"}, {"title": "Ouverture a l est l europe n a plus le choix", "text": "La politique ? Jirina Hinnerova s'en moque. Comme toute la jeunesse slovaque, elle garde un souvenir exalt\u00e9 des journ\u00e9es de l'automne 1989 : Nous \u00e9tions tous dans la rue pour r\u00e9clamer la d\u00e9mission du pouvoir. Le mur de Berlin tombait, et, de Budapest \u00e0 Varsovie en passant par Prague et Bucarest, le rideau de fer s'ouvrait. On ne savait pas grand-chose de l'Europe de l'Ouest, se souvient aujourd'hui la jeune Slovaque, devenue ing\u00e9nieur. Mais nous pensions que tout irait tr\u00e8s vite. Cinq ann\u00e9es plus tard, Jirina est gagn\u00e9e par le scepticisme : Sur le plan \u00e9conomique, rien n'a vraiment chang\u00e9. Il nous faudra attendre encore deux ou trois ans pour entrer dans l'Union europ\u00e9enne. Douce illusion : les Etats membres - ralli\u00e9s au principe d'une grande Europe depuis le sommet de Copenhague de juin 1993 - n'envisagent pas l'adh\u00e9sion des pays d'Europe centrale et orientale (Peco) avant au moins dix ans. M\u00eame si l'Allemagne cherche \u00e0 presser le mouvement, le sentiment g\u00e9n\u00e9ral est qu'il faut prendre son temps. Mais cette prudence pourrait se r\u00e9v\u00e9ler n\u00e9faste : pour l'ensemble du continent, l'ouverture \u00e0 l'Est constitue une urgence.\nUrgence pour les Peco eux-m\u00eames, cela va de soi. Affaiblies par la transition de leurs \u00e9conomies, ces nations s'inqui\u00e8tent aussi de la r\u00e9surgence d'un imp\u00e9rialisme russe et des probl\u00e8mes de minorit\u00e9s ethniques \u00e0 l'int\u00e9rieur de leurs propres fronti\u00e8res, la fin de la guerre froide ayant r\u00e9v\u00e9l\u00e9 beaucoup de plaies mal referm\u00e9es. Elles cherchent les garanties dont elles ont besoin dans un rapprochement acc\u00e9l\u00e9r\u00e9 avec l'Union europ\u00e9enne. Pourquoi int\u00e9grer des partenaires si diff\u00e9rents de nous, alors que nous avons d\u00e9j\u00e0 du mal \u00e0 g\u00e9rer une Union \u00e0 douze ? objectent les r\u00e9alistes . Ils oublient trois choses. D'abord, les pays de l'Est, de la Lituanie \u00e0 la Roumanie, ont vocation \u00e0 entrer dans l'Union : le principe figure en t\u00eate du pr\u00e9ambule du trait\u00e9 de Rome. Ensuite, l'Europe a encourag\u00e9 ces pays \u00e0 se d\u00e9faire de la tutelle sovi\u00e9tique : elle peut difficilement jouer les Ponce Pilate aujourd'hui. Nous avons suscit\u00e9 chez eux un sentiment d'euphorie en 1989, rappelle Pierre Lellouche, conseiller diplomatique de Jacques Chirac et fervent partisan d'une int\u00e9gration rapide. Nous n'avons plus le temps de nous livrer \u00e0 des jeux juridiques. Enfin, l'ouverture de l'Union \u00e0 l'Est est un gage de s\u00e9curit\u00e9 pour l'Europe elle-m\u00eame, \u00e0 condition qu'elle ne tarde pas.\nCar l'opportunit\u00e9 ouverte en 1989 avec la chute du mur pourrait se refermer un jour : Polonais, Tch\u00e8ques, Hongrois ou Baltes ont de la menace russe une perception bien plus aigu\" que la n\u00f4tre. D'autre part, le risque d'un recul \u00e9conomique ne manquerait pas d'envenimer les probl\u00e8mes de minorit\u00e9s, donc de provoquer un afflux d\u00e9mographique vers l'Ouest qui se profile d\u00e9j\u00e0. De toute fa\u00e7on, soit nous int\u00e9grons l'Est politiquement, soit nous l'int\u00e9grerons d\u00e9mographiquement , laisse tomber Patrick Devedjian, d\u00e9put\u00e9 RPR et maire d'Antony, l'un des plus actifs soutiens parlementaires de la grande Europe.\nFacteur de stabilit\u00e9, l'ouverture \u00e0 l'Est repr\u00e9sente aussi une opportunit\u00e9 \u00e9conomique pour l'Union. Un march\u00e9 de 70 \u00e0 100 millions de consommateurs \u00e0 satisfaire et d'usines \u00e0 reconstruire. Une zone g\u00e9ographiquement proche dont les capacit\u00e9s d'importation se d\u00e9veloppent plus rapidement que sa facult\u00e9 d'exporter. En moins d'une g\u00e9n\u00e9ration, les probl\u00e8mes d'adaptation seront r\u00e9gl\u00e9s et ces pays deviendront de nouveaux d\u00e9bouch\u00e9s, r\u00e9sume Patrick Devedjian.\nNous avons la chance d'avoir \u00e0 nos portes des march\u00e9s \u00e0 conqu\u00e9rir qui sont culturellement proches de nous. Aidons-les.\nReste \u00e0 savoir comment. Les obstacles rencontr\u00e9s lors des n\u00e9gociations sur l'\u00e9largissement de l'Union aux pays scandinaves et \u00e0 l'Autriche - Etats prosp\u00e8res et d\u00e9mocratiques - t\u00e9moignent des r\u00e9sistances \u00e0 surmonter. Il faut pr\u00e9parer l'Europe \u00e0 ne plus \u00eatre un club de riches , pr\u00e9vient Pierre Lellouche. En clair, une Europe \u00e0 vingt ou plus ne pourra fonctionner sur le mod\u00e8le imagin\u00e9 par les signataires du trait\u00e9 de Rome. Qu'il s'agisse des volets \u00e9conomique, institutionnel ou politique, c'est l'ensemble des m\u00e9canismes communautaires qui risque de voler en \u00e9clats, mettant fin \u00e0 une conception tr\u00e8s fran\u00e7aise de la construction europ\u00e9enne. Consciente des sacrifices et remises en cause \u00e0 accomplir, l'Europe avance \u00e0 reculons. Ses craintes sont-elles justifi\u00e9es ?\nSur le plan \u00e9conomique, on peut en douter. Contrairement aux id\u00e9es re\u00e7ues, les pays de l'Est ne seraient pas les seuls b\u00e9n\u00e9ficiaires d'une zone de libre-\u00e9change. Repr\u00e9sentant moins de 4 % des importations communautaires, ce sont des exportateurs poids plume.\nEt, pour l'avenir pr\u00e9visible, aucun raz de mar\u00e9e ne se profile : l'Union europ\u00e9enne accueille d\u00e9j\u00e0, selon les pays, entre 50 et 75 %\nde leurs exportations. Et ces derni\u00e8res, pour une large gamme de produits, se heurtent encore aux crit\u00e8res de qualit\u00e9 occidentaux.\nIl est vrai que les ventes de l'Est \u00e0 l'Ouest ont fait un bond de 56 % entre 1988 et 1992. Mais les \u00e9changes en sens inverse ont enregistr\u00e9 une progression encore plus foudroyante, proche de 90 %.\nL'Union europ\u00e9enne, qui en 1990 accusait un d\u00e9ficit de 957 millions d'\u00e9cus avec l'Est, enregistrait un exc\u00e9dent de plus de 4 milliards d'\u00e9cus sur les trois premiers trimestres de 1993. Pour la France, le solde est pass\u00e9 de - 245 millions d'\u00e9cus en 1989 \u00e0 + 650 millions en 1992. Ce d\u00e9s\u00e9quilibre n'a d'ailleurs rien d'anormal : priv\u00e9s de produits occidentaux depuis 1945, les consommateurs et les industriels de l'Est rattrapent le temps perdu. Le bilan est tellement \u00e0 notre avantage que cela en devient presque g\u00eanant , avoue un fonctionnaire europ\u00e9en.\nA Bercy, au Quai d'Orsay ou \u00e0 Bruxelles, on souligne que les accords d'association ont d\u00e9j\u00e0 fait avancer les choses. Sign\u00e9s entre 1991 et 1993, ils ont permis une lib\u00e9ralisation contr\u00f4l\u00e9e du commerce, afin de b\u00e2tir une zone de libre-\u00e9change d'ici cinq \u00e0 dix ans.\nMalheureusement, ils laissent de c\u00f4t\u00e9 des secteurs essentiels pour les pays d'Europe centrale, mais sensibles pour ceux de l'Ouest : l'agriculture - totalement exclue des accords, \u00e0 quelques concessions pr\u00e8s - ainsi que le textile, l'habillement et l'acier, pour lesquels les d\u00e9lais ont \u00e9t\u00e9 allong\u00e9s, et des clauses de sauvegarde et d'antidumping am\u00e9nag\u00e9es. Or ces secteurs sont vitaux pour les pays de l'Est : ils repr\u00e9sentent pr\u00e8s de 40 % de leurs exportations vers l'Ouest. Indign\u00e9e qu'on l'accuse de protectionnisme larv\u00e9 , la Commission r\u00e9pond que l'Europe a fait des efforts sans comparaison avec ceux des autres pays d\u00e9velopp\u00e9s. Mais, en priv\u00e9, on reconna\u00eet \u00e0 Bruxelles que l'ouverture reste modeste. En 1991, au moment de la pr\u00e9paration des accords d'association, le commissaire alors charg\u00e9 du dossier, Franz Andriessen, avait essay\u00e9 d'obtenir du Conseil des ministres un mandat plus g\u00e9n\u00e9reux, sans succ\u00e8s.\nL'ouverture n\u00e9cessiterait une rallonge de 45 milliards d'\u00e9cus pour les fonds structurels C'est que le sujet est d\u00e9licat aupr\u00e8s des \u00e9lectorats nationaux, particuli\u00e8rement en France. Les pays de l'Est font peur, d'abord, aux agriculteurs europ\u00e9ens. M\u00eame s'ils ne nous concurrencent pas aujourd'hui, ce sont des rivaux potentiels sur des march\u00e9s satur\u00e9s , explique l'ancien ministre de l'Agriculture Fran\u00e7ois Guillaume. Mais n'annon\u00e7ait-on pas, lors des n\u00e9gociations d'adh\u00e9sion de l'Espagne \u00e0 la Communaut\u00e9, la fin de l'agriculture fran\u00e7aise ? Or l'Espagne est devenue un d\u00e9bouch\u00e9, elle est agro-importatrice.\nAutre sujet d'inqui\u00e9tude : l'emploi, du fait des d\u00e9localisations vers l'Est, redout\u00e9es par le s\u00e9nateur Jean Arthuis. Il n'est pas du tout prouv\u00e9 que la balance, dans ce domaine, soit d\u00e9favorable \u00e0 l'Ouest.\nUne \u00e9tude r\u00e9alis\u00e9e par l'\u00e9conomiste Claude Vimont conclut que les relations commerciales avec les pays d'Europe de l'Est se traduisent par un solde positif en termes d'emplois. Sans nier l'effort d'adaptation n\u00e9cessaire, le d\u00e9put\u00e9 UDF Willy Dimeglio estime dans un r\u00e9cent rapport que les d\u00e9localisations ne conduiront pas \u00e0 la disparition d'emplois dans l'Hexagone. Car, observe-t-il, les entreprises qui d\u00e9localisent maintiennent et d\u00e9veloppent en France leurs activit\u00e9s \u00e0 forte valeur ajout\u00e9e.\nBien plus d\u00e9licates sont les questions financi\u00e8res et institutionnelles. L'Union europ\u00e9enne, si elle s'ouvre aux pays de l'Est, devra revoir de fond en comble son fonctionnement et ses politiques. Les fonds structurels, consacr\u00e9s au d\u00e9veloppement des r\u00e9gions d\u00e9favoris\u00e9es, exigeraient la bagatelle de 45 milliards d'\u00e9cus suppl\u00e9mentaires par an. Ce qui ferait exploser le budget europ\u00e9en, qui s'\u00e9l\u00e8ve d\u00e9j\u00e0 \u00e0 73,5 milliards d'\u00e9cus en 1994. Au total, la Commission europ\u00e9enne estime qu'il faudrait doubler le budget des fonds structurels et de la politique agricole commune si l'on voulait accorder aux Peco les m\u00eames crit\u00e8res d'aide que ceux appliqu\u00e9s aux pays d'Europe du Sud. Les Etats membres sont-ils pr\u00eats \u00e0 un tel effort financier ? Les Allemands - pourtant les plus favorables \u00e0 l'ouverture - se plaignent de trop verser au pot commun de l'Europe alors que la reconstruction des nouveaux Lander n'est pas achev\u00e9e.\nLa solution qui consisterait \u00e0 exclure les derniers arrivants des dispositifs d'aide est politiquement impraticable. L'\u00e9largissement passe donc par une r\u00e9duction proportionn\u00e9e des enveloppes des fonds structurels, pour faire de la place aux nouveaux venus sans trop charger la barque. Reste \u00e0 en convaincre l'Espagne, le Portugal et la Gr\u00e8ce, grands b\u00e9n\u00e9ficiaires des \u00e9cus communautaires...\nPeut-\u00eatre encore plus difficile \u00e0 conjurer, la menace de paralysie des institutions europ\u00e9ennes. D\u00e9j\u00e0, \u00e0 seize, un simple tour de table prendra au moins trois heures , souligne un conseiller d'Edouard Balladur. Pour travailler \u00e0 vingt, les Europ\u00e9ens ne pourront se limiter \u00e0 un simple toilettage. C'est l'ensemble des m\u00e9canismes de prise de d\u00e9cision qui est \u00e0 revoir. Mais on a fait l'exp\u00e9rience, avec l'\u00e9largissement en cours, des querelles sur les pouvoirs respectifs des grands et des petits pays. Le renforcement de l'ex\u00e9cutif europ\u00e9en compliquerait \u00e0 coup s\u00fbr le probl\u00e8me.\nConscients des difficult\u00e9s, les Douze pr\u00e9f\u00e8rent repousser les \u00e9ch\u00e9ances. Certes, des initiatives destin\u00e9es \u00e0 pr\u00e9parer le rapprochement \u00e9mergent. L'ancien ministre socialiste de l'Agriculture Henri Nallet a \u00e9t\u00e9 charg\u00e9 par la Commission de pr\u00e9parer un rapport sur la politique agricole commune face aux pays de l'Est.\nLe programme d'aide communautaire Phare devrait subir un lifting, et se doter d'un instrument d'investissement et de formation. Il est question aussi d'associer prochainement les Peco \u00e0 certaines politiques communes : \u00e9nergie, communications, transports et environnement. Mais les v\u00e9ritables questions ne seront pas abord\u00e9es avant 1996, date de la conf\u00e9rence intergouvernementale pr\u00e9vue dans le calendrier de Maastricht. Pour l'heure, absorb\u00e9s par l'arriv\u00e9e des pays scandinaves et de l'Autriche, les Douze se contentent d'exp\u00e9dients.\nDerni\u00e8re (grosse) \u00e9pine : la question de la s\u00e9curit\u00e9. Les pays d'Europe de l'Est, d\u00e9sireux d'entrer dans l'Otan, ont d\u00fb se r\u00e9soudre \u00e0 patienter et accepter l'id\u00e9e d'un partenariat pour la paix , faute de mieux. D\u00e9\u00e7us, ils se retournent vers l'Europe, esp\u00e9rant une place au sein de l'Union de l'Europe occidentale (UEO), futur bras arm\u00e9 de l'Europe de l'Ouest. Aucun gouvernement responsable n'est pr\u00eat \u00e0 leur admission totale \u00e0 l'UEO , confie-t-on au Quai d'Orsay.\nExplication : l'UEO pr\u00e9voit une intervention automatique en cas d'agression d'un de ses membres. Les Fran\u00e7ais ou les Italiens sont-ils pr\u00eats \u00e0 mourir pour Riga ? En guise de r\u00e9ponse, les Douze proposent aux pays de l'Est un statut d' associ\u00e9s \u00e0 l'UEO. Une d\u00e9cision symbolique, qui n'impose aucune obligation. Autre initiative europ\u00e9enne, la conf\u00e9rence sur la stabilit\u00e9, qui se tiendra \u00e0 Paris les 26 et 27 mai. Elle r\u00e9unira les ministres des Affaires \u00e9trang\u00e8res des Peco et des Etats baltes, dans le dessein de favoriser entre eux des rapports de bon voisinage. Elle devrait \u00eatre l'occasion d'un signal politique fort, selon un conseiller d'Edouard Balladur, \u00e0 condition que des n\u00e9gociations suivent. Mais, au bout du compte, les r\u00e9ponses apport\u00e9es par l'Europe de l'Ouest dans le domaine de la s\u00e9curit\u00e9 ne satisfont pas les attentes de l'Est.\nBien s\u00fbr, nous participerons \u00e0 toutes les initiatives qui nous rapprochent de l'Union, commente un diplomate polonais. Mais ce que nous voulons, ce sont des garanties. A savoir : une r\u00e8gle du jeu et un calendrier.\nFrileuse, l'Europe de l'Ouest n'imagine pas que les n\u00e9gociations d'adh\u00e9sion puissent commencer avant la fin du si\u00e8cle. Nous sommes entr\u00e9s \u00e0 reculons dans le dossier est-europ\u00e9en , commente Jean Pisani-Ferry, directeur du Centre d'\u00e9tudes prospectives et d'informations internationales (Cepii). On a manqu\u00e9 d'imagination et de volont\u00e9 politique , rench\u00e9rit Jacques Rupnik, sp\u00e9cialiste de l'Est, qui s'inqui\u00e8te de la vague de d\u00e9sillusion touchant actuellement ces pays.\nLa proposition qui leur a \u00e9t\u00e9 faite par la Communaut\u00e9 de renforcer leurs liens au sein d'une coop\u00e9ration r\u00e9gionale ne peut les satisfaire : \u00e0 la peur de former un nouveau Comecon s'ajoute celle de cr\u00e9er un purgatoire qui repousserait aux calendes grecques l'entr\u00e9e dans l'Union europ\u00e9enne. Face \u00e0 ces contraintes commerciales, financi\u00e8res et politiques, l'Europe peut-elle aller plus vite ? Non, r\u00e9pondent ses dirigeants, qui semblent agir comme s'ils avaient l'\u00e9ternit\u00e9 devant eux. Mais, en se voilant la face, les Douze prennent le risque de se faire rattraper par l'histoire. Et d'\u00eatre contraints \u00e0 des r\u00e9visions d\u00e9chirantes, sans avoir eu le temps de s'y pr\u00e9parer.", "url": "https://lexpansion.lexpress.fr/actualite-economique/ouverture-a-l-est-l-europe-n-a-plus-le-choix_1448268.html"}, {"title": "LE POULET SE REBIFFE", "text": "Jacques Perrot Aquaconseil 78000 Versailles Je me r\u00e9f\u00e8re \u00e0 l'article sur la p\u00eache paru dans L'Expansion du 7 avril, et tout sp\u00e9cialement \u00e0 l'encadr\u00e9 intitul\u00e9 Alerte au poulet de la mer ! . Pourquoi vouloir nuire syst\u00e9matiquement, et en plus \u00e0 tort, \u00e0 la profession d'aquaculteur en utilisant un titre que l'on veut a priori p\u00e9joratif ?\nN'en d\u00e9plaise aux d\u00e9tracteurs, la qualit\u00e9 moyenne du poisson d'aquaculture est largement sup\u00e9rieure \u00e0 celle de la p\u00eache hauturi\u00e8re, o\u00f9 le poisson reste souvent entass\u00e9 dans les cales plus d'une semaine. Vous pouvez vous reporter aux essais comparatifs en double aveugle faits depuis des ann\u00e9es par de multiples organisations gastronomiques sur saumon, turbot et bar. A chaque fois, le poisson d'aquaculture a recueilli le plus grand nombre de suffrages.\nL'encadr\u00e9 en question reprenait les propos du patron d'une coop\u00e9rative de p\u00eacheurs - propos qui mettaient l'accent sur un probl\u00e8me \u00e9conomique r\u00e9el et qui n'engageaient que lui. Pour sa part, L'Expansion n'a \u00e9videmment jamais eu l'intention de nuire \u00e0 quelque profession que ce soit ni \u00e0 celle d'aquaculteur en particulier.", "url": "https://lexpansion.lexpress.fr/actualite-economique/le-poulet-se-rebiffe_1444350.html"}, {"title": "Le parvenu du champagne", "text": "En Champagne, on l'admire... et beaucoup grincent des dents. A voir Paul-Fran\u00e7ois Vranken, somptueusement install\u00e9 sur l'avenue de Champagne, majestueuse art\u00e8re sparnacienne qu'encadrent les palais des si\u00e8ges sociaux des grandes marques , sa r\u00e9ussite fr\u00f4le l'insolence. Alors que la profession tout enti\u00e8re croule sous les stocks d'invendus - 820 millions de bouteilles s'entassent dans les caves, soit pr\u00e8s de quatre ann\u00e9es de production ! -, Vranken annonce trois ann\u00e9es de stocks. Juste ce qu'il faut pour \u00e9laborer du bon vin de Champagne, sans pour autant \u00eatre pris \u00e0 la gorge. Tout le reste est d\u00e9j\u00e0 vendu , assure-t-il placidement.\nA l'en croire, la crise a \u00e9pargn\u00e9 ses bulles et ses bouteilles.\nJ'ai subi des turbulences, comme tout le monde, mais elles m'ont beaucoup moins secou\u00e9 que les autres, parce que j'exporte relativement peu. Quant \u00e0 mes ventes, leur progression n'a cess\u00e9 d'\u00eatre constante. Sa sainte trinit\u00e9 des affaires reste on ne peut plus vague. Le hasard, la chance, le miracle , r\u00e9pond-il pour expliquer sa r\u00e9ussite. Miracle, c'est vite dit. En fait, il incarne le triomphe d'une strat\u00e9gie fond\u00e9e sur l'id\u00e9e iconoclaste que le champagne ne doit plus \u00eatre r\u00e9serv\u00e9 \u00e0 une \u00e9lite. Les grandes marques de champagne sont certes pr\u00e9sentes, plus ou moins contraintes, sur les lin\u00e9aires de la grande distribution. Mais Vranken y a occup\u00e9 le terrain presque avant tout le monde, reprenant pour ses vins la recette d'Alain-Dominique Perrin pour les bijoux Cartier : Etre pr\u00e9sent partout. Il a compris que le champagne n'\u00e9tait pas un produit de luxe mais un produit-plaisir \u00e0 large diffusion.\nVoil\u00e0 deux d\u00e9cennies \u00e0 peine, Paul Vranken \u00e9tait encore un inconnu.\nDepuis, il s'est hiss\u00e9 au sixi\u00e8me rang des maisons de champagne par le volume des exp\u00e9ditions - 4,2 millions de bouteilles en 1992, pr\u00e8s de 6 millions en 1993 - et occupe le cinqui\u00e8me par celui des achats de raisin \u00e0 la derni\u00e8re vendange, derri\u00e8re les groupes Mo\"t et Chandon, Marne et Champagne (Burtin), Seagram (Mumm, Perrier-Jou\"t), Laurent Perrier et R\u00e9my-Cointreau (Krug, Piper-Heidsieck, Charles Heidsieck). Le parcours de cet homme de 46 ans, au visage rond toujours \u00e9clair\u00e9 d'un large sourire, et aux yeux p\u00e9tillants, sort des normes. Ayant perdu son p\u00e8re tr\u00e8s jeune, il est \u00e9lev\u00e9 par son oncle Ren\u00e9, concessionnaire de Porsche en Belgique. Il veut devenir notaire. Il entame des \u00e9tudes de droit \u00e0 l'universit\u00e9 de Li\u00e8ge, qu'il paie en travaillant la nuit dans une station-service. C'est son oncle qui l'initie au luxe. Son m\u00e9tier, explique Paul Vranken, le contraignait \u00e0 mener la grande vie. Palaces, grands restaurants, night-clubs, et champagne partout. Finalement, il ne deviendra jamais officier minist\u00e9riel.\nLe hasard - en attendant la chance, et le miracle - le fera entrer dans la filiale belge du Groupe Bass and Charrington, qui importe plusieurs marques de whiskies et le champagne De Castellane.\nOutre-Qui\u00e9vrain, De Castellane est alors une marque pratiquement inconnue. Paul Vranken, qui a 23 ans, propose tout de suite de s'en occuper. Gr\u00e2ce \u00e0 lui, les ventes grimperont en fl\u00e8che, en moins de deux ann\u00e9es, passant de pr\u00e8s de z\u00e9ro \u00e0 160 000 bouteilles. Ayant eu l'heureuse id\u00e9e de demander un int\u00e9ressement sur les r\u00e9sultats, il va d'un seul coup toucher 130 000 francs. Le pactole pour l'\u00e9poque !\ns'exclame- t-il. Avec cela, on pouvait faire beaucoup de choses, d'autant que j'avais bien \"appris\" le champagne et compris pas mal de choses sur ses us et coutumes.\nVingt ans se sont \u00e9coul\u00e9s depuis. Paul Vranken garde toujours la cote du wonder boy en Belgique, au point qu'il s'y est adjug\u00e9 la deuxi\u00e8me place du march\u00e9 du champagne, derri\u00e8re Laurent Perrier (805 000 bouteilles en 1993).\nEn 1974, il d\u00e9barque dans une Champagne en pleine d\u00e9prime, touch\u00e9e par une nouvelle crise de surproduction et par la chute des cours.\nHomme brillant, fort intelligent, tr\u00e8s dynamique, sachant par o\u00f9 passer pour rencontrer le succ\u00e8s , comme le d\u00e9crit Jean-Claude Rouzaud, directeur g\u00e9n\u00e9ral de Champagne Louis Roederer et pr\u00e9sident du syndicat des grandes marques, Paul Vranken fonce. Il ach\u00e8te 10 000 bouteilles sur lattes \u00e0 9,50 francs l'unit\u00e9. L'ann\u00e9e suivante, les prix repartent. Vranken revend son stock \u00e0 22 francs la bouteille. Il renforce son avantage en cr\u00e9ant sa marque, en 1975, prenant ainsi place parmi les fondateurs , \u00e0 l'\u00e2ge de 28 ans. Il loue un local \u00e0 un vigneron, emprunte du mat\u00e9riel, ach\u00e8te 2 marcs - l'\u00e9quivalent de 7 000 bouteilles - de la vendange 1976, qu'il obtient de ne payer que douze mois plus tard. Il vinifie, d\u00e9gorge, vend - avant d'avoir d\u00e9bours\u00e9 1 centime. Puis il obtient un pr\u00eat qui lui permet de racheter du vin. L'ann\u00e9e d'apr\u00e8s, les prix flambent. Les stocks sont revaloris\u00e9s. Et, dit-il, je me suis retrouv\u00e9 avec 1 300 000 francs de r\u00e9sultats.\nUne strat\u00e9gie simple, mais inhabituelle pour l'\u00e9poque. Une sorte de franchissement du Rubicon, qui va choquer certaines maisons attach\u00e9es \u00e0 la tradition. Vranken prend contact avec la grande distribution et la distribution int\u00e9gr\u00e9e. Je suis all\u00e9 voir Prisunic et Casino, raconte-t-il. Bien s\u00fbr, il y avait d\u00e9j\u00e0 chez eux Mo\"t & Chandon, mais pratiquement personne d'autre. On m'a donc tr\u00e8s bien re\u00e7u.\nPlus tard, quand les supercentrales d'achat se seront constitu\u00e9es, notamment Socadip, en 1985, Vranken sera s\u00e9lectionn\u00e9 comme champagne de marque maison, avec un lancement de 300 000 bouteilles. Parce que, dit-on dans le milieu de la grande distribution, il avait acquis un savoir-faire commercial sp\u00e9cifique et une cr\u00e9dibilit\u00e9 industrielle. A Epernay, au si\u00e8ge de Vranken, on souligne que les grands distributeurs furent les \u00e9l\u00e9ments moteurs du d\u00e9veloppement des ventes de vins de Champagne, rappelant que cette r\u00e9gion avait commercialis\u00e9 125 millions de bouteilles en 1975 - contre 250 millions en 1989, l'ann\u00e9e record.\nCette ant\u00e9riorit\u00e9 dans les contacts avec la grande distribution devait apporter volume d'affaires, cr\u00e9dibilit\u00e9, savoir-faire commercial et notori\u00e9t\u00e9 aupr\u00e8s des consommateurs. Ensuite, le groupe s'est attaqu\u00e9 aux autres secteurs - restaurateurs, cavistes - avec des produits diff\u00e9renci\u00e9s. Nous sommes partis des grandes surfaces pour aller vers les caf\u00e9s-h\u00f4tels-restaurants, raconte Paul Vranken.\nLa plupart des maisons de champagne ont adopt\u00e9 une d\u00e9marche inverse ; mais nos objectifs sont finalement identiques, puisque nous fabriquons une image pour valoriser un produit et cr\u00e9er du r\u00eave.\nSes a\u00een\u00e9s ne sont pas loin de partager cette analyse, m\u00eame si, le plus souvent, ils se retranchent derri\u00e8re un hautain no comment .\nClaude Taittinger, le PDG de Champagne Taittinger, rappelle simplement : Tous les cinquante ou soixante ans, on voit arriver en Champagne quelqu'un qui a des id\u00e9es et qui sort du sch\u00e9ma classique.\nIl y a soixante ans, c'\u00e9tait Gaston Burtin. Aujourd'hui, c'est Paul Vranken. On retrouve chez lui la capacit\u00e9 d'innovation qui a fait la fortune de Burtin ; elle fera aussi la sienne.\nUne diff\u00e9rence, cependant. Contrairement \u00e0 Gaston Burtin, r\u00e9put\u00e9 pour les millions de bouteilles qu'il sort chaque ann\u00e9e sous des marques parfois c\u00e9l\u00e8bres, mais qui ne portent jamais son nom, Vranken a d\u00e8s le d\u00e9but men\u00e9 une strat\u00e9gie de marque. C'est pour cette raison qu'il s'offre, en 1985, au lieu-dit La Demoiselle, pr\u00e8s de Montmort, le Ch\u00e2teau de Castaignes. Cette Demoiselle deviendra son vecteur d'image , une marque aux multiples possibilit\u00e9s : Demoiselle de Salzbourg appara\u00eet \u00e0 l'occasion du bicentenaire de la mort de Mozart, Demoiselle de la nuit s'installe dans les clubs de R\u00e9gine. Elle est pr\u00e9sente dans des op\u00e9rations de prestige ou de m\u00e9c\u00e9nat, au Printemps de la photo organis\u00e9 par Cartier \u00e0 Cahors, dans les salons de l'H\u00f4tel de Ville, au th\u00e9\u00e2tre des Champs-Elys\u00e9es et chez le couturier Nina Ricci. Entre-temps, l'expansion a commenc\u00e9. Une s\u00e9rie de conqu\u00eates \u00e0 la Napol\u00e9on : en 1978, Veuve Monnier ; en 1983, Charles Lafitte ; en 1988, Sacotte. Et en 1993, pour 18 millions de francs, il rach\u00e8te, malgr\u00e9 la sinistrose, le champagne Lallemant, avec ses installations, quatre ann\u00e9es de stocks et un vignoble au coeur des grands noirs .\nEnfin, en janvier 1994, Vranken ajoute \u00e0 son empire le champagne Barancourt et ses 100 hectares de vignes.\nUn potentiel de production de 10 millions de bouteilles pour les prochaines ann\u00e9es En fait, le Belge champenois n'a eu de cesse, depuis vingt ans, de s\u00e9curiser ses approvisionnements par une politique d'achat de vignobles (160 hectares au total, situ\u00e9s sur les meilleurs terroirs) et par la multiplication des contrats pass\u00e9s avec les exploitants, les coop\u00e9ratives et les particuliers. Le fait que nous soyons une entreprise ind\u00e9pendante est un atout int\u00e9ressant , ajoute-t-il.\nCela lui permet de r\u00e9agir extr\u00eamement vite. On l'a vu en 1993, quand les marques durent proc\u00e9der au renouvellement des contrats d'achat de raisin. Paul Vranken fut l'un des premiers \u00e0 signer, s'assurant ainsi un potentiel de production de 10 millions de bouteilles pour 1996-1997. Il aspire maintenant ouvertement au leadership en Champagne. Nous nous sommes bien gard\u00e9s de nous \u00e9parpiller sur les march\u00e9s d'exportation lointains, o\u00f9 les retours sur investissements se sont souvent r\u00e9v\u00e9l\u00e9s inexistants, explique-t-il. A part les Etats-Unis, les march\u00e9s les plus porteurs se trouvent en Europe.\nMieux vaut \u00eatre premier chez soi que deuxi\u00e8me \u00e0 Rome.\nVoil\u00e0 longtemps qu'il ne limite plus ses ambitions \u00e0 la seule Champagne, ouvrant m\u00eame quelquefois la voie \u00e0 ses confr\u00e8res. D\u00e8s 1986, il investit le Portugal, apr\u00e8s avoir sans doute \u00e9t\u00e9 le premier \u00e0 comprendre les troublantes similitudes existant entre le champagne et le porto : il s'agit, dans les deux cas, de vins d'assemblage, aux circuits de distribution identiques. Il rach\u00e8te la Quinta, du monast\u00e8re de Saint Pierre des Aigles, 184 hectares de terrasses escarp\u00e9es dans la vall\u00e9e du Douro. En 1989, il s'installe \u00e9galement en Espagne, dans le Pened\u00e8s, pour y produire des vins mousseux, les cavas, sous la marque Senora. Chez ses concurrents, le moins que l'on puisse dire est qu'une telle ambition ne semble gu\u00e8re susciter l'enthousiasme, d'autant que chacune de ses progressions s'est traduite, pour eux, par des pertes de parts de march\u00e9.\nLe directeur g\u00e9n\u00e9ral de Louis Roederer lui reproche un sens d\u00e9ontologique superficiel , l'accusant d'avoir plus ou moins inond\u00e9 le sud-ouest de la France de champagne marqu\u00e9 sept fois le mot \"champagne\" et une fois, en tout petit, le mot \"Vranken\" . En revanche, un autre grand nom, Christian de Billy, PDG de Pol- Roger, ne cache pas une certaine admiration : Il est certain que Vranken a apport\u00e9 en Champagne un dynamisme magni- fique, quelques id\u00e9es r\u00e9volutionnaires, mais aussi du sang neuf , admet-il, non sans \u00e9l\u00e9gance. Il manque pourtant \u00e0 l'entreprenant Vranken une cons\u00e9cration, celle d'\u00eatre admis dans le club tr\u00e8s ferm\u00e9 du syndicat des grandes marques de champagne. J'ai d\u00e9j\u00e0 tout, observe-t-il, les vignes, le pressoir, les cuviers, le r\u00e9seau de distribution, un puzzle id\u00e9al pour construire une tr\u00e8s belle maison de champagne.\nMais cela, c'est une autre affaire !", "url": "https://lexpansion.lexpress.fr/actualite-economique/le-parvenu-du-champagne_1444343.html"}, {"title": "Le lezard plus cher que le kevlar", "text": "Il n'est de richesses que d'hommes , \u00e9crivait Jean Bodin au xvie si\u00e8cle. L'\u00e9conomiste et philosophe fran\u00e7ais avait vu juste. Au prix du m\u00e8tre carr\u00e9, la peau humaine, ou plus pr\u00e9cis\u00e9ment l'\u00e9piderme de culture, vient en t\u00eate de notre mercuriale, bien avant les bureaux les plus chers du monde (\u00e0 Tokyo), la fourrure la plus somptueuse (la zibeline) ou le vignoble le plus prestigieux (le ch\u00e2teau-latour).\nRassurant, non ?\nComparer l'incomparable, marier des carpes et des lapins, c'est de cette id\u00e9e biscornue qu'\u00e9tait n\u00e9, dans L'Expansion du 7 janvier 1993, un classement des prix au kilo. On y d\u00e9couvrait notamment que la ciboulette co\u00fbte plus cher qu'un porte-avions ! Un an et quelques mois plus tard, nous r\u00e9\u00e9ditons l'exercice, avec une variante puisque cette fois la r\u00e9f\u00e9rence de base n'est plus le poids mais la surface.\nExercice gratuit ? Pas forc\u00e9ment : un fourre-tout insolite est parfois aussi r\u00e9v\u00e9lateur qu'une s\u00e9rie homog\u00e8ne. Qui sait, par exemple, qu'une moquette en laine, haut de gamme il est vrai, co\u00fbte moiti\u00e9 plus cher que le Kevlar, symbole de haute technologie ? Ou que le banal denim de nos jeans vaut 1 franc de mieux que le v\u00e9lin d'Arches, ce papier r\u00e9serv\u00e9 aux \u00e9ditions les plus rares ? Ou encore que la terre agricole de Loire-Atlantique est treize mille fois moins ch\u00e8re qu'un terrain constructible dans le tr\u00e8s populaire 19e arrondissement de Paris ?\nLes terrains, justement, parlons-en. Vou\u00e9s aux cultures courantes et \u00e0 l'\u00e9levage, ils ne valent rien ou presque : parfois moins de 1 franc le m\u00e8tre carr\u00e9 (Creuse, Loire-Atlantique), \u00e0 peine 10 dans le meilleur des cas (Alpes-Maritimes). D\u00e9di\u00e9s \u00e0 Bacchus, ils grimpent, mais sans s'envoler pour autant : 12 francs le m\u00e8tre carr\u00e9 pour le c\u00f4tes-du-rh\u00f4ne villages, 18 pour le muscadet de S\u00e8vre et Maine, 50 pour le bourgogne, 68 pour le bordeaux. M\u00eame le champagne est \u00e0 la port\u00e9e de toutes les bourses : 160 francs. Il est vrai qu'il s'agit l\u00e0 de prix moyens (recens\u00e9s dans Regards sur le foncier, revue de la Soci\u00e9t\u00e9 d'am\u00e9nagement foncier et d'\u00e9tablissement rural-Safer) ; certains vignobles sont \u00e9videmment beaucoup mieux cot\u00e9s, tel le ch\u00e2teau-latour, premier grand cru du M\u00e9doc, dont 56,7 hectares ont \u00e9t\u00e9 pay\u00e9s 690 millions de francs en juin dernier par le Groupe Pinault-Printemps, ce qui correspond \u00e0 un prix au m\u00e8tre carr\u00e9 de 1 216 francs, cinq fois moins toutefois qu'un terrain constructible en banlieue parisienne.\nDe fait, on change d'ordre de grandeur avec le foncier urbain : 9 000 francs dans le 19e arrondissement, 45 000 dans le bon 16e. A noter, au passage, que dans le 19e le m\u00e8tre carr\u00e9 de logement (13 595 francs) co\u00fbte nettement plus cher que le m\u00e8tre carr\u00e9 de foncier, alors qu'il vaut presque moiti\u00e9 moins (24 430) dans le 16e. A croire que les promoteurs immobiliers ont leur propre arithm\u00e9tique !\nL'ascension des prix se poursuit lorsqu'on aborde le secteur des bureaux, pourtant bien d\u00e9prim\u00e9 depuis quelques ann\u00e9es : 52 000 francs dans les quartiers d'affaires \u00e0 Paris. Un chiffre cependant largement inf\u00e9rieur aux 250 000 francs pratiqu\u00e9s dans le centre de Tokyo (voir l'article de Gilles Pouzin, Bureaux : le tour du monde des prix , dans L'Expansion du 21 avril). Signe des temps : avec 1 million de francs, on peut se payer, au choix, un deux-pi\u00e8ces de 40 m\u00e8tres carr\u00e9s dans le 16e ou 120 hectares de prairies dans la Creuse.\nToujours \u00e0 Paris, d\u00e9tail amusant si l'on peut dire : une concession perp\u00e9tuelle vaut 11 797,6 francs au P\u00e8re-Lachaise, et m\u00eame pr\u00e8s de 20 000 francs si la s\u00e9pulture borde une avenue (information aimablement fournie par les Pompes fun\u00e8bres g\u00e9n\u00e9rales). Les familles d\u00e9sargent\u00e9es ont heureusement la possibilit\u00e9 de se rabattre sur le cimeti\u00e8re de Thiais : seulement 4 836,4 francs. Pr\u00e9cision importante : ces prix doivent \u00eatre multipli\u00e9s par deux pour avoir un sens puisque, en r\u00e8gle g\u00e9n\u00e9rale, la surface d'une concession est de 2 m\u00e8tres carr\u00e9s.\nC'est la peau humaine, on l'a vu, qui figure en t\u00eate de ce palmar\u00e8s des prix. Mais attention ! Il est question l'\u00e9piderme de culture, c'est-\u00e0-dire d'une peau sp\u00e9cialement trait\u00e9e pour s'autod\u00e9velopper, en attendant l'heure de la greffe. Information pratique : refaire la peau d'un grand br\u00fbl\u00e9 revient \u00e0 quelque 300 000 francs. La peau brute, elle, ne co\u00fbte que 40 000 francs le m\u00e8tre carr\u00e9, cinq fois moins que la zibeline bargouzine (200 000), ce d\u00e9licat must\u00e9lid\u00e9 qui hante les for\u00eats du Japon et de la Sib\u00e9rie. Le vison, l'astrakan et, surtout, le mouton loutr\u00e9 sont beaucoup plus abordables (les prix des fourrures nous ont \u00e9t\u00e9 communiqu\u00e9s par la soci\u00e9t\u00e9 Sprung Fr\u00e8res).\nSelon ses moyens, on peut couvrir ses parquets avec des tapis anciens (125 000 francs le m\u00e8tre carr\u00e9 pour un H\u00e9r\u00e9k\u00e9 en soie), un carrelage en marbre rose vieilli \u00e0 l'acide (931 francs) ou une \u00e9paisse moquette tiss\u00e9e laine (760 francs). Pour les baies vitr\u00e9es, une glace claire (21 francs) suffit g\u00e9n\u00e9ralement, mais le vitrage r\u00e9fl\u00e9chissant pyrolytique (80 francs) est beaucoup plus confortable.\nAvis aux annonceurs : comment estimer ce que co\u00fbte une publicit\u00e9 dans un journal \u00e0 partir du seul crit\u00e8re de la surface ? La d\u00e9marche est simple : 1. rep\u00e9rer les tarifs d'une pleine page en consultant un annuaire sp\u00e9cialis\u00e9, par exemple Tarif m\u00e9dia ; 2. tenir compte du format pour obtenir un prix au m\u00e8tre carr\u00e9 ; 3. diviser le montant obtenu par la diffusion. R\u00e9sultat des courses : 2,8 francs dans T\u00e9l\u00e9 7 jours, 4,4 dans L'Express, 5,2 dans Le Monde. Si on veut voir sa t\u00eate affich\u00e9e sur les Abribus parisiens, il faut compter nettement plus : 265 francs. Bien entendu, le calcul est strictement th\u00e9orique, car aucun journal ne vendrait une page de pub dans un seul exemplaire.\nCe classement des prix peut aussi servir de jeu-test pour d\u00e9finir votre profil psychologique. Ainsi, \u00e0 l'int\u00e9rieur d'une fourchette allant de 1 000 \u00e0 1 500 francs, quel m\u00e8tre carr\u00e9 vous ferait le plus plaisir : la peau de l\u00e9zard, deux ou trois pieds de vigne de ch\u00e2teau-latour, un tissu d'ameublement 59 % soie fabriqu\u00e9 par Verel de Berval, quelques rouleaux de pellicule Kodachrome EES 800 ultrarapide ou bien le toujours appr\u00e9ci\u00e9 carr\u00e9 Herm\u00e8s ? Moi, ce serait plut\u00f4t le ch\u00e2teau-latour.", "url": "https://lexpansion.lexpress.fr/actualite-economique/le-lezard-plus-cher-que-le-kevlar_1443004.html"}, {"title": "Vive l exception francaise", "text": "Le li\u00e8vre, c'est la crise, la tortue, c'est la France. Et chacun sait lequel l'a emport\u00e9. Mais il ne faut pas s'y tromper, le champ de courses d\u00e9passe le cadre de la conjoncture et les fronti\u00e8res. Il est plan\u00e9-taire. Nous sommes \u00e0 un point de rencontre entre un moment technologique et des aspirations sociologiques dont peut sortir une r\u00e9volution des formes d'organisation de la soci\u00e9t\u00e9. Cette co\u00efncidence entre les envies et les outils est plus ou moins vraie dans l'ensemble du monde industrialis\u00e9. Mais, pour des raisons qui tiennent \u00e0 notre histoire et \u00e0 notre culture, elle est particuli\u00e8rement aigu\" en France.\nUn sp\u00e9cialiste de l'informatique rencontrant un expert du service public, on pouvait redouter le pire. Thierry Breton, et Christian Blanc, qui se sont forg\u00e9 l'un une certaine notori\u00e9t\u00e9 dans le t\u00e9l\u00e9travail, l'autre une bonne image \u00e0 la RATP et \u00e0 Air France, ont heureusement conjugu\u00e9 leurs savoirs dans une r\u00e9flexion optimiste sur le type d'organisation qui \u00e9mergera des d\u00e9com-bres de la soci\u00e9t\u00e9 industrielle.\nPremier constat : voici l'av\u00e8nement de la soci\u00e9t\u00e9 du savoir. M\u00eame dans la production de biens physiques, l'essentiel du travail productif consiste \u00e0 am\u00e9liorer la conception des produits ou des processus. Ce qui caract\u00e9rise cette \u00e9conomie de l'immat\u00e9riel : le passage d'une organisation productive \u00e0 une organisation cr\u00e9atrice, centr\u00e9e sur l'objet \u00e0 cr\u00e9er plut\u00f4t que sur les diff\u00e9rents m\u00e9tiers et privil\u00e9giant une approche client plut\u00f4t qu'une approche produit . Le triomphe de la forme-r\u00e9seau , cette expression technobarbare illustrant la pr\u00e9\u00e9minence, dans toute organisation, du syst\u00e8me d'information. Enfin, et surtout, la priorit\u00e9 donn\u00e9e au contenu et aux comp\u00e9tences sur le contenant et les infrastructures.\nDeuxi\u00e8me constat : la France, dans le tournoi des nations, n'est pas n\u00e9cessairement rel\u00e9gu\u00e9e en deuxi\u00e8me division. Notre tradition - paysanne, technique, culturelle ou de service public - fait partie de nos avantages comparatifs. Ainsi, notre agriculture est entr\u00e9e plus vite qu'on ne le pensait dans l' \u00e9conomie de r\u00e9seaux . La logique des grands projets \u00e9tatiques a fait ses preuves quand il s'agissait d'\u00e9quiper le pays, de d\u00e9senclaver le territoire... L' exception culturelle fran\u00e7aise ne doit pas \u00eatre prot\u00e9g\u00e9e comme un chef-d'oeuvre en p\u00e9ril, mais exalt\u00e9e comme un atout. L'enjeu sera pour la France de reconvertir son ing\u00e9niosit\u00e9 technicoscientifique, son h\u00e9ritage culturel et sa capacit\u00e9 \u00e0 g\u00e9rer la complexit\u00e9 pour satisfaire des besoins de plus en plus diversifi\u00e9s ; et de se placer au service du client final, qui n'est plus national mais mondial, qui n'est plus institutionnel mais individuel...\nUn cocorico ? Plut\u00f4t un avertissement : L'Etat agit plus en pompier qu'en \u00e9claireur de l'avenir. Au lieu de se consacrer \u00e0 restructurer en profondeur la soci\u00e9t\u00e9 et \u00e0 d\u00e9finir clairement des priorit\u00e9s, il multiplie les mesures de l'instant...\nEt l'emploi dans tout \u00e7a ? Formation, qualification, etc. : airs connus. Les auteurs n'apportent pas de recette miracle. L'em-ploi ne sera pas l'objectif mais la r\u00e9sultante de cette fantastique transformation des modes de production. Un message : les Fran\u00e7ais ne doivent pas avoir peur.", "url": "https://lexpansion.lexpress.fr/actualite-economique/vive-l-exception-francaise_1326089.html"}, {"title": "Les nouvelles previsions pour l etranger en 1994 et 1995", "text": "Activit\u00e9 : retour de la croissance en Europe La croissance des pays industrialis\u00e9s sera sup\u00e9rieure \u00e0 2,5 % l'an prochain avec la fin de la r\u00e9cession en Europe et au Japon, d'apr\u00e8s le FMI. Celle des pays en d\u00e9veloppement sera encore tr\u00e8s soutenue, confirmant leur r\u00f4le de locomotive du commerce mondial. La croissance des pays d'Europe centrale et orientale redeviendra positive en 1995.\nFinance : taux longs am\u00e9ricains stablesLe rel\u00e2chement mon\u00e9taire devrait se poursuivre en Allemagne et les taux longs diminueront encore, estime la Banque Bruxelles Lambert. A l'oppos\u00e9, aux Etats-Unis, les taux d'int\u00e9r\u00eat \u00e0 court terme pourraient atteindre 4,80 % \u00e0 l'automne, et les rendements longs resteront stables \u00e0 7 %.\nPass\u00e9 les turbulences actuelles, le dollar se raffermirait.", "url": "https://lexpansion.lexpress.fr/actualite-economique/les-nouvelles-previsions-pour-l-etranger-en-1994-et-1995_1439150.html"}, {"title": "La retraite a deux vitesses", "text": "Jacques Fradin 95000 Cergy Je reviens sur votre article intitul\u00e9 Les retrait\u00e9s passent \u00e0 la caisse (L'Expansion du 3 mars). Je pense au contraire qu'il y a de plus en plus d'intouchables, car les probl\u00e8mes que vous \u00e9voquez ne concernent que les salari\u00e9s du r\u00e9gime g\u00e9n\u00e9ral, ceux qui, depuis 1946, assurent la solidarit\u00e9 en payant pour leurs a\u00een\u00e9s, alors que les salari\u00e9s assujettis \u00e0 des r\u00e9gimes sp\u00e9ciaux (agriculteurs, mineurs, p\u00eacheurs...) ou appartenant \u00e0 la fonction publique continuent de se tailler de confortables privil\u00e8ges. C'est avec la complicit\u00e9 des syndicats dits repr\u00e9sentatifs, et notamment de la CGT, tr\u00e8s puissante \u00e0 la Lib\u00e9ration, que se mirent en place ces diff\u00e9rents r\u00e9gimes. Et c'est ainsi que le r\u00e9gime g\u00e9n\u00e9ral s'est transform\u00e9 en bureau de bienfaisance. On en voit les cons\u00e9quences aujourd'hui.", "url": "https://lexpansion.lexpress.fr/actualite-economique/la-retraite-a-deux-vitesses_1436606.html"}, {"title": "IMAGES DE SYNTHESE", "text": "Olivier Duhamel Espace & Strat\u00e9gie 75008 Paris Dans l'article sur la D\u00e9fense (L'Expansion du 7 avril), le cr\u00e9dit d'image concernant la photographie publi\u00e9e page 121 est incomplet.\nIl fallait indiquer : Espace & Strat\u00e9gie Communication et J.-P.\nSalomon. Notre soci\u00e9t\u00e9 r\u00e9alise depuis 1987 des images de synth\u00e8se illustrant les grands projets architecturaux en France et en Europe : le futur quartier Valmy \u00e0 la D\u00e9fense, le technocentre Renault, le Grand Stade de Saint-Denis, la Friedrichstrasse \u00e0 Berlin, l'extension de l'a\u00e9roport de Madrid...", "url": "https://lexpansion.lexpress.fr/actualite-economique/images-de-synthese_1435336.html"}, {"title": "Comment se separer de ses cadres", "text": "L'enqu\u00eate pr\u00e9sent\u00e9e dans ces pages est d'une conception tr\u00e8s nouvelle. Elabor\u00e9e par le cabinet Garon, Bonvalot et Associ\u00e9s, conseils en dynamique professionnelle - traduction libre et plus g\u00e9n\u00e9rale d'outplacement ou d'aide \u00e0 la mobilit\u00e9 -, cette \u00e9tude effectue la radioscopie d'une des d\u00e9cisions de gestion les plus d\u00e9licates au sein d'une entreprise : se s\u00e9parer d'un de ses cadres, et plus encore d'un de ses dirigeants. Le m\u00eame questionnaire avait d\u00e9j\u00e0 \u00e9t\u00e9 propos\u00e9 en 1988 \u00e0 pr\u00e8s de 400 responsables en ressources humaines, avec l'appui de l'ANDCP (Association nationale des directeurs et cadres, fonction personnel) et des Liaisons sociales.\nSix ans plus tard, le d\u00e9cor professionnel a beaucoup chang\u00e9 pour les cadres : les licenciements les frappent de plein fouet, tous redoutent les cons\u00e9quences de l' externalisation croissante des anciennes fonctions si\u00e8ges pour l'avenir de leur emploi. En association avec L'Expansion, le cabinet Garon, Bonvalot et Associ\u00e9s a donc voulu r\u00e9actualiser son enqu\u00eate. Environ 200 r\u00e9ponses de directeurs g\u00e9n\u00e9raux ou de DRH, en position d'avoir eu \u00e0 remercier certains de leurs cadres, ont \u00e9t\u00e9 trait\u00e9es. En voici les principaux r\u00e9sultats, que nous publions en exclusivit\u00e9.\nO\u00f9 se situe la nouveaut\u00e9 de la d\u00e9marche \u00e9voqu\u00e9e plus haut ? Ce sondage ne cherche pas, ou peu, \u00e0 cerner une opinion g\u00e9n\u00e9rale et moyenne sur l'outplacement, le bien-fond\u00e9 du d\u00e9graissage des \u00e9tats-majors ou l'intensit\u00e9 des peurs que provoque le ch\u00f4mage des cols blancs. Il s'adresse \u00e0 des gens qui ont v\u00e9cu des s\u00e9parations, parfois successivement, des deux c\u00f4t\u00e9s de la barri\u00e8re. Il leur demande de r\u00e9pondre en se fondant sur des informations r\u00e9elles plus que sur des impressions, \u00e0 partir des deux cas de s\u00e9paration les plus r\u00e9cents intervenus dans leur entreprise. Dans 63 % des cas, les sond\u00e9s sont directeurs des ressources humaines, 19 % se situent au niveau de directeur g\u00e9n\u00e9ral. Ils ont en majorit\u00e9 plus de 45 ans.\nIls sont aussi plus de 50 % \u00e0 avoir eu \u00e0 g\u00e9rer plus de dix s\u00e9parations de cadres dans leur carri\u00e8re. Pourcentage significatif, 27 %, ont eu \u00e0 subir ce d\u00e9sagr\u00e9able \u00e9pisode dans leur vie professionnelle. Ceux-l\u00e0 reconnaissent \u00e0 65 % que le fait d'\u00eatre pass\u00e9 par l\u00e0 influence encore leur comportement \u00e0 l'\u00e9gard de la s\u00e9paration.\nQuelques lignes de force ressortent de cette enqu\u00eate. La premi\u00e8re, c'est la relative banalisation de ce que l'on appelle pudiquement l'accident de carri\u00e8re du cadre. La notion de deuxi\u00e8me carri\u00e8re est devenue la tarte \u00e0 la cr\u00e8me du discours des ressources humaines, les syst\u00e8mes d'\u00e9valuation de performance se g\u00e9n\u00e9ralisent, la gestion des cadres devient un poste strat\u00e9gique dans nombre d'entreprises.\nCadre ne signifie plus personne prot\u00e9g\u00e9e : 60 % des sond\u00e9s consid\u00e8rent d\u00e9sormais la s\u00e9paration comme un acte de gestion normal.\nR\u00e9sultat confirm\u00e9 par une autre \u00e9tude du cabinet Garon, Bonvalot et Associ\u00e9s, cit\u00e9e dans le livre de son directeur, Jean-Luc Buridans (Le Management des d\u00e9parts, \u00e9ditions Les Presses du management) : pr\u00e8s de 45 % des cadres, entre 35 et 45 ans, en sont \u00e0 leur cinqui\u00e8me ou sixi\u00e8me poste dans leur entreprise, soit une longueur moyenne de deux \u00e0 quatre ans pour chaque poste, et seulement 20 % d'entre eux n'ont connu \u00e0 leur \u00e2ge qu'une seule entreprise.\nTr\u00e8s li\u00e9e \u00e0 la premi\u00e8re, la seconde conclusion est que l'outplacement est compl\u00e8tement sorti d'une certaine marginalit\u00e9. Ce n'est plus un concept am\u00e9ricain ronflant plaqu\u00e9 sur une r\u00e9alit\u00e9 fran\u00e7aise ensommeill\u00e9e. Le d\u00e9recrutement figure \u00e0 part enti\u00e8re, au m\u00eame titre que le recrutement, dans la panoplie des exercices impos\u00e9s du responsable des ressources humaines. Et son r\u00f4le n'a plus rien \u00e0 voir avec celui de placebo d\u00e9culpabilisant pour entreprise malade \u00e0 l'id\u00e9e de virer ses vieux cadres qu'on lui pr\u00eate encore fr\u00e9quemment. Les s\u00e9parations \u00e9voqu\u00e9es dans cette \u00e9tude concernent seulement 11 % des cadres de plus de 55 ans. Pr\u00e8s de six fois sur dix, ils ont moins de 44 ans.\nSi l'entreprise a une approche plus objective de ce type de situation, il reste malgr\u00e9 tout du chemin \u00e0 faire avant d'en gommer tous les aspects plus irrationnels. Car l'annonce de la s\u00e9paration est un moment douloureusement v\u00e9cu par l' ex\u00e9cuteur . Il arrive encore souvent que le cadre cens\u00e9 \u00eatre inform\u00e9 de son infortune au cours de cet entretien en ressorte sans avoir compris qu'il n'allait plus faire partie de la maison. Soucieuses d'\u00e9viter d'ajouter un psychodrame au drame, les directions se montrent g\u00e9n\u00e9reuses \u00e0 l'\u00e9gard de leurs victimes. Sept fois sur dix, elles ajoutent des majorations financi\u00e8res aux indemnit\u00e9s l\u00e9gales ou conventionnelles, r\u00e9put\u00e9es pourtant se situer \u00e0 un bon niveau en Europe. Au moins dans un tiers des cas, la proc\u00e9dure co\u00fbte plus de la moiti\u00e9 du salaire annuel de la personne licenci\u00e9e, en plus de ses indemnit\u00e9s. Licenciement rime \u00e0 ce point avec argent que beaucoup de cadres pr\u00e9f\u00e8rent toucher l'\u00e9quivalent mon\u00e9taire d'un outplacement plut\u00f4t que le service lui-m\u00eame. Comme si l'on ne voulait rien devoir \u00e0 celui qui ne vous aime plus.", "url": "https://lexpansion.lexpress.fr/actualite-economique/comment-se-separer-de-ses-cadres_1430223.html"}, {"title": "ADAPTER SANS CASSE", "text": "Ces derni\u00e8res ann\u00e9es, quoi qu'on dise, l'industrie fran\u00e7aise est loin d'avoir jou\u00e9 sur le seul levier des effectifs pour s'adapter \u00e0 la baisse de l'activit\u00e9. Elle a certes licenci\u00e9 en 1992 et 1993, mais dans une proportion bien inf\u00e9rieure \u00e0 celle de la chute de la production. Rien \u00e0 voir avec le sch\u00e9ma am\u00e9ricain, o\u00f9 les entreprises licencient massivement pour r\u00e9embaucher de m\u00eame quand la reprise arrive. Nombre de firmes fran\u00e7aises, m\u00eame si elles refusent toute responsabilit\u00e9 globale en mati\u00e8re d'emploi, sont tr\u00e8s \u00e9go\u00efstement attentives \u00e0 la pr\u00e9servation de leur capital humain. La p\u00e9riode de gloire des managers-videurs est r\u00e9volue : le crit\u00e8re de la bonne gestion est d\u00e9sormais de limiter la casse sociale.\nLa gamme des solutions est large. Certaines sont des pis-aller dict\u00e9s par la n\u00e9cessit\u00e9, mais permettant d'\u00e9viter les licenciements.\nChez Thomson, chez Potain ou ailleurs, des plans lanc\u00e9s avec l'accord du personnel ont permis de r\u00e9duire provisoirement la dur\u00e9e du travail et les salaires. Les constructeurs automobiles ont recours au ch\u00f4mage technique et font tourner les \u00e9quipes en 2/8 au lieu de 3/8.\nBeaucoup d'entreprises jouent sur le levier de l'int\u00e9rim. Peugeot, qui utilisait plusieurs milliers d'int\u00e9rimaires, a totalement ferm\u00e9 le robinet en 1992 et 1993.\nD'autres mesures r\u00e9v\u00e8lent une \u00e9laboration plus pr\u00e9coce et plus r\u00e9fl\u00e9chie. Par exemple, la constitution d'\u00e9quipes de travail polyvalentes. Dans les cimenteries de Lafarge-Copp\u00e9e, les \u00e9quipes de production peuvent, en p\u00e9riode de surcapacit\u00e9, \u00eatre utilis\u00e9es pour travailler \u00e0 l'entretien.\nPlus classique, et en d\u00e9veloppement rapide : la sous-traitance.\nL'automobile a \u00e9t\u00e9 l'un des premiers secteurs \u00e0 la pratiquer sur une vaste \u00e9chelle. Ce choix est aussi au coeur de la strat\u00e9gie de flexibilit\u00e9 lanc\u00e9e par Potain,1 mondial de la fabrication de grues, en 1988-1989. Nous \u00e9tions traumatis\u00e9s par le souvenir de 1984, o\u00f9 nous avions d\u00fb licencier pr\u00e8s de la moiti\u00e9 des effectifs, se souvient Alain Courot, secr\u00e9taire g\u00e9n\u00e9ral. Nous nous attendions \u00e0 traverser un nouveau cycle bas d'activit\u00e9, sans pouvoir pr\u00e9voir la date exacte du retournement ni son ampleur. Nous avons donc d\u00e9cid\u00e9 de restructurer toute l'entreprise. Objectif : comprimer les frais fixes. Ainsi, l'informatique, sous-trait\u00e9e, est d\u00e9sormais factur\u00e9e en fonction du volume des transactions. L'entreprise s'est organis\u00e9e en cercles concentriques autour d'un noyau de personnel productif stable. Un quart de la production du fabricant de grues est assur\u00e9 par ces effectifs permanents, un autre quart par des int\u00e9rimaires ou des employ\u00e9s \u00e0 dur\u00e9e d\u00e9termin\u00e9e dans les usines, et la derni\u00e8re moiti\u00e9 par les sous-traitants et les d\u00e9tenteurs de licences dans les autres pays. Le groupe s'est ainsi constitu\u00e9 un matelas destin\u00e9 \u00e0 amortir les chocs, dans un secteur particuli\u00e8rement cyclique.\nMais l'adaptation des effectifs n'est pas seulement n\u00e9cessaire en pr\u00e9vision des mauvais jours : il faut aussi pouvoir r\u00e9pondre sans d\u00e9lai au r\u00e9veil de la demande. Michel Peletier, pr\u00e9sident de la F\u00e9d\u00e9ration de la plasturgie, pr\u00e9voit une p\u00e9nurie de main-d'oeuvre qualifi\u00e9e en cas de forte reprise. Or les entreprises, qui ont le nez dans le guidon , n'ont pas toujours le temps de traiter le probl\u00e8me. La f\u00e9d\u00e9ration a donc cr\u00e9\u00e9 un fonds d'assurance-formation, pour mettre \u00e0 la disposition des employeurs un personnel op\u00e9rationnel d\u00e8s que la reprise se concr\u00e9tisera.", "url": "https://lexpansion.lexpress.fr/actualite-economique/adapter-sans-casse_1428913.html"}, {"title": "Reperes", "text": "Skoda se f\u00e2che Siemens aurait-il mal appr\u00e9ci\u00e9 l'\u00e9tat de sant\u00e9 r\u00e9el de Skoda ? Skoda craindrait-il l'imp\u00e9rialisme de Siemens ? Toujours est-il que les n\u00e9gociations entre les groupes allemand et tch\u00e8que viennent d'\u00eatre rompues : plus question de d\u00e9velopper un important partenariat industriel dans les turbines, encore moins de cr\u00e9er une filiale commune, comme il en avait \u00e9t\u00e9 question en 1991, dans le nucl\u00e9aire et le mat\u00e9riel ferroviaire. C'est l'am\u00e9ricain General Electric qui, dit-on aujourd'hui, aurait les pr\u00e9f\u00e9rences de Skoda. A croire que les entreprises est-europ\u00e9ennes ont appris \u00e0 se faire courtiser par les occidentaux.\nFrance-Ebauches en difficult\u00e9 La mise en redressement judiciaire de France-Ebauches est un coup dur pour l'horlogerie fran\u00e7aise. Cr\u00e9\u00e9e en 1967 et sp\u00e9cialis\u00e9e dans les mouvements de montre, la soci\u00e9t\u00e9 avait presque r\u00e9ussi \u00e0 faire oublier les d\u00e9boires de Lip ; ses innovations techniques et son ouverture sur l'\u00e9tranger lui avaient m\u00eame valu une v\u00e9ritable notori\u00e9t\u00e9 internationale. Mais, ces derni\u00e8res ann\u00e9es, la guerre des prix lui a port\u00e9 un coup fatal, diminuant ses recettes et pesant sur ses capacit\u00e9s d'investissement. Endett\u00e9e jusqu'au cou et d\u00e9pass\u00e9e sur le plan technologique, France-Ebauches ne peut plus rebondir par ses propres moyens. Des repreneurs se seraient d\u00e9j\u00e0 manifest\u00e9s, tous \u00e9trangers.\nL'Europe de la voiture Selon les estimations du Comit\u00e9 des constructeurs fran\u00e7ais d'automobiles (CCFA), le nombre d'immatriculations de voitures particuli\u00e8res dans l'Europe des Douze devrait s'\u00e9lever cette ann\u00e9e \u00e0 10,9 millions, soit une augmentation de 2,9 % par rapport \u00e0 1993. La France peut compter sur un tr\u00e8s honorable + 10,4 % alors que l'Allemagne enregistrera un recul de 3,9 %. A noter que ces deux pays avaient affich\u00e9 pour l'ann\u00e9e 1993 un recul de l'ordre de 18 %.E DEC s'enfonce En 1992, accus\u00e9 de ne pas redresser assez vite les comptes de Digital Equipment, Ken Olsen avait d\u00fb c\u00e9der sa place \u00e0 Robert Palmer.\nDepuis, le nouveau patron n'a pas ch\u00f4m\u00e9 : refonte de l'organigramme, r\u00e9duction des co\u00fbts, diminution des effectifs. Mais les r\u00e9sultats ne sont pas au rendez-vous, tant au niveau de l'activit\u00e9 (le chiffre d'affaires stagne autour de 3 milliards de dollars) que de la rentabilit\u00e9 (plus de 180 millions de dollars au cours du dernier trimestre). Palmer a donc d\u00e9cid\u00e9 de donner un nouveau tour de vis : 20 000 emplois seront supprim\u00e9s dans les deux prochaines ann\u00e9es, ce qui ram\u00e8nera les effectifs du constructeur informatique \u00e0 65 000 salari\u00e9s, deux fois moins qu'\u00e0 la fin des ann\u00e9es 80.\nLever : toujours plus petit Un milliard de francs, c'est le co\u00fbt du lancement en Europe de Skip Power, une lessive en poudre superconcentr\u00e9e, encore plus performante que Skip Micro, et qui devrait permettre \u00e0 Lever (qui fabrique Omo, Persil et Wisk) de rafler des parts de march\u00e9 \u00e0 Procter & Gamble, de loin1, en France notamment, avec Ariel, Dash, Bonux et Vizir.\nC'est en effet sur le segment des poudres concentr\u00e9es, le seul en progression, que les lessiviers s'affrontent. Mais rien ne dit que Procter & Gamble restera l'arme au pied. Une belle bagarre en perspective.", "url": "https://lexpansion.lexpress.fr/actualite-economique/reperes_1450795.html"}, {"title": "Mais ou sont donc passes les liberaux", "text": "Pass\u00e9s de mode, les lib\u00e9raux ? Guy Sorman, l'\u00e9crivain lib\u00e9ral patent\u00e9, s'indigne : D\u00e8s lors que nos id\u00e9es ne sont plus contest\u00e9es et que notre programme a \u00e9t\u00e9 appliqu\u00e9, ne plus faire parler de nous est dans l'ordre des choses. Le bouillonnant crois\u00e9 de la grande distribution, Michel-Edouard Leclerc, ne partage pas ce bel enthousiasme : Depuis un an, les masques tombent. Les discours protectionnistes font la loi. Les lib\u00e9raux se planquent. Parler de d\u00e9r\u00e9glementation ou de concurrence devient une provocation !\nGuy Sorman n'a pas tort. Les privatisations, l'ind\u00e9pendance de la Banque de France ou la suppression de l'autorisation administrative de licenciement, r\u00e9clam\u00e9es par les lib\u00e9raux au d\u00e9but des ann\u00e9es 80, ne constituent plus des sujets de guerre civile id\u00e9ologique, m\u00eame si elles ne sont pas totalement entr\u00e9es dans les moeurs. Mais Michel-Edouard Leclerc ne se trompe pas non plus lorsqu'il ajoute : La droite br\u00fble ses idoles. Depuis ces cinq derni\u00e8res ann\u00e9es, elle ne cesse de se d\u00e9marquer du reaganisme, du thatch\u00e9risme, et d\u00e9nonce, d\u00e8s la premi\u00e8re contestation populaire, les exc\u00e8s des \"ultralib\u00e9raux\".\nEn effet, combien de responsa-bles politiques osent encore \u00e9voquer la privatisation de la S\u00e9curit\u00e9 sociale, des prisons, de l'ANPE ou des universit\u00e9s ? D'ailleurs, ceux qui dans l'actuelle majorit\u00e9 se font les chantres d'une autre politique , tel Philippe S\u00e9guin, se r\u00e9clament de l'Etat. Anecdote parlante : en 1985, au nom du lib\u00e9ralisme, la r\u00e9gion Centre, dirig\u00e9e par l'UDF, supprimait les aides aux entreprises. Elle les a r\u00e9tablies l'an dernier, au nom de la d\u00e9fense de l'emploi !\nPersonne ne le contestera : h\u00e9ritier du pompidolisme, le balladurisme a un faible pour les solutions interventionnistes. C'est vrai du contr\u00f4le politique des groupes privatis\u00e9s comme de la relance de l'am\u00e9nagement du territoire, qui postule le retour en force de l'Etat. Autre signe tangible : les \u00e9lections europ\u00e9ennes qui vont avoir lieu dans quelques jours. Sur pr\u00e8s de dix listes en pr\u00e9sence, pas une ne met ostensiblement en avant des convictions lib\u00e9rales.\nBien au contraire : l'homme d'af-faires franco-britannique Jimmy Goldsmith, hier h\u00e9raut du lib\u00e9ralisme, se retrouve2 sur la liste de Philippe de Villiers, lui-m\u00eame un temps lib\u00e9ral, mais qui aujourd'hui fait campagne pour le protectionnisme et contre l'Europe de Maastricht. Pis : au soir du scrutin, les tenants de la social-d\u00e9mo- cratie europ\u00e9enne pourraient devenir la premi\u00e8re force politique du nouveau Parlement de Strasbourg, rel\u00e9guant les lib\u00e9raux dans l'anonymat de l'h\u00e9micycle.\nHors des fronti\u00e8res hexagonales, les couleurs lib\u00e9rales sont \u00e9galement ternies. Outre-Atlantique, les n\u00e9okeyn\u00e9siens tiennent le haut du pav\u00e9 depuis la derni\u00e8re \u00e9lection pr\u00e9sidentielle ; en Grande-Bretagne, les h\u00e9ritiers de Margaret Thatcher s'entre-d\u00e9chirent entre deux d\u00e9convenues \u00e9lectorales. M\u00eame les ex-pays de l'Est semblent \u00eatre revenus de leur conversion acc\u00e9l\u00e9r\u00e9e au lib\u00e9ralisme \u00e0 l'occidentale. Il existe cependant une exception - qui confirme la r\u00e8gle : l'Italie, o\u00f9 la Forza Italia de Silvio Berlusconi pr\u00f4ne des solutions d'inspiration reaganienne, et cela malgr\u00e9 l'h\u00e9t\u00e9rog\u00e9n\u00e9it\u00e9 id\u00e9ologique de la coalition victorieuse aux derni\u00e8res \u00e9lections.\nL'un des rares hommes politiques fran\u00e7ais qui restent fid\u00e8les \u00e0 leurs convictions des ann\u00e9es 80, Alain Madelin a d'ailleurs \u00e9t\u00e9 le seul \u00e0 se f\u00e9liciter de la victoire de Sua Emittenza .\nAlain Madelin, justement, m\u00eame s'il le d\u00e9plore, ne conteste pas que le lib\u00e9ralisme n'est plus l'id\u00e9ologie porteuse qu'il a \u00e9t\u00e9 : Dans une p\u00e9riode de crise \u00e9conomique comme celle que nous sommes en train de traverser, les gens se m\u00e9fient de l'Etat en m\u00eame temps qu'ils recherchent sa protection. Suffira-t-il donc que la croissance red\u00e9marre pour que le courant des id\u00e9es se retourne ? Les lib\u00e9raux n'ont pas la na\u00efvet\u00e9 de croire \u00e0 un sc\u00e9nario aussi m\u00e9canique. Notre discours a \u00e9t\u00e9 trop exclusivement \u00e9conomiste. D\u00e9sormais, nous devons proposer des r\u00e9formes, non pas pour la seule efficacit\u00e9, mais \u00e9galement au nom de la justice , ajoute le ministre des Entreprises, qui appelle de ses voeux un discours refondateur du lib\u00e9ralisme .\nHerv\u00e9 Novelli affirme : Le lib\u00e9ralisme fa\u00e7on 1986 a rapidement rencontr\u00e9 une limite : sa capacit\u00e9 \u00e0 convaincre les classes moyennes.\nIl faut en finir avec l'\u00e9litisme que professent les intellectuels.\nLe nouveau d\u00e9put\u00e9 UDF de l'Indre-et-Loire, qui est proche d'Alain Madelin, se range sous la banni\u00e8re d'un lib\u00e9ralisme populaire .\nC'est un vaste programme ! Madelin, avec la cr\u00e9ation de ses clubs Id\u00e9es-Action (lire l'encadr\u00e9 page 000), promet pour cet automne un programme de ce style, qui traitera aussi bien les probl\u00e8mes des banlieues que l'\u00e9thique m\u00e9dicale.\nEn 1986, l'opposition d'alors s'\u00e9tait pr\u00e9sent\u00e9e devant les \u00e9lecteurs avec un projet d'inspiration tr\u00e8s lib\u00e9rale. Projet que le candidat Jacques Chirac avait bien oubli\u00e9 lors de la pr\u00e9sidentielle de 1988.\nEn 1993, la droite a mis un gros b\u00e9mol aux convictions lib\u00e9rales d'une partie de ses troupes. Qu'en sera-t-il pour l'\u00e9lection pr\u00e9sidentielle de l'ann\u00e9e prochaine ? A priori, les lib\u00e9raux ne partent pas gagnants : dans leur camp, les deux principaux pr\u00e9tendants \u00e0 la magistrature supr\u00eame, Edouard Balladur et Jacques Chirac, ne sont pas tr\u00e8s en pointe dans ce domaine...\nD\u00e9trompez-vous, pr\u00e9vient Guy Sorman : pour se d\u00e9marquer, Chirac sera oblig\u00e9 de mettre une bonne dose de lib\u00e9ralisme dans son programme.\nL'esp\u00e8re-t-il, ou le croit-il vraiment ?", "url": "https://lexpansion.lexpress.fr/actualite-economique/mais-ou-sont-donc-passes-les-liberaux_1446958.html"}, {"title": "Un poster pour alphandery", "text": "Jean-Marie Aigrot 52000 Chaumont Le tableau comparatif de la d\u00e9composition du co\u00fbt du travail en France et chez ses principaux partenaires qui accompagnait l'interview d'Edmond Alphand\u00e9ry (L'Expansion du 7 avril) pr\u00e9sente un int\u00e9r\u00eat monumental. Du coup, les \u00e9ternels d\u00e9bats sur le niveau des taux, le franc fort ou la pr\u00e9f\u00e9rence communautaire deviennent presque secondaires. Puis-je vous sugg\u00e9rer de le publier \u00e0 nouveau, dans chaque num\u00e9ro, jusqu'\u00e0 l'\u00e9lection pr\u00e9sidentielle, au besoin sur poster g\u00e9ant, avec les r\u00e9actions d'un maximum de personnalit\u00e9s du monde politique, patronal et syndical ? Par ailleurs, ne pensez-vous pas que les m\u00e9thodes utilis\u00e9es par Christian Blanc chez Air France devraient \u00eatre \u00e9galement appliqu\u00e9es au redressement de la France ?", "url": "https://lexpansion.lexpress.fr/actualite-economique/un-poster-pour-alphandery_1326042.html"}, {"title": "Tate lyle se renforce en dehors du sucre", "text": "Une mesure strat\u00e9gique importante : c'est ainsi que Neil Shaw, pr\u00e9sident de Tate & Lyle, a qualifi\u00e9 le rachat d'Orsan (filiale \u00e0 61 % de Lafarge-Copp\u00e9e sp\u00e9cialis\u00e9e dans les biotechnologies) par sa filiale belge Amylum - pour 414 millions de francs. Le groupe sucrier britannique poursuit ainsi sa diversification, amorc\u00e9e il y a quelques ann\u00e9es avec la prise de contr\u00f4le d'Amylum, un des premiers amidonniers europ\u00e9ens et fournisseur de l'industrie agroalimentaire.\nCe n'est d'ailleurs plus du sucre mais de l'amidon et des \u00e9dulcorants, o\u00f9 la demande est plus forte et les marges plus \u00e9lev\u00e9es, que viennent d\u00e9sormais plus de la moiti\u00e9 des profits. Avec Orsan, Tate & Lyle devient le premier producteur europ\u00e9en de glutamate, un additif obtenu \u00e0 partir de la m\u00e9lasse de betterave et qui, tr\u00e8s utilis\u00e9 dans la cuisine asiatique, conna\u00eet un taux de croissance confortable. Strat\u00e9gique pour le groupe britannique, Orsan avait cess\u00e9 de l'\u00eatre pour Lafarge-Copp\u00e9e, dont il ne repr\u00e9sentait gu\u00e8re plus de 3 % du chiffre d'affaires. Le groupe fran\u00e7ais de mat\u00e9riaux de construction, \u00e0 la recherche d'un relais de croissance, s'\u00e9tait int\u00e9ress\u00e9 aux biotechnologies en 1980. Malheureusement, le secteur devait se r\u00e9v\u00e9ler moins porteur que pr\u00e9vu. Apr\u00e8s quelques exercices positifs, Orsan s'enfon\u00e7ait dans le rouge, perdant de l'argent depuis quatre ans. Parall\u00e8lement, Lafarge-Copp\u00e9e retrouvait des axes de croissance dans ses activit\u00e9s de base : le ciment surtout connaissait une progression importante en Turquie, en Am\u00e9rique latine ou en Asie du Sud-Est, et les produits plus sophistiqu\u00e9s \u00e0 forte valeur ajout\u00e9e se d\u00e9veloppaient dans les pays industrialis\u00e9s. D\u00e8s lors, le d\u00e9sengagement \u00e9tait pr\u00e9visible. Mais nous voulions assurer pour l'avenir une logique industrielle \u00e0 notre filiale, dont nous restons persuad\u00e9s qu'elle peut occuper une position solide, int\u00e9gr\u00e9e \u00e0 un groupe faisant le m\u00eame m\u00e9tier , indique-t-on chez Lafarge-Copp\u00e9e.", "url": "https://lexpansion.lexpress.fr/actualite-economique/tate-lyle-se-renforce-en-dehors-du-sucre_1452071.html"}, {"title": "Organiser la flexibilite", "text": "S'adapter, c'est d'abord pr\u00e9voir : d\u00e9tecter le plus t\u00f4t possible les retournements pour raccourcir les d\u00e9lais de r\u00e9action. Chez Peugeot, au traditionnel budget annuel de l'automne, qui fixe les grandes lignes aux usines en fonction d'objectifs de productivit\u00e9, s'ajoutent d\u00e9sormais des comit\u00e9s de programme mensuels, qui \u00e9tablissent un diagnostic sur l'\u00e9volution du march\u00e9. Les usines re\u00e7oivent un programme de production ferme pour le mois suivant, indicatif pour les deux mois d'apr\u00e8s. Ces programmes mensuels servent aussi \u00e0 la soci\u00e9t\u00e9 d'achats du groupe pour r\u00e9percuter les besoins sur les fournisseurs, et conf\u00e8rent une grande souplesse au syst\u00e8me , dit Jean Houot, directeur des \u00e9tudes \u00e9conomiques chez PSA. Les plans de charge des usines ont ainsi \u00e9t\u00e9 r\u00e9vis\u00e9s en f\u00e9vrier d\u00e8s que fut per\u00e7u le succ\u00e8s des mesures Balladur pour l'automobile ; ils ont encore \u00e9t\u00e9 revus en hausse au mois de mars.\nChez Saint-Gobain, la Direction des \u00e9tudes \u00e9conomiques a mis au point une batterie d'indicateurs mensuels de prix et de volumes, l'un des chevaux de bataille de Jean-Louis Beffa \u00e9tant qu'il faut pouvoir d\u00e9celer tr\u00e8s vite tout retournement du march\u00e9 pour r\u00e9agir imm\u00e9diatement. La modernisation technique rend cette rapidit\u00e9 d'adaptation possible et n\u00e9cessaire : selon Alain Guiheux, directeur de la branche vitrage en France, la sophistication des \u00e9quipements actuels permet de diminuer ou d'augmenter la production de 20 % d'un mois \u00e0 l'autre. D'o\u00f9 l'obli-gation d'une gestion tr\u00e8s serr\u00e9e des stocks.\nLa pratique des flux tendus s'est g\u00e9n\u00e9ralis\u00e9e, constate Patrick Guimbal, directeur du d\u00e9partement industrie chez Bossard Consultant.\nLes entreprises s'efforcent de produire pratiquement \u00e0 la demande.\nCela s'est traduit dans les chiffres de la comptabilit\u00e9 nationale en 1993 : plus de 30 milliards de d\u00e9stockage (alors que les stocks avaient augment\u00e9 de 61 milliards en 1990 et de 24 milliards en 1991).\nLes constructeurs automobiles ont r\u00e9duit les stocks sur les mod\u00e8les standard les plus vendus. Pour les voitures moins courantes, la production se fait de plus en plus au vu des commandes fermes. Cette politique soulage les tr\u00e9soreries, mais elle a aussi des inconv\u00e9nients : les entreprises sont all\u00e9es tellement loin qu'elles risquent de ne pas pouvoir suivre au moment de la reprise. Le probl\u00e8me n'est pas tant celui des capacit\u00e9s de production, largement suffisantes au dire de la plupart des entre-prises, que celui des d\u00e9lais. Derni\u00e8rement, Peugeot a perdu des commandes \u00e0 cause de d\u00e9lais de production trop longs sur la 106.\nLa r\u00e9partition entre les sites permet aussi d'amortir les chocs. Les installations de Lafarge-Copp\u00e9e sont articul\u00e9es en r\u00e9seaux, pour mieux r\u00e9partir l'utilisation des capacit\u00e9s : une usine momentan\u00e9ment trop sollicit\u00e9e peut faire appel \u00e0 la production d'une autre, qui se trouve en surcapacit\u00e9. Peugeot a choisi de r\u00e9partir les risques en diversifiant la production de chaque site. Except\u00e9 Mulhouse, qui ne fabrique que des 106, les usines travaillent au moins sur deux types de v\u00e9hicules, g\u00e9n\u00e9ralement dans des gammes diff\u00e9rentes : quand un mod\u00e8le marche moins bien, il y a souvent compensation sur l'autre.\nCette solution n'est pas la plus \u00e9conomique, mais les entreprises pr\u00e9f\u00e8rent souvent r\u00e9duire un peu la rentabilit\u00e9 instantan\u00e9e pour pouvoir mieux amortir les crises. La flexibilit\u00e9 s'\u00e9tend \u00e0 l'utilisation des mati\u00e8res premi\u00e8res et des sources d'\u00e9nergie : Lafarge-Copp\u00e9e a beaucoup investi dans des techniques permettant de changer de combustible dans un d\u00e9lai qui n'exc\u00e8de pas huit jours, afin d'utiliser en permanence les mat\u00e9riaux les moins chers.\nMais la meilleure assurance contre le retournement du march\u00e9 consiste \u00e0 le pr\u00e9voir quelques ann\u00e9es \u00e0 l'avance. Nous avons vu venir la crise d\u00e8s 1990 et nous avons serr\u00e9 les boulons imm\u00e9diatement , explique No\"l Goutard, patron de Valeo. Bien avant la chute du march\u00e9 automobile europ\u00e9en, fin 1992, l'\u00e9quipementier s'impose une r\u00e9volution interne , avec trois mots d'ordre : productivit\u00e9, qualit\u00e9, baisse des prix de revient. Des diminutions de tarifs sont exig\u00e9es des fournisseurs, anticipant la baisse g\u00e9n\u00e9rale qui se diffusera dans toute l'industrie en 1993.", "url": "https://lexpansion.lexpress.fr/actualite-economique/organiser-la-flexibilite_1448239.html"}, {"title": "Leseurocadres en ordre disperse", "text": "Lindsay Owen-Jones, pr\u00e9sident de L'Or\u00e9al depuis 1988, est n\u00e9 au pays de Galles, a fait ses \u00e9tudes \u00e0 Oxford et sa carri\u00e8re en France, en Belgique, en Italie et aux Etats-Unis. Parcours exceptionnel d'un manager de talent ? Non. Les cas similaires ne manquent pas chez l'empereur du cosm\u00e9tique : c'est un Italien qui dirige les activit\u00e9s de la firme au Br\u00e9sil, un Allemand en Australie, une Anglaise en Nouvelle-Z\u00e9lande, un Fran\u00e7ais aux Etats-Unis, un Chilien au Mexique, un Mexicain au Venezuela, etc. Un homme de L'Or\u00e9al, c'est un citoyen du monde , proclame Fran\u00e7ois Vachey, vice-pr\u00e9sident en charge de la direction g\u00e9n\u00e9rale des relations humaines chez le1 mondial des produits de beaut\u00e9. De la m\u00eame mani\u00e8re, peut-on dire aujourd'hui que tout cadre d'une grande entreprise est un citoyen de l'Europe ? Y a-t-il un grand march\u00e9 europ\u00e9en des managers ?\nSi l'on en croit les chasseurs de t\u00eates, la r\u00e9ponse ne fait plus de doute. Un oui franc et massif : C'est le fait marquant des dix-huit derniers mois , note Dominique Dupard, du cabinet Tasa International. Jusqu'\u00e0 une \u00e9poque r\u00e9cente, le recrutement international se limitait \u00e0 la recherche de sp\u00e9cialistes pour des m\u00e9tiers tr\u00e8s pointus. Dans la finance, les experts de certains produits bancaires ou les cadres de la r\u00e9assurance ; dans la production, les ing\u00e9nieurs high-tech de l'informatique ou des t\u00e9l\u00e9communications, les responsables d'activit\u00e9s d'exploration p\u00e9troli\u00e8re... Actuellement, la tendance des entreprises \u00e0 se r\u00e9organiser par produits ou par march\u00e9s au-del\u00e0 des fronti\u00e8res les pousse \u00e0 demander de plus en plus de profils internationaux et \u00e0 constituer des \u00e9quipes regroupant plusieurs nationalit\u00e9s. La conqu\u00eate des nouveaux march\u00e9s en Asie ou en Europe centrale accentue ce ph\u00e9nom\u00e8ne. Ainsi, lorsque BSN rach\u00e8te, en 1991, le producteur tch\u00e8que de biscuits Cokoladovny, l'\u00e9quipe envoy\u00e9e sur place pour structurer le marketing, les finances et les ressources humaines comprend des repr\u00e9sentants de sept nationalit\u00e9s diff\u00e9rentes.\nDe fait, l'origine perd de son importance dans le recrutement, remplac\u00e9e par la n\u00e9cessit\u00e9 de parler plusieurs langues, plut\u00f4t trois que deux, voire, pour les patrons d'\u00e9quipes internationales, quatre ou cinq, si l'on veut faire la diff\u00e9rence en face d'un employeur. La concurrence devient rude sur ce march\u00e9 et modifie l'organisation du travail. Quand le marketing de toute l'Europe se concentre entre les mains d'une seule personne, le directeur g\u00e9n\u00e9ral des filiales dans chaque pays perd de son poids. Rarement mondial, le recrutement de ces cadres s'effectue plus facilement \u00e0 l'\u00e9chelle de l'Europe, par l'interm\u00e9diaire des r\u00e9seaux de chasseurs de t\u00eates. Avec Londres pour t\u00eate de pont : c'est l\u00e0 que les Am\u00e9ricains, habitu\u00e9s \u00e0 penser \u00e0 l'\u00e9chelle du continent, s'adressent pour trouver les Europ\u00e9ens \u00e0 qui confier leurs activit\u00e9s sur le Vieux Continent. Ce mode de fonctionnement reste encore un peu th\u00e9orique. On a longtemps pens\u00e9 que le recrutement international devait \u00eatre men\u00e9 de front dans plusieurs pays, rappelle Patrick Dubert, directeur des ressources humaines \"groupe\" de BSN. En fait, cela se r\u00e9v\u00e8le tr\u00e8s co\u00fbteux et inutile. Mieux vaut avoir un interlocuteur unique \u00e0 Paris... et un t\u00e9l\u00e9phone.\nSi les chasseurs de t\u00eates notent, globalement, l'accroissement de leurs missions \u00e0 caract\u00e8re international - un tiers du total actuellement chez Heidrick and Struggles, par exemple -, les dirigeants qu'ils trouvent pour leurs clients ne r\u00e9pondent pas syst\u00e9matiquement pour autant \u00e0 ce profil mythique du cadre sans patrie, polyglotte, de culture europ\u00e9enne et pr\u00eat \u00e0 bouger jusqu'\u00e0 sa retraite. Je n'y crois pas du tout, annonce Daniel Jouve, dont le cabinet figure dans le peloton de t\u00eate du recrutement international \u00e0 Paris. Les \"euromanagers\" et autres \"managers globaux\" n'existent pas. Les gens capables de diriger des \u00e9quipes dans deux pays sont d\u00e9j\u00e0 des perles rares ; au-del\u00e0, cela risque de faire des catastrophes. Et pour les int\u00e9ress\u00e9s, jongler avec les imp\u00e9ratifs professionnels et ceux de leur vie familiale devient encore plus difficile.\nJouer les eurocadres peut conduire \u00e0 des situations absurdes.\nNomm\u00e9 vice-pr\u00e9sident d'une soci\u00e9t\u00e9 en Allemagne, Jean-Pierre Derimay a d\u00fb installer sa famille \u00e0 Francfort, pour que ses enfants puissent continuer leurs \u00e9tudes au lyc\u00e9e fran\u00e7ais. Lui-m\u00eame passe la semaine \u00e0 180 kilom\u00e8tres de l\u00e0, \u00e0 Schweinfurt, et ne voit sa famille que le week-end. Si j'avais su, j'aurais mieux fait de les laisser \u00e0 Paris et de rentrer les voir toutes les semai-nes , regrette-t-il.\nIng\u00e9nieur dans l'automobile, il travaillait comme directeur commercial en France chez le fabricant de freins Alfred Theves, une filiale allemande du Groupe ITT, lorsqu'il a \u00e9t\u00e9 directement approch\u00e9 par les dirigeants de FAG, un fabricant de roulements. Aujourd'hui, Jean-Pierre Derimay consid\u00e8re qu'il est un salari\u00e9 allemand comme les autres . Il d\u00e9ment le mythe des salaires allemands, largement sup\u00e9rieurs, para\u00eet-il, \u00e0 ceux pratiqu\u00e9s en France .\nMoins de 10 % des cadres fran\u00e7ais con\u00e7oivent de passer toute leur vie professionnelle \u00e0 l'\u00e9tranger. Du fait de facteurs g\u00e9ographiques et culturels, les plus mobiles proviennent de petits pays. Les vrais cadres paneurop\u00e9ens sont hollandais, danois, suisses ou belges.\nC'est le cas de Philippe Holderdeker, cadre belge au sein d'une \u00e9quipe de quarante nationalit\u00e9s diff\u00e9rentes dans une banque am\u00e9ricaine install\u00e9e en Suisse. Il repr\u00e9sente l'exemple type de l'eurocadre. Avant Gen\u00e8ve, d'o\u00f9 il dirige le marketing client\u00e8le pour l'Europe de la Citibank, il a \u00e9t\u00e9 en poste \u00e0 Bruxelles et \u00e0 Londres. Les r\u00e9mun\u00e9rations varient en fonction du pouvoir d'achat : en Suisse, les salaires nominaux sont plus \u00e9lev\u00e9s qu'ailleurs pour compenser le co\u00fbt de la vie. Les soixante personnes qu'il supervise forment une seule \u00e9quipe diss\u00e9min\u00e9e dans les bureaux de plusieurs pays. Dipl\u00f4m\u00e9 en sciences \u00e9conomiques appliqu\u00e9es \u00e0 Bruxelles, o\u00f9 il a \u00e9t\u00e9 recrut\u00e9, quadrilingue, il a obtenu un MBA \u00e0 l'Insead. A 39 ans, il se dit pr\u00eat \u00e0 passer toute sa carri\u00e8re \u00e0 l'\u00e9tranger.\nPour le choix des destinations, la motivation \u00e0 \u00e9migrer d\u00e9pend g\u00e9n\u00e9ralement plus de l'entreprise qui recrute que de son pays d'implantation. Mais d'autres crit\u00e8res entrent en jeu, compromis entre la qualit\u00e9 de vie du pays et ses pratiques salariales. Les salaires des hautes fonctions dirigeantes ont tendance \u00e0 s'harmoniser, tir\u00e9s vers le haut par ceux des cadres allemands pour qui le standard est de 300 000 marks (1 million de francs) , note Serge Lamielle, vice-pr\u00e9sident du cabinet H. Neumann International.\nLes pratiques diff\u00e9rentes en mati\u00e8re de r\u00e9mu-n\u00e9rations variables compliquent le jeu. G\u00e9n\u00e9ralement inf\u00e9rieurs \u00e0 50 % du fixe en France, les bonus peuvent atteindre 200 % \u00e0 Londres, par exemple.\nEn revanche, l'\u00e8re des avantages royaux offerts aux expatri\u00e9s est r\u00e9volue. Au Cr\u00e9dit commercial de France, les primes his-toriques d'expatriation disparaissent pro-gressivement au profit de contrats locaux avec un package standard quel que soit le lieu de travail.\nSelon Barbara Valaperti, sp\u00e9cialiste du secteur finance chez Heidrick and Struggles, la r\u00e9mun\u00e9ration ne d\u00e9pend plus de la place g\u00e9ographique, mais de l'employeur. Il est clair qu'une banque am\u00e9ricaine \u00e0 Paris paie plus qu'une banque fran\u00e7aise \u00e0 Londres .\nLa p\u00e9nurie des cadres dirigeants portugais, grecs ou italiens en fait leur chert\u00e9 Compte tenu de tous ces \u00e9l\u00e9ments, ce sont la Suisse, l'Allemagne, l'Italie et, dans une moindre mesure, la France qui figurent parmi les pays les plus r\u00e9mun\u00e9rateurs. Il n'est pas facile de faire aller qui on veut o\u00f9 on veut, met en garde Christiane Cellier, pr\u00e9sidente de Tasa International. Si un Anglais peut esp\u00e9rer augmenter son salaire en venant sur le continent, pour faire venir un Hollandais en France, par exemple, il n'y a pas d'autre moyen que de payer la diff\u00e9rence. Les Espagnols, les Italiens, les Portugais et les Grecs sont \u00e9galement assez chers, en raison d'une p\u00e9nurie de cadres dirigeants dans ces pays.\nAu total, en d\u00e9calage avec un discours exag\u00e9r\u00e9ment apatride, le processus d'internationalisation est encore lent dans les grands groupes industriels. Chez BSN, seulement 260 cadres sur plus de 6 000 op\u00e8rent dans un pays diff\u00e9rent de leur pays d'origine, chiffre en hausse de 50 % ces deux derni\u00e8res ann\u00e9es. Dans les entreprises hexagonales, le haut de la pyramide reste largement l'apanage des Fran\u00e7ais, et notamment ces bastions que sont les comit\u00e9s ex\u00e9cutifs.", "url": "https://lexpansion.lexpress.fr/actualite-economique/leseurocadres-en-ordre-disperse_1437857.html"}, {"title": "La nouvelle commission europeenne", "text": "Apr\u00e8s dix ans de r\u00e8gne, Jacques Delors quittera la pr\u00e9sidence de la Commission europ\u00e9enne \u00e0 la fin de l'ann\u00e9e. Son successeur sera nomm\u00e9 par les chefs d'Etat des Douze lors du sommet de Corfou, les 24 et 25 juin prochains. Une fois d\u00e9sign\u00e9, ce nouveau pr\u00e9sident devra aider les gouvernements \u00e0 composer le coll\u00e8ge de 17 commissaires, qui entrera en fonction en janvier 1995.\nLa nouvelle Commission devra contribuer \u00e0 la r\u00e9forme de son propre fonctionnement, rendue indispensable par les \u00e9largissements successifs de l'Union europ\u00e9enne. Le coup d'envoi de ce chantier institutionnel devrait \u00e9galement \u00eatre donn\u00e9 lors du sommet de Corfou.Le rOle du collEgeApr\u00e8s la nomination du pr\u00e9sident, les Douze pr\u00e9senteront chacun leurs candidats commis-saires (deux pour les grands pays, dont la France, un seul pour les autres). Il faudra ensuite se mettre d'accord sur la r\u00e9partition des portefeuilles, c'est-\u00e0-dire les attributions de chacun. La France milite pour obtenir la Concurrence et les Relations ext\u00e9rieures. Mais si elle peut raisonnablement esp\u00e9rer le second, elle n'aura probablement pas le premier, et devra se rabattre sur les Affaires industrielles, un poste sans pouvoir r\u00e9el. Parmi les candidats potentiels figurent les noms de Jean-Bernard Raimond et d'Edith Cresson, anciens ministres.\nUne fois constitu\u00e9, le coll\u00e8ge des commissaires se soumettra au vote de confiance du Parlement de Strasbourg - c'est une des innovations introduites par le trait\u00e9 de Maastricht, pour renforcer le contr\u00f4le d\u00e9mocratique sur la Commission. Un contr\u00f4le qui s'exercera tout au long du mandat pendant cinq ans.des pouvoirs \u00e9tendusl Les artisans du march\u00e9 unique... La Commission est en effet d'autant plus surveill\u00e9e qu'elle dispose de pouvoirs \u00e9tendus. Au travers de 23 directions g\u00e9n\u00e9rales et de quelque 13 000 fonctionnaires, les commissaires l\u00e9gif\u00e8rent dans tous les domaines de la vie du citoyen et de l'entreprise, de l'agriculture \u00e0 l'audiovisuel - c'est gr\u00e2ce \u00e0 ce travail qu'a \u00e9t\u00e9 patiemment \u00e9labor\u00e9 le march\u00e9 unique -, au moyen de directives, soumises au vote du Conseil des ministres europ\u00e9en. Ils disposent \u00e9galement de pouvoirs propres (utilisables sans l'aval du Conseil) pour tout ce qui touche \u00e0 la concurrence : fusions de grandes entreprises, contr\u00f4le des aides publiques...\nl ... sous le contr\u00f4le du Parlement Le trait\u00e9 de Maastricht a certes \u00e9largi les comp\u00e9tences de la Commission \u00e0 l'\u00e9ducation, \u00e0 la sant\u00e9, \u00e0 la culture et aux transports. Mais il a \u00e9galement donn\u00e9 au Parlement europ\u00e9en la libert\u00e9 d'exercer un contr\u00f4le budg\u00e9taire plus strict sur l'institution de Bruxelles, ainsi que le pouvoir d'amender les propositions des commissaires et celui de prendre des initiatives en mati\u00e8re l\u00e9gislative : la Commission est donc d\u00e9sormais mieux encadr\u00e9e . Sans compter que les gouvernements sont plus vigilants.\nHelmut Kohl lui-m\u00eame n'a-t-il pas d\u00e9nonc\u00e9 la furie r\u00e9glemen- taire qui avait saisi les fonctionnaires europ\u00e9ens ? vers une r\u00e9formel La tour de Babel Con\u00e7ue pour faire marcher l'Europe des Six, la Commission a vu sa t\u00e2che se compliquer au fil des \u00e9largissements successifs. Apr\u00e8s l'entr\u00e9e de la Su\u00e8de, de la Finlande, de la Norv\u00e8ge et de l'Autriche (probablement au 1er janvier prochain), il y aura 21 commissaires, repr\u00e9sentant 16 pays. De 9, les langues de travail vont passer \u00e0 12.\nLe nombre des activit\u00e9s augmente tellement que les 13 000 fonctionnaires ne suffisent pas \u00e0 la t\u00e2che. Et le prochain \u00e9largissement, concernant les pays de l'Est, se profile d\u00e9j\u00e0... Au point que l'on redoute la paralysie d'une institution qui, si d\u00e9cri\u00e9e qu'elle ait \u00e9t\u00e9, est toujours rest\u00e9e le fer de lance de la construction europ\u00e9enne.\nl Un pr\u00e9sident renforc\u00e9 ?\nFaut-il pour autant faire de la Commission un v\u00e9ritable ex\u00e9cutif supranational, dot\u00e9 d'un pouvoir lui permettant de forcer les d\u00e9cisions ? Certains avancent l'id\u00e9e d'une Commission plus pr\u00e9sidentielle : les chefs d'Etat nommeraient un pr\u00e9sident qui constituerait seul une \u00e9quipe de taille r\u00e9duite, avec des personnalit\u00e9s qui ne repr\u00e9senteraient plus seulement leur pays, mais l' int\u00e9r\u00eat g\u00e9n\u00e9ral europ\u00e9en.", "url": "https://lexpansion.lexpress.fr/actualite-economique/la-nouvelle-commission-europeenne_1436587.html"}, {"title": "La mode allemande conquiert le monde", "text": "Hans Peter Barbier savoure sa revanche : Dans les ann\u00e9es 70, pas un Fran\u00e7ais ne m'adressait la parole. La mode allemande ? Allons donc !\nAujourd'hui, nous exportons 70 % de notre production dans 52 pays.\nLe directeur g\u00e9n\u00e9ral de Mondi, qui est4 du pr\u00eat-\u00e0-porter outre-Rhin, pourrait m\u00eame triompher davantage : l'ann\u00e9e derni\u00e8re, au premier semestre, le solde des \u00e9changes de l'Allemagne avec la France est devenu positif en mati\u00e8re d'habillement. Miracle ? Pas vraiment.\nComme la plupart de ses voisins, l'Allemagne a vu sa consommation d\u00e9gringoler \u00e0 toute vitesse. La diff\u00e9rence, c'est que ses industriels ont su compenser par l'exportation la chute du march\u00e9 int\u00e9rieur.\nCette strat\u00e9gie s'est accompagn\u00e9e d'un effort de comp\u00e9titivit\u00e9, \u00e9videmment co\u00fbteux au niveau social. Productivit\u00e9, d\u00e9localisation, autant de mots d'ordre qui se sont traduits par une tragique diminution des effectifs du secteur. L'h\u00e9morragie n'est d'ailleurs pas termin\u00e9e : - 13 % au premier semestre 1993. De plus, confront\u00e9s aux d\u00e9valuations intervenues chez leurs clients anglais, espagnols ou italiens, les fabricants allemands ont d\u00fb payer le prix de la r\u00e9unification, qui a pes\u00e9 sur le pouvoir d'achat des m\u00e9nages. Ainsi, en 1993, le march\u00e9 du textile-habillement a connu sa plus forte baisse (11 %) depuis la fin de la guerre. Enfin, d\u00e9mentant certains espoirs, la chute du mur n'a occasionn\u00e9 qu'une euphorie de courte dur\u00e9e, le temps d'\u00e9couler de vieux stocks aupr\u00e8s de 15 millions de nouveaux consommateurs, passablement d\u00e9sargent\u00e9s.\nMais \u00e0 toute chose malheur est bon. C'est pr\u00e9cis\u00e9ment le d\u00e9mant\u00e8lement du rideau de fer qui a donn\u00e9 la possibilit\u00e9 aux industriels d'avoir acc\u00e8s en Europe de l'Est \u00e0 de nouveaux lieux de production bon march\u00e9, lesquels, par leur proximit\u00e9, offraient l'opportunit\u00e9 de r\u00e9pondre plus rapidement \u00e0 la demande et de coller davantage \u00e0 la mode qu'avec des fournisseurs exotiques. Il y a huit semaines de d\u00e9lai de livraison, contre cinq ou six mois en Extr\u00eame-Orient , calcule Ger-hard Buck, directeur export d'Hucke, un groupe de pr\u00e8s de 2 milliards de francs de chiffre d'affaires qui ne fabrique plus que 10 % de sa production en Allemagne, suffisamment pour maintenir le savoir-faire et assurer la formation des ing\u00e9nieurs . Le reste est, pour un tiers, achet\u00e9 en Asie du Sud-Est, et, pour la majeure partie, produit en sous-traitance, plus particuli\u00e8rement en Ukraine.\nLe recours massif \u00e0 la d\u00e9localisation, bien avant que les Fran\u00e7ais ne s'y mettent \u00e0 leur tour, est donc le premier secret de la r\u00e9ussite de nombreux fabricants allemands de pr\u00eat-\u00e0-porter - mais pas tous, on le verra. Une arme loin d'\u00eatre \u00e9mouss\u00e9e. En 1993, nous avons ferm\u00e9 un atelier de 90 salari\u00e9s pour produire moins cher au Portugal , explique, sans \u00e9tat d'\u00e2me, Hans Dieter Kley, directeur financier de Gerry Weber, dont le chiffre d'affaires (1 milliard de francs) a tripl\u00e9 en quatre ans. Une op\u00e9ration doublement int\u00e9ressante, puisqu'elle a \u00e9t\u00e9 partiellement financ\u00e9e par une subvention de la CEE au titre de l'aide aux r\u00e9gions \u00e9conomiquement d\u00e9favoris\u00e9es. Comme chez Hucke, 90 % de la production sont d\u00e9sormais sous-trait\u00e9s \u00e0 l'\u00e9tranger, dans une quinzaine de pays d'Europe ou d'Extr\u00eame-Orient.\nSeule la collection haut de gamme Etienne Aigner est fabriqu\u00e9e Outre-Rhin, o\u00f9 les effectifs ne d\u00e9passent pas 600 personnes : techniciens, ing\u00e9nieurs, cr\u00e9atifs.\nMais la d\u00e9localisation ne suffit pas \u00e0 expliquer la r\u00e9ussite de la soci\u00e9t\u00e9 Gerry Weber, qui, dans un march\u00e9 en crise, a vu son chiffre d'affaires tripler en quatre ans (et ses b\u00e9n\u00e9fices progresser de 18 %\nen 1993). S'y ajoute en effet un coup de g\u00e9nie, en 1986, quand, \u00e0 l'occasion du lancement de sa griffe \u00e0 grand renfort de publicit\u00e9, l'entreprise prend Steffi Graf sous contrat. Accumulant les victoires, la joueuse de tennis entra\u00eene son sponsor dans son sillage. Voil\u00e0 le confectionneur anonyme devenu la coqueluche des Allemandes. Le succ\u00e8s lui donne des ailes pour se d\u00e9velopper sur d'autres cr\u00e9neaux. D'o\u00f9 la cr\u00e9ation de Taifun pour les jeunes, puis d'Etienne Aigner (d\u00e9j\u00e0 cit\u00e9), et enfin de Samoon pour les femmes plus enrob\u00e9es. L\u00e0 encore, c'est gagn\u00e9. Tout ce qui est produit part imm\u00e9diatement ; nous ne vendons rien sur stock , affirme Hans Dieter Kley. Il pr\u00e9voit un chiffre d'affaires de 1,2 milliard de francs en 1994, et vient de s'implanter en France.\nCr\u00e9ativit\u00e9, c'est aussi le ma\u00eetre mot de Mondi, qui affiche vingt-six ans de prosp\u00e9rit\u00e9. Avec de telles r\u00e9f\u00e9rences, la soci\u00e9t\u00e9, dont le fondateur, Herwig Zahm, souhaitait se retirer, n'a pas eu de mal \u00e0 se faire racheter par Investcorp, un groupe du Moyen-Orient connu pour avoir r\u00e9ussi quelques investissements prestigieux comme Tiffany, Saks ou Gucci.\nLa strat\u00e9gie de Mondi repose sur deux principes. D'abord, le renouvellement de l'offre. Chaque collection comprend une quinzaine de th\u00e8mes, dont toutes les pi\u00e8ces sont coordonn\u00e9es, et dont les livraisons sont \u00e9chelonn\u00e9es au fil de la saison. Les magasins peuvent ainsi refaire fr\u00e9quemment leurs vitrines, et les clientes s'y bousculer sans avoir une impression de d\u00e9j\u00e0 vu. Second principe : la ma\u00eetrise de la distribution, seul moyen d'\u00eatre branch\u00e9 en direct sur les tendances du march\u00e9 et sur l'\u00e9volution des ventes. Mondi dispose ainsi de plus de 200 boutiques \u00e0 travers le monde, dont une centaine en propre, et le reste en franchise.\nD\u00e8s 1970, la firme d'Herwig Zahm partait \u00e0 la conqu\u00eate de l'Am\u00e9rique : une gageure pour une marque allemande inconnue outre-Atlantique. A l'\u00e9poque, aucune soci\u00e9t\u00e9 europ\u00e9enne de pr\u00eat-\u00e0- porter ne s'y \u00e9tait encore aventur\u00e9e. L'audace, alli\u00e9e \u00e0 l'investissement dans un r\u00e9seau de boutiques - il y en a plus de 50 aujourd'hui -, allait se r\u00e9v\u00e9ler payante : Mondi s'est impos\u00e9 aux Etats-Unis - son premier march\u00e9 -, o\u00f9 il r\u00e9alise aujourd'hui quelque 400 millions de francs de chiffre d'affaires sans avoir trop souffert de la crise. Nous n'avons pas de cr\u00e9ateur vedette, et c'est ce qui nous a prot\u00e9g\u00e9s : quand les temps sont durs, les consommateurs ne veulent pas payer 30 % de plus pour un nom. Ils sont davantage sensibles \u00e0 la qualit\u00e9 qu'au snobisme de la griffe. Et nous b\u00e9n\u00e9ficions de marges plus fortes puisque les boutiques nous appartiennent , explique Hans Peter Barbier, nomm\u00e9 directeur g\u00e9n\u00e9ral par Investcorp au mois de septembre dernier, et qui, maintenant, lorgne vers l'Europe de l'Est, l'Asie et l'Am\u00e9rique du Sud. La d\u00e9localisation s'impose pour rester comp\u00e9titif. L'id\u00e9e d'une production enti\u00e8rement domestique est une vue du pass\u00e9 , tranche le patron de Mondi.\nD\u00e9localiser, un mot qui, au contraire, h\u00e9risse Wolfgang Ley, PDG d'Escada, success story allemande des ann\u00e9es 80. Pour lui, la qualit\u00e9 passe par la fabrication dans ses propres usines, en Allemagne. De fait, pr\u00e8s de 90 % des articles proviennent des unit\u00e9s du groupe, chacune se consacrant enti\u00e8rement \u00e0 un produit : l'une pour les vestes, l'autre pour les jupes, une troisi\u00e8me pour les blazers, les chemisiers, les robes ou les v\u00eatements du soir.\nComment voulez-vous sortir une collection d'une douzaine de th\u00e8mes repr\u00e9sentant 1 300 pi\u00e8ces coordonn\u00e9es s'il faut les faire venir des quatre coins de l'Europe ? Et, surtout, comment pouvez-vous contr\u00f4ler la qualit\u00e9 ? s'exclame Wolfgang Ley. Une seule exception : les vestes en soie sont fabriqu\u00e9es en Italie, \u00e0 Anc\u00f4ne, pour des raisons de co\u00fbt, mais aussi de perfection.\nS'interdisant de d\u00e9localiser, Wolfgang Ley a d\u00fb explorer d'autres pistes pour d\u00e9velopper ses ventes. Par exemple en lan\u00e7ant de nouvelles lignes : Escada Knits, Classic Elements, Escada Sportive.\nOu encore en prospectant des march\u00e9s plus lointains : l'Am\u00e9rique du Sud, avec des boutiques \u00e0 Caracas, Buenos Aires et Asuncion ; la Chine, o\u00f9 deux points de vente ouvriront en septembre ; la Russie, o\u00f9 cinq nouvelles implantations s'ajouteront au magasin de Moscou, dont les r\u00e9sultats, apr\u00e8s vingt-deux mois d'existence, sont spectaculaires.\nIl est vrai que les nouveaux riches russes sont tr\u00e8s friands de mode. Ils en redonneraient presque le sourire \u00e0 Klaus Steilmann, qui peine \u00e0 maintenir son activit\u00e9 bien que son groupe,. 1 europ\u00e9en du pr\u00eat-\u00e0-porter f\u00e9minin avec 5,4 milliards de francs de chiffre d'affaires, couvre tous les secteurs du march\u00e9 - des premiers prix au luxe (il fabrique le pr\u00eat-\u00e0-porter Karl Lagerfeld) - avec 31 collections diff\u00e9rentes. Aujourd'hui, les 140 distributeurs russes de Steilmann totalisent plus de 100 millions de francs de chiffre d'affaires. Bouff\u00e9e d'oxyg\u00e8ne bienvenue ! Mais ces nouveaux clients, comme ceux d'Ukraine et de Tch\u00e9coslovaquie, o\u00f9 les ventes progressent bien, ne parviennent pas \u00e0 compenser les fl\u00e9chissements occasionn\u00e9s par la r\u00e9cession et les d\u00e9valuations. En Su\u00e8de, en Espagne et en Angleterre, nous avons d\u00fb augmenter nos prix pour conserver nos marges. Difficile d'avoir une offre qui corresponde \u00e0 ces tarifs , soupire Klaus Steilmann, qui a vu son chiffre d'affaires baisser de 7,6 % et ses profits - qu'il ne d\u00e9voile pas, l'entreprise \u00e9tant enti\u00e8rement familiale - d\u00e9gringoler de 60 %. Cons\u00e9quence : des compressions de co\u00fbts qui ont principalement port\u00e9 sur l'emploi. Les effectifs du groupe, de 6 900 \u00e0 la fin 1992, sont tomb\u00e9s \u00e0 5 400 \u00e0 la fin 1993, et chuteront \u00e0 4 700 au terme de cette ann\u00e9e. La production allemande ne repr\u00e9sente plus que 25 % de l'ensemble, alors que celle des pays de l'Est atteint 50 %. Klaus Steilmann tire la sonnette d'alarme : Nous finirons par devenir une soci\u00e9t\u00e9 de services si nous continuons \u00e0 supprimer les emplois dans l'industrie.\nEt l'Europe continuera de s'appauvrir...\nAppauvrissement ou pas, les Allemands s'en sont finalement mieux sortis que beaucoup de leurs voisins, et dans un secteur o\u00f9 on ne les attendait pas. Mais la v\u00e9ritable surprise n'est pas l\u00e0. Le plus \u00e9tonnant, \u00e0 la lumi\u00e8re des exp\u00e9riences pr\u00e9c\u00e9dentes, c'est la vari\u00e9t\u00e9 des recettes utilis\u00e9es. Les uns privil\u00e9gient la sous-traitance, d'autres misent au contraire sur le made in Germany, tous ou presque s'ing\u00e9nient \u00e0 diversifier leur offre pour \u00e9largir leurs d\u00e9bouch\u00e9s : multiplication des collections, segmentation de la client\u00e8le, implantations \u00e0 l'\u00e9tranger. Hans Peter Barbier peut revenir en France : il ne fera plus rire personne.", "url": "https://lexpansion.lexpress.fr/actualite-economique/la-mode-allemande-conquiert-le-monde_1435337.html"}, {"title": "Hp mc2", "text": "Au d\u00e9part, un garage californien o\u00f9 s'excitent deux petits g\u00e9nies.\nUn demi-si\u00e8cle plus tard, une multinationale de la calculatrice scientifique et de l'imprimante. Le raccourci n'est pas faux, mais il ne recouvre qu'une partie de la r\u00e9alit\u00e9. Aujourd'hui, Hewlett-Packard est tout simplement le deuxi\u00e8me constructeur informatique am\u00e9ricain, derri\u00e8re IBM. Depuis les agendas \u00e9lectroniques jusqu'aux gros serveurs, en passant par les ordinateurs personnels, HP est au coeur du syst\u00e8me. Surtout, ses r\u00e9sultats en font un cas \u00e0 part parmi les concurrents de sa taille. Au moment o\u00f9 la crise laisse exsangues des poids lourds comme IBM ou Digital Equipment (DEC), HP appara\u00eet en effet plus fort que jamais. En 1993, son chiffre d'affaires a d\u00e9pass\u00e9 les 20 milliards de dollars, affichant une progression de 24 %, soit 4 milliards de dollars (22 milliards de francs !) de revenus suppl\u00e9mentaires d'une ann\u00e9e \u00e0 l'autre. C\u00f4t\u00e9 b\u00e9n\u00e9fices, le cap du milliard de dollars a \u00e9t\u00e9 franchi. Comparaison cruelle : au m\u00eame moment, DEC perdait 250 millions de dollars, et IBM... 8 milliards. Ne parlons pas de Bull, notre champion national, dont le d\u00e9ficit s'est encore chiffr\u00e9 l'an pass\u00e9 en milliards de francs. La firme de Palo Alto aurait-elle trouv\u00e9 la recette miracle pour \u00e9viter que taille ne rime, dans l'informatique, avec pagaille ?\nLa m\u00e9thode HP semble en tout cas adapt\u00e9e aux turbulences des ann\u00e9es 90. Mais sa r\u00e9ussite n'emp\u00eache pas l'entreprise de chercher \u00e0 se fa\u00e7onner un futur sp\u00e9cifique. A l'heure o\u00f9 la communication explose et semble tout balayer sur son passage, Hewlett-Packard souhaite y prendre une part active. Dans ce but, HP mise sur la compl\u00e9mentarit\u00e9 unique de ses diff\u00e9rentes activit\u00e9s. Et entend m\u00eame faire du neuf avec du vieux en promettant une seconde jeunesse \u00e0 son m\u00e9tier d'origine : la mesure.\nDes r\u00e9sultats tr\u00e8s impressionnants , commentait sobrement, en d\u00e9but d'ann\u00e9e, un analyste financier. A Wall Street, l'action HP a plus que tripl\u00e9 en quatre ans. Principale source du succ\u00e8s, les imprimantes : de v\u00e9ritables poules aux oeufs d'or. La part de march\u00e9 de HP, leader mondial de la sp\u00e9cialit\u00e9, frise les 50 %, avec un chiffre d'affaires estim\u00e9 \u00e0 40 milliards de francs (la firme ne publie pas le d\u00e9tail de ses revenus). Une performance d'autant plus inattendue qu'elle intervient sur un cr\u00e9neau a priori favorable aux Japonais , note un consultant. Pr\u00e9cis\u00e9ment, l'aventure de Hewlett-Packard dans le monde des imprimantes a commenc\u00e9 au Japon, chez Canon, aupr\u00e8s de qui l'entreprise a acquis en 1981 la technologie de l'impression laser. Mais les hommes de HP n'ont pas tard\u00e9 \u00e0 d\u00e9velopper leur propre technologie d'impression par jet d'encre, actuellement la plus demand\u00e9e.\nCe qui n'emp\u00eache pas le constructeur informatique d'\u00eatre pr\u00e9sent depuis longtemps dans les moyens syst\u00e8mes et les stations de travail (o\u00f9 il est no 2 mondial), mais aussi dans les PC. Curieusement, la perc\u00e9e dans les ordinateurs personnels n'est significative que depuis l'an dernier. Mais quelle perc\u00e9e ! Les ventes ont doubl\u00e9 en 1993, pour d\u00e9passer le milliard de dollars. En un an, Hewlett-Packard est ainsi pass\u00e9 de la douzi\u00e8me \u00e0 la huiti\u00e8me place mondiale. Sur le seul cr\u00e9neau des grands comptes, le groupe (qui commence tout juste \u00e0 p\u00e9n\u00e9trer le march\u00e9 domestique et celui des tr\u00e8s petites entreprises) se dit m\u00eame no 3. Et ce n'est pas fini. A la t\u00eate de cette division, dont le si\u00e8ge est en France, \u00e0 Grenoble, Jacques Clay d\u00e9borde d'optimisme : Nous devrions \u00eatre cinqui\u00e8me cette ann\u00e9e.\nSelon lui, les chiffres des cinq premiers mois de l'exercice en cours r\u00e9v\u00e8lent un taux de croissance de nouveau sup\u00e9rieur \u00e0 100 %.\nRetournement de la conjoncture ? Plus s\u00fbrement, le r\u00e9sultat d'une s\u00e9v\u00e8re remise \u00e0 plat commenc\u00e9e en 1990 ayant abouti \u00e0 davantage de d\u00e9centralisation. Chaque responsable de division est ma\u00eetre chez lui , confirme Bernard M\u00e9ric, patron du marketing pour toute l'informatique personnelle. Segmentation pr\u00e9cise du march\u00e9 (pour une meilleure adaptation des produits aux diff\u00e9rents clients), recours \u00e0 la vente indirecte, fermeture d'usines et baisse d'effectifs furent les autres grandes d\u00e9cisions prises pour muscler la branche PC. D\u00e8s 1992, une nouvelle gamme de machines \u00e0 vocation professionnelle - tr\u00e8s adapt\u00e9es au travail en r\u00e9seau - \u00e9tait propos\u00e9e \u00e0 des prix comp\u00e9titifs. Il \u00e9tait temps ! L'\u00e9quipe de Grenoble a pu ainsi plonger t\u00eate baiss\u00e9e dans la guerre des prix, tout juste d\u00e9clench\u00e9e par Compaq. Un v\u00e9ritable \u00e9v\u00e9nement, annonc\u00e9 \u00e0 coups de grandes campagnes de publicit\u00e9, car les ordinateurs HP n'avaient pas, jusque-l\u00e0, la r\u00e9putation d'\u00eatre particuli\u00e8rement bon march\u00e9. En tout cas, le pari fut largement gagn\u00e9, favoris\u00e9 par le retour en gr\u00e2ce des grandes marques. Le march\u00e9 consid\u00e8re dor\u00e9navant que les initiales HP signifient aussi hot products, half price , se r\u00e9jouit Jacques Clay. Hewlett-Packard doit maintenant transformer l'essai et s'attaquer aux ordinateurs domestiques. Pour parler comme dans la Silicon Valley, le home computer est en effet devenu le cr\u00e9neau le plus hot du march\u00e9.\nMais il faut plus qu'une r\u00e9ussite dans les imprimantes ou les PC pour expliquer la singuli\u00e8re bonne sant\u00e9 de Hewlett- Packard.\nParadoxalement, c'est parce qu'il a tard\u00e9 \u00e0 devenir constructeur informatique que le groupe am\u00e9ricain se porte aussi bien aujourd'hui.\nFlash-back. Cr\u00e9\u00e9e en 1939, la soci\u00e9t\u00e9 de Bill Hewlett et Dave Packard se cantonnait initialement dans l'\u00e9lectronique de mesure.\nL'une de leurs premi\u00e8res machines fut d'ailleurs un oscilloscope, vendu aux studios Disney pour la r\u00e9alisation de Fantasia. Cette activit\u00e9 est rest\u00e9e la raison d'\u00eatre de HP pendant pr\u00e8s de quarante ans, ce qui correspond au r\u00e8gne des deux fondateurs. D'apr\u00e8s la l\u00e9gende, la premi\u00e8re incursion dans l'\u00e8re du calcul doit toutefois \u00eatre mise au cr\u00e9dit de Bill Hewlett. Lass\u00e9 de sa r\u00e8gle coulissante, Bill voulut la remplacer par une calculette de poche. Il s'en vendra quelques millions... Les machines devenant de plus en plus complexes, et les informations \u00e0 traiter toujours plus nombreuses, HP se mit \u00e0 fabriquer des ordinateurs : pour piloter ses appareils de mesure.\nL'informatique d'alors n'\u00e9tait pas assez pr\u00e9cise , rappelle Kl\u00e9ber Beauvillain, le pr\u00e9sident de HP-France. Mesurer l'infiniment petit exigeait de nouvelles contraintes en mati\u00e8re de rigueur. Mais il faudra attendre John Young, nomm\u00e9 PDG en 1978, pour que Hewlett-Packard commence une deuxi\u00e8me vie en d\u00e9cidant de prendre \u00e0 fond le virage de l'informatique.\nTrois paris technologiques, en le d\u00e9marquant de ses concurrents, ont fait le succ\u00e8s du groupe Encore fallait-il veiller \u00e0 ne pas transformer ce virage en mirage, et donc se poser la bonne question : comment \u00e9viter que ce retard \u00e0 l'allumage (IBM verrouille d\u00e9j\u00e0 le march\u00e9) ne constitue un handicap insurmontable ? Nous \u00e9tions des challengers, se souvient Lew Platt, l'actuel grand patron. Aussi n'avions-nous rien \u00e0 perdre \u00e0 \u00eatre diff\u00e9rents. Ce fut la cl\u00e9 du succ\u00e8s : pour se d\u00e9marquer de ses concurrents, John Young fit trois paris technologiques qui, bien plus tard, se r\u00e9v\u00e9l\u00e8rent payants.\nPremier pari, au d\u00e9but des ann\u00e9es 80 : offrir des syst\u00e8mes dits ouverts , c'est-\u00e0-dire miser sur un standard qui permette aux utilisateurs de faire travailler ensemble des ordinateurs et des p\u00e9riph\u00e9riques de diff\u00e9rentes marques. Ce sera Unix. Mais ce qui para\u00eet naturel aujourd'hui relevait presque de la sorcellerie \u00e0 l'\u00e9poque ! Les syst\u00e8mes dits propri\u00e9taires \u00e9taient la r\u00e8gle. En partant de z\u00e9ro, les responsables de Palo Alto ont donc eu la chance de ne pas avoir d'activit\u00e9 \u00e0 prot\u00e9ger, comme c'\u00e9tait le cas pour Digital, avec ses ordinateurs Vax.\nLe deuxi\u00e8me pari - \u00e0 savoir une informatique r\u00e9partie - fut facilit\u00e9 par ce parti pris d'ind\u00e9pendance \u00e0 l'\u00e9gard des syst\u00e8mes en place. A l'\u00e9poque, IBM est prisonnier de ses mainframes, les tr\u00e8s gros ordinateurs. Aid\u00e9 par une culture d'entreprise d\u00e9centralis\u00e9e, Hewlett-Packard, \u00e0 l'inverse, joue d\u00e8s 1985 la carte du client-serveur , une organisation des syst\u00e8mes informatiques donnant l'initiative \u00e0 l'utilisateur (client), qui a toute latitude pour trouver l'information o\u00f9 bon lui semble (serveur) et la traiter lui-m\u00eame. Beaucoup plus qu'une mode, jure Wim Roelandts, en charge des syst\u00e8mes HP, le client-serveur est une \u00e9volution fondamentale, impos\u00e9e par la vague du reengineering dans les entreprises.\nTroisi\u00e8me pari : le choix, d\u00e8s 1981, de microprocesseurs du type Risc (Reduced Instruction Set Computer). Esot\u00e9rique alors, cette technique qui simplifie la r\u00e9flexion du cerveau des ordinateurs est aujourd'hui tr\u00e8s r\u00e9pandue, et fait m\u00eame son entr\u00e9e dans la micro-informatique.\nSi judicieuse que f\u00fbt cette s\u00e9rie de choix technologiques, le succ\u00e8s n'est pas venu du jour au lendemain. Pour Lew Platt, c'\u00e9tait loin d'\u00eatre \u00e9vident : Le march\u00e9 ne pariait pas cher sur nous, il y a dix ans. C'est le temps qu'il a fallu pour que nos d\u00e9cisions se r\u00e9v\u00e8lent payantes. Mais l'entreprise a su se donner les moyens de son audace. Un exemple : pour la mise au point des puces Risc, des centaines d'ing\u00e9nieurs ont \u00e9t\u00e9 mobilis\u00e9s pendant cinq ans. De m\u00eame, l'esprit Hewlett- Packard (the HP way) s'est r\u00e9v\u00e9l\u00e9 un terreau favorable \u00e0 cette longue mutation. Il est plus facile de cr\u00e9er de nouveaux m\u00e9tiers dans une soci\u00e9t\u00e9 d\u00e9centralis\u00e9e , souligne Wim Roelandts. Cette culture d'entreprise, pourtant, n'est pas infaillible. En 1990, une reprise en main des structures de Hewlett-Packard a \u00e9t\u00e9 n\u00e9cessaire pour lutter contre la bureaucratie rampante. David Packard (qui dispose toujours, comme son alter ego, d'un bureau \u00e0 Palo Alto) a m\u00eame d\u00fb monter au cr\u00e9neau pour r\u00e9veiller la belle endormie...\nArriv\u00e9 au poste supr\u00eame en 1992, Lewis E. Platt h\u00e9rite donc d'une multinationale en bonne sant\u00e9. Mais son profil de gestionnaire tranquille (pas le genre charismatique) ne doit tromper personne.\nMalgr\u00e9 son badge Lew Platt agraf\u00e9 sur sa chemise (plut\u00f4t sympathique quand on dirige une bo\u00eete d\u00e9passant les 100 milliards de francs de chiffre d'affaires), le nouveau patron n'est pas l\u00e0 pour faire gentiment tourner la boutique. Il lui faut une vision qui mobilise toute l'entreprise. Responsable de HP Labs, Joel Birnbaum - la t\u00eate chercheuse du groupe - va formaliser cette vista. Le concept retenu est en forme de clin d'oeil : HP = MC2 (prononcez MC square).\nA savoir Hewlett-Packard = Measure + Computation (informatique) + Communications. Un v\u00e9ritable slogan, dont l'id\u00e9e-force est de dynamiser l'activit\u00e9 tests et mesures (en stagnation) pour la replacer sur le devant de la sc\u00e8ne. En valorisant la contribution unique que ce m\u00e9tier peut apporter \u00e0 HP dans la r\u00e9volution num\u00e9rique.\nPetit \u00e0 petit, Hewlett-Packard change donc de visage. Apr\u00e8s l'\u00e9poque Bill and Dave , puis celle de John Young, Lew Platt veut inaugurer une \u00e8re nouvelle pour HP. MC2 sera une source de croissance , annonce-t-il.\nPremier champ d'application, les t\u00e9l\u00e9communications. Un secteur dans lequel HP, gr\u00e2ce \u00e0 MC2, compte bien devenir incontournable. Lew Platt s'explique : Nous fournissions depuis longtemps toutes sortes d'appareils de tests aux soci\u00e9t\u00e9s de t\u00e9l\u00e9coms. Nos ordinateurs p\u00e9n\u00e9traient \u00e9galement cette industrie. Aussi avons-nous pens\u00e9, en discutant avec les clients, que nous pouvions faire beaucoup plus pour eux. Logique. Plusieurs march\u00e9s sont convoit\u00e9s. D'abord la fourniture des syst\u00e8mes informatiques les mieux adapt\u00e9s \u00e0 ce domaine appel\u00e9 \u00e0 un d\u00e9veloppement rapide. Le chiffre d'affaires de l'informatique appliqu\u00e9e aux t\u00e9l\u00e9coms va doubler d'ici \u00e0 l'an 2000, passant de 30 \u00e0 60 milliards de dollars, pr\u00e9dit Andr\u00e9 Meyer, le patron de la branche t\u00e9l\u00e9coms de HP. Nous voulons devenir le1 mondial. Il faudra faire vite. Certes, l'expertise de HP dans les syst\u00e8mes ouverts est un gros atout, mais l'entreprise ne dispose que d'un ou deux ans avant que ses concurrents ne sortent de la p\u00e9riode difficile qu'ils traversent actuellement. Autres march\u00e9s accessibles : la gestion des abonn\u00e9s et la ma\u00eetrise des r\u00e9seaux intelligents (num\u00e9ros verts, transfert d'appels, num\u00e9ros nationaux et autres num\u00e9ros universels qui n\u00e9cessitent de la puissance informatique).\nEnfin, les futurs r\u00e9seaux terrestres \u00e0 large bande passante (les autoroutes de l'information ) et les nouveaux syst\u00e8mes de transmission par satellite n\u00e9cessiteront aussi un support informatique tr\u00e8s lourd que HP se sent apte \u00e0 fournir.\nContrairement \u00e0 IBM, Hewlett-Packard ne joue pas la partie en solo.\nA chacun son m\u00e9tier : HP essaie de tirer son \u00e9pingle du jeu gr\u00e2ce \u00e0 des partenariats , confie Andr\u00e9 Meyer. Selon le type d'application, Ericsson, Nokia, Fujitsu, EDS, Andersen et beaucoup d'autres sont appel\u00e9s en renfort pour conqu\u00e9rir ce Far West en constituant une r\u00e9ponse globale \u00e0 la demande du client.\nAu-del\u00e0 de ses quelques milliards de francs de chiffre d'affaires (+ 55 % en 1993), cette activit\u00e9 naissante pr\u00e9sente un autre int\u00e9r\u00eat, p\u00e9dagogique cette fois. Mieux comprendre les t\u00e9l\u00e9coms permet d'apporter une aide vitale aux autres divisions. Les ordinateurs deviennent des p\u00e9riph\u00e9riques du r\u00e9seau de t\u00e9l\u00e9communication , affirme Andr\u00e9 Meyer.\nLes applications de MC2 ne s'arr\u00eatent pas aux t\u00e9l\u00e9coms. Autre illustration du changement de cap, l'histoire de la division vid\u00e9o.\nLa raison ? Une spectaculaire reconversion men\u00e9e tambour battant et couronn\u00e9e de succ\u00e8s. D\u00e9but 1992, John Young d\u00e9cide de r\u00e9orienter compl\u00e8tement une vieille division de la branche tests et mesures vers le march\u00e9 prometteur des \u00e9quipements vid\u00e9o. La nouvelle entit\u00e9 part de z\u00e9ro car l'\u00e9quipe ne conna\u00eet rien \u00e0 la vid\u00e9o. En parcourant les all\u00e9es du grand salon professionnel de Las Vegas (NAB), les hommes de HP d\u00e9couvrent un monde inconnu. Ils reviendront l'ann\u00e9e suivante en proposant quatorze produits ! L'un d'eux - un syst\u00e8me de correction des couleurs - a m\u00eame remport\u00e9 un prix. Patron de la division, Jim Olson peut \u00eatre satisfait du chemin parcouru : C'est une application parfaite de MC2. Notre exp\u00e9rience de la mesure s'est r\u00e9v\u00e9l\u00e9e id\u00e9ale dans ce domaine, par exemple pour l'analyse du signal vid\u00e9o.\nHewlett-Packard souhaite ainsi croquer une belle part du march\u00e9 des \u00e9quipements vid\u00e9o, d'o\u00f9 le groupe \u00e9tait totalement absent il y a dix-huit mois. Le moment est bien choisi : l'\u00e9volution de la technologie vers le num\u00e9rique va n\u00e9cessiter un renouvellement des mat\u00e9riels. Au total, un march\u00e9 de 80 milliards de francs par an.\nPour la cuv\u00e9e 1994 du NAB, en mars, HP \u00e9tait \u00e9videmment au rendez-vous, avec une nouvelle imprimante vid\u00e9o : la Vidjet Pro.\nSes applications sont multiples , s'enthousiasme Jim Olson. Un exemple : la technologie HP (toujours la mesure) permet de d\u00e9tecter - sur un film - les passages d'une sc\u00e8ne \u00e0 l'autre ; la Vidjet Pro peut alors imprimer automatiquement une photo de chacune des sc\u00e8nes d'un long m\u00e9trage, r\u00e9alisant un nouveau genre de storyboards, ces sc\u00e9narios en images utilis\u00e9s par les professionnels.\nSurtout, cette nouvelle g\u00e9n\u00e9ration d'imprimantes pourrait se retrouver dans les foyers. Le Groupe Time Warner souhaite en effet qu'elle fasse partie de la future panoplie des accros de la t\u00e9l\u00e9vision interactive. Elle imprimera coupons de r\u00e9duction, brochures publicitaires et autres tickets de spectacle propos\u00e9s \u00e0 l'\u00e9cran. Et ce n'est pas fini. La t\u00e9l\u00e9 du futur, \u00e0 commencer par le cin\u00e9ma \u00e0 la carte (pay per view), n\u00e9cessite des serveurs vid\u00e9o surpuissants capables de stocker des milliers de films, accessibles rapidement et \u00e0 distance. L\u00e0 aussi, HP est sur le coup. C'est d'ailleurs bien parti : PacTel, la compagnie de t\u00e9l\u00e9phone de la c\u00f4te ouest, a sign\u00e9 avec HP un premier contrat de 20 millions de dollars pour des serveurs qui arroseront 100 000 foyers d\u00e8s la fin de l'ann\u00e9e. Autre niche digne d'int\u00e9r\u00eat dans cette \u00e8re de la t\u00e9l\u00e9vision interactive : les d\u00e9codeurs (set-top boxes), pos\u00e9s sur chaque poste pour traiter l'afflux d'images.\nDans chacune de ces innovations, MC2 n'est jamais loin. La mesure facilite la conversion du signal analogique comme la compression des images, une fois celles-ci num\u00e9ris\u00e9es. L'informatique va notamment traiter le paiement ou la gestion des abonn\u00e9s. Et l'aspect t\u00e9l\u00e9communications, on l'a vu, est vital pour g\u00e9rer les r\u00e9seaux.\nAu milieu de ce feu d'artifice, Lew Platt garde la t\u00eate froide : Nous avons pour objectif de stimuler notre croissance gr\u00e2ce \u00e0 des produits nouveaux, uniques, donc plus profitables. Autrement dit, l'innovation ne vaut que par les b\u00e9n\u00e9fices qu'elle g\u00e9n\u00e8re. Aux Etats-Unis, on le sait, les profits restent la priorit\u00e9 absolue. Et \u00e0 Wall Street, seules les marges de HP (\u00e0 la baisse) pr\u00e9occupent les analystes. Aussi, derri\u00e8re la grande id\u00e9e MC2, c'est surtout une formidable machine \u00e0 gagner de l'argent qui est lanc\u00e9e. Mais, l\u00e0-bas, on ne s'en cache pas.", "url": "https://lexpansion.lexpress.fr/actualite-economique/hp-mc2_1434074.html"}, {"title": "GARDER LA TETE FROIDE", "text": "Avec le recul, beaucoup de patrons mesurent aujourd'hui le co\u00fbt du sur-investissement et de la sp\u00e9culation qui ont marqu\u00e9 la fin des ann\u00e9es 80. Ces exc\u00e8s financiers ont effectivement aggrav\u00e9 la r\u00e9cession. Les entreprises, g\u00ean\u00e9es par les charges financi\u00e8res, sont aujourd'hui contraintes de donner la priorit\u00e9 au d\u00e9sendettement, retardant la reprise, tandis que nombre de PME sont fragilis\u00e9es par la baisse des encours de cr\u00e9dit li\u00e9e \u00e0 une attitude plus s\u00e9lective des banques. Un groupe de travail r\u00e9cemment r\u00e9uni par le CNPF et pr\u00e9sid\u00e9 par Michel Mignard, PDG de Celatose, pr\u00e9conise de r\u00e9duire la d\u00e9pendance financi\u00e8re des entreprises pour leur permettre de mieux r\u00e9sister aux chocs conjoncturels. Limiter leur endettement implique de les recapitaliser, surtout les PME, qui disposent encore de trop peu de fonds propres par rapport \u00e0 leurs homologues europ\u00e9ennes.\nChez Lafarge-Copp\u00e9e, la prudence a \u00e9t\u00e9 le ma\u00eetre mot de la strat\u00e9gie financi\u00e8re. Nous avions tir\u00e9 les le\u00e7ons des difficult\u00e9s de 1981-1982, explique Bertrand Collomb. M\u00eame dans la p\u00e9riode de croissance de la fin des ann\u00e9es 80, nous avons choisi, contrairement \u00e0 certains de nos concurrents, de limiter notre endettement. Donc de ne pas nous pr\u00e9cipiter sur les acquisitions possibles : il est pr\u00e9f\u00e9rable de garder de l'argent pour acheter en bas du cycle.\nLafarge-Copp\u00e9e a ainsi investi 5,5 milliards de francs en 1993, notamment dans des pays \u00e9mergents , \u00e0 des conditions bien meilleures qu'en 1989.\nCes nouveaux march\u00e9s (surtout la Turquie et l'Asie) ont procur\u00e9 au leader mondial des mat\u00e9riaux de construction 28 % de ses r\u00e9sultats en 1993. C'est que le d\u00e9veloppement \u00e0 l'\u00e9tranger constitue aussi une bonne parade aux retournements de cycle. Les diff\u00e9rents pays ne sont pas toujours en phase : les Etats-Unis et le Royaume-Uni sont entr\u00e9s en r\u00e9cession les premiers, en 1990, mais ils en sont sortis bien avant l'Europe continentale. C'est l'une des motivations de la course \u00e0 l'internationalisation. Peugeot, qui r\u00e9alise 90 % de ses ventes en Europe, a fortement souffert de la r\u00e9cession qui a frapp\u00e9 le Vieux Continent en 1993 et se donne pour objectif de r\u00e9aliser 25 %\nde son chiffre d'affaires hors d'Europe d'ici dix ans. Valeo effectue d\u00e9j\u00e0 61 % de ses ventes hors de France (25 % hors d'Europe), contre seulement 35 % en 1987. L'entreprise a intensifi\u00e9 sa pr\u00e9sence au Mexique, en Argentine, en Cor\u00e9e et vient de conclure une joint-venture en Chine. Et les entreprises moyennes, voire petites, embo\u00eetent le pas aux grandes.", "url": "https://lexpansion.lexpress.fr/actualite-economique/garder-la-tete-froide_1432756.html"}, {"title": "UNE ELITE HEXAGONALE", "text": "Jack Duchemin Bangkok (Tha\u00eflande) Je souhaite \u00e9largir \u00e0 toutes les grandes \u00e9coles fran\u00e7aises le d\u00e9bat que vous avez ouvert avec votre article sur les polytechniciens (L'Expansion du 3 mars). Leurs r\u00e9f\u00e9rences sont indiscutables, mais, comme vous le notez fort justement, elles ne d\u00e9passent pas en g\u00e9n\u00e9ral les limites de l'Hexagone, preuve que nous sommes en pr\u00e9sence d'une \u00e9lite qui se coopte et donc qui s'illusionne. Cela conduit nos jeunes dipl\u00f4m\u00e9s \u00e0 l'arrogance et \u00e0 la suffisance. Arrogants et peu s\u00e9rieux , disent de nous les Am\u00e9ricains. Dans les pays du Sud-Est asiatique, en plein devenir, les universit\u00e9s am\u00e9ricaines, anglaises, australiennes et n\u00e9o-z\u00e9landaises se livrent \u00e0 une concurrence s\u00e9v\u00e8re au cours de foires de recrutement. Aucune universit\u00e9 ni grande \u00e9cole fran\u00e7aise n'y participe, ce qui est catastrophique \u00e0 long terme.", "url": "https://lexpansion.lexpress.fr/actualite-economique/une-elite-hexagonale_1453323.html"}, {"title": "QUE VAUT VICTOIRE ?", "text": "Quel est le prix de Victoire ? C'est de la r\u00e9ponse \u00e0 cette interrogation que d\u00e9pend aujourd'hui la d\u00e9cision de G\u00e9rard Worms. En effet, si le pr\u00e9sident de Suez semble pr\u00eat \u00e0 vendre sa filiale assurances, il ne s'y r\u00e9soudra pas \u00e0 n'importe quelles conditions.\nSa position d\u00e9finitive sera arr\u00eat\u00e9e avant fin juin. Par ailleurs, d\u00e8s cet \u00e9t\u00e9, il quittera la pr\u00e9sidence de l'assureur.\nJusqu'\u00e0 pr\u00e9sent, la gourmandise de Suez a fait achopper toutes les n\u00e9gociations. C'est en janvier dernier, \u00e0 la suite de la vente \u00e0 l'UAP de la plupart des filiales \u00e9trang\u00e8res de Victoire (dont notamment l'assureur allemand Colonia), que Suez a d\u00e9cid\u00e9 de mettre l'assureur sur le march\u00e9. La rue d'Astorg, encore englu\u00e9e dans ses probl\u00e8mes immobiliers, esp\u00e9rait ainsi retrouver une nouvelle marge de manoeuvre financi\u00e8re. Suez aurait souhait\u00e9 \u00e0 l'\u00e9poque retirer de la cession de sa filiale une vingtaine de milliards de francs. Son analyse \u00e9tait simple : avec 21 milliards de francs de primes (nettes de primes de r\u00e9assurance), une image de rigueur encore intacte et un r\u00e9seau de distribution efficace, Victoire \u00e9tait susceptible d'int\u00e9resser d'autres compagnies.\nMais c'\u00e9tait placer la barre trop haut. Axa, le seul assureur fran\u00e7ais \u00e0 manifester son int\u00e9r\u00eat, a finalement pr\u00e9f\u00e9r\u00e9 se retirer.\nBAT, le conglom\u00e9rat industrio-financier d'outre-Atlantique, aurait lui aussi chang\u00e9 d'avis. Resteraient en lice l'am\u00e9ricain AIG, le britannique Commercial Union et l'italien Generali. Cons\u00e9quence : Suez a d\u00fb rabattre ses pr\u00e9tentions.\nBien qu'il ne soit pas officiellement exprim\u00e9, le chiffre le plus couramment avanc\u00e9 par la compagnie est d\u00e9sormais la valeur comptable de Victoire inscrite dans les comptes de Suez, soit 15 milliards de francs. Cinq milliards de moins que la premi\u00e8re proposition. Cette estimation est-elle cr\u00e9dible ? E Plusieurs principes d'\u00e9valuation sont possibles. L'analyse la plus simple consiste \u00e0 appr\u00e9cier le fonds de commerce en consid\u00e9rant le chiffre d'affaires. La plupart des transactions r\u00e9alis\u00e9es ces deux derni\u00e8res ann\u00e9es par les assureurs hors de leurs fronti\u00e8res montrent que les cessions s'effectuent en moyenne \u00e0 hauteur d'une fois les primes. Pour les trois compagnies du Groupe Victoire - Abeille Vie, Abeille Assurances et Abeille R\u00e9assurances -, le prix de vente reviendrait donc \u00e0 environ 21 milliards de francs (nets de r\u00e9assurance) : 6 milliards de francs pour Abeille Assurances (Iard), 14 milliards pour Abeille Vie et 1,5 milliard pour Abeille R\u00e9assurances. Les ambitions de Suez ne sont donc pas hors du march\u00e9, tout au moins face \u00e0 un acqu\u00e9reur \u00e9tranger.\nLa deuxi\u00e8me m\u00e9thode consid\u00e8re l'actif net r\u00e9\u00e9valu\u00e9, soit les fonds propres et les plus-values latentes. Victoire vaudrait alors environ 16 milliards de francs. Mais les valeurs respectives des compagnies diff\u00e8rent de la premi\u00e8re approche : 11 milliards de francs pour Abeille Assurances, 4 milliards de francs seulement pour Abeille Vie et 1,3 milliard de francs pour Abeille R\u00e9assurances.\nCette d\u00e9pr\u00e9ciation d'Abeille Vie, les plus grands cabinets d'actuaires anglo-saxons l'enregistrent \u00e9galement \u00e0 travers une troisi\u00e8me m\u00e9thode, dite de la valeur \u00e9conomique, qui prend en consid\u00e9ration la capacit\u00e9 b\u00e9n\u00e9ficiaire future de la compagnie. Les deux tiers du chiffre d'affaires d'Abeille Vie sont g\u00e9n\u00e9r\u00e9s par l'Afer, l'association que dirige G\u00e9rard Athias et dont la rentabilit\u00e9 est moindre que celle des compagnies d'assurance-vie classiques.\nD'o\u00f9 une valeur d'actif net et une valeur \u00e9conomique d'Abeille Vie inf\u00e9rieures \u00e0 sa valeur de fonds de commerce , explique un actuaire.\nLes produits distribu\u00e9s par l'Afer p\u00e2tissent en effet d'un triple handicap, au regard de la valorisation de la soci\u00e9t\u00e9 et de l'int\u00e9r\u00eat bien compris des actionnaires d'Abeille Vie : ils sont \u00e0 versements libres, et non \u00e0 versements p\u00e9riodiques ; leur dur\u00e9e est variable, et non de quinze ans comme la moyenne du march\u00e9 ; enfin, ils pr\u00e9voient le versement aux assur\u00e9s de la totalit\u00e9 des b\u00e9n\u00e9fices. Autant de facteurs favorables aux clients - et qui expliquent la formidable explosion du chiffre d'affaires de la compagnie -, mais qui, en revanche, diminuent la rentabilit\u00e9 de la soci\u00e9t\u00e9, sa valeur, l'attrait des acheteurs potentiels, et donc son prix.\nLa m\u00e9thode selon la valeur \u00e9conomique int\u00e8gre, pour l'appr\u00e9ciation d'Abeille Assurances (Iard), le niveau du provisionnement pour sinistres \u00e0 payer et le taux de provisionnement pour les exercices futurs. Dans le cas d'un groupe composite comme l'est Victoire, explique un actuaire, la valeur de la compagnie d'assurance-dommages se rapproche sensiblement de celle de son actif net. Soit 11 milliards de francs environ.\nDans ces conditions, vendre la totalit\u00e9 du Groupe Victoire s'est r\u00e9v\u00e9l\u00e9 difficile. G\u00e9rard Worms a donc d\u00fb se r\u00e9signer \u00e0 ne c\u00e9der que les activit\u00e9s dommages. Le prix qu'il peut en attendre se situerait, selon l'\u00e9valuation choisie, entre 7 et 11 milliards de francs. Tout, ensuite, reste fonction de la n\u00e9gociation, de la prime de contr\u00f4le que l'acqu\u00e9reur accepte de payer (et qui peut atteindre 20 \u00e0 30 % du prix de vente) et de la prime d'entr\u00e9e en France si l'acheteur est \u00e9tranger.\nLe pr\u00e9sident de Suez, qui a montr\u00e9 tous ses talents de vendeur lors de la cession de Colonia \u00e0 l'UAP, pourrait bien les manifester une nouvelle fois. Une diff\u00e9rence existe pourtant entre les deux op\u00e9rations, et contraindrait G\u00e9rard Worms \u00e0 abaisser ses pr\u00e9tentions : Colonia \u00e9tait une pi\u00e8ce indispensable dans la strat\u00e9gie europ\u00e9enne de Jean Peyrelevade, le pr\u00e9c\u00e9dent pr\u00e9sident de l'UAP, alors que Victoire, en revanche, ne semble pas pr\u00e9senter le m\u00eame int\u00e9r\u00eat strat\u00e9gique pour les acqu\u00e9reurs potentiels. Fin du bras de fer dans deux semaines..", "url": "https://lexpansion.lexpress.fr/actualite-economique/que-vaut-victoire_1449536.html"}, {"title": "Le tableau de bord de l economie internationale", "text": "L'Europe se r\u00e9veille. Les entreprises produisent plus gr\u00e2ce aux exportations et aux stocks, mais la demande finale int\u00e9rieure ne se ranime pas encore, sauf en Espagne. Le creux de la r\u00e9cession est d\u00e9pass\u00e9 au Japon. L'expansion se renforce aux Etats-Unis, mais cet emballement risque de pr\u00e9cipiter resserrement mon\u00e9taire... et correction boursi\u00e8re.", "url": "https://lexpansion.lexpress.fr/actualite-economique/le-tableau-de-bord-de-l-economie-internationale_1446981.html"}, {"title": "Le retour des grandes manoeuvres", "text": "Les pharmaciens sollicitent \u00e0 nouveau leurs financiers pour investir aux Etats-Unis. Pour les uns, il s'agit de participer \u00e0 la tr\u00e8s classique course \u00e0 la taille critique. C'est le cas du suisse Roche, qui pr\u00e9voit de d\u00e9penser quelque 5,3 milliards de dollars pour reprendre Syntex, laboratoire am\u00e9ricain de second rang, certes, mais \u00e0 la rentabilit\u00e9 s\u00e9duisante. L'op\u00e9ration propulserait le nouvel ensemble au quatri\u00e8me rang mondial de la profession. Cet objectif de taille explique aussi les vis\u00e9es de Sanofi (Elf-Aquitaine) sur Sterling, filiale de Kodak mise sur le march\u00e9 par sa soci\u00e9t\u00e9 m\u00e8re.\nMais les op\u00e9rations qui se sont succ\u00e9d\u00e9 ces derni\u00e8res semaines montrent \u00e9galement l'int\u00e9r\u00eat nouveau que manifestent les grands laboratoires pharmaceutiques pour les activit\u00e9s de services dans le secteur de la sant\u00e9. Merck,1 mondial, a consacr\u00e9 6 milliards de dollars l'ann\u00e9e derni\u00e8re \u00e0 la prise de contr\u00f4le du distributeur Medco. D\u00e9but mai, SmithKline Beecham a mis\u00e9 2,3 milliards de dollars sur DPS (Diversified Pharmaceuticals Services), pendant que Pfizer cr\u00e9ait une filiale commune avec Value Health. De son c\u00f4t\u00e9, Rh\u00f4ne-Poulenc- Rorer a conclu un accord avec la firme Caremark.\nDPS, Value et Caremark sont en fait trois de ces entreprises qui deviennent des points de passage oblig\u00e9s pour les activit\u00e9s de sant\u00e9 aux Etats-Unis. Sous le nom de PBM (Pharmaceuticals Benefits Manager), elles proposent aux entreprises de r\u00e9duire leurs factures de sant\u00e9. Elles signent des contrats groupe et d\u00e9marchent ensuite m\u00e9decins, h\u00f4pitaux et laboratoires pour n\u00e9gocier les prix. Fortes des millions de vies qu'elles g\u00e8rent (28 millions pour Caremark, 41 millions pour Value), elles n\u00e9gocient des rabais sur les m\u00e9di- caments, et, en \u00e9change, organisent leur r\u00e9f\u00e9rencement aupr\u00e8s des m\u00e9decins affili\u00e9s au r\u00e9seau. Pour l'heure, plus que le plan Clinton d'\u00e9largissement de la couverture m\u00e9dicale, ce sont ces \u00e9volutions qui modifient le paysage am\u00e9ricain de la sant\u00e9 en consacrant l'irruption d'interm\u00e9diaires fondant leur rentabilit\u00e9 sur leur capacit\u00e9 \u00e0 r\u00e9duire les profits des autres !", "url": "https://lexpansion.lexpress.fr/actualite-economique/le-retour-des-grandes-manoeuvres_1445666.html"}, {"title": "LE CHIFFRE A RETENIR", "text": "+3 %C'est l'augmentation des investissements dans l'in- dustrie en France en 1994, pr\u00e9vue par les chefs d'entreprise interrog\u00e9s en avril par l'Insee. Cette pr\u00e9vision en valeur reste inchang\u00e9e par rapport \u00e0 l'enqu\u00eate de janvier. Compte tenu d'une hausse des prix comprise entre 1 et 2 %, l'accroissement en volume atteindrait au plus 2 %.\nCela n'en marque pas moins un retournement apr\u00e8s trois ann\u00e9es de contraction brutale. Il proviendrait de l'automobile, des biens d'\u00e9quipement et de l'agroalimentaire et serait essentiellement l'oeuvre des grandes entreprises, les PME restant en difficult\u00e9.", "url": "https://lexpansion.lexpress.fr/actualite-economique/le-chiffre-a-retenir_1440402.html"}, {"title": "Les entreprises apprennent a vivre avec les cycles", "text": "Les patrons se pr\u00e9parent \u00e0 la reprise de l'\u00e9conomie. Rares sont ceux qui songent d\u00e9j\u00e0 \u00e0 la prochaine crise. Et pourtant... A la faveur des d\u00e9cennies d'expansion de l'apr\u00e8s-guerre, les entreprises ont oubli\u00e9 l'existence des cycles - une phase de croissance, une phase de repli. Entre 1950 et aujourd'hui, l'\u00e9conomie fran\u00e7aise n'a connu que deux r\u00e9cessions, en 1975 et en 1993. M\u00eame \u00e0 la fin des ann\u00e9es 80, beaucoup d'entreprises n'ont pas r\u00e9alis\u00e9 que la croissance ne durerait pas toujours , explique Albert Merlin, directeur des \u00e9tudes \u00e9conomiques de Saint-Gobain.\nLes firmes hexagonales - surtout industrielles, car les services n'ont pas de cycles aussi marqu\u00e9s - n'ont pas l'exp\u00e9rience de leurs homologues am\u00e9ricaines, coutumi\u00e8res des retournements et habitu\u00e9es \u00e0 r\u00e9agir rapidement. Certaines s'y pr\u00e9parent pourtant, convaincues que l'\u00e9co-nomie fran\u00e7aise se rapproche du mod\u00e8le anglo-saxon et adopte \u00e0 son tour un profil plus fluctuant (voir encadr\u00e9 page 52).\nL'enjeu est double : bien r\u00e9sister \u00e0 la crise, mais aussi se mettre en situation de profiter pleinement de la reprise. L'id\u00e9al serait d'op\u00e9rer les restructurations en phase de croissance et non en bas de cycle , poursuit Albert Merlin. Comme l'explique Bertrand Collomb, pr\u00e9sident de Lafarge-Copp\u00e9e, la flexibilit\u00e9 ne s'improvise pas au moment o\u00f9 la crise survient, elle se construit sur plusieurs ann\u00e9es : les ajustements r\u00e9alis\u00e9s sous la contrainte et \u00e0 la h\u00e2te sont rarement les plus efficaces.", "url": "https://lexpansion.lexpress.fr/actualite-economique/les-entreprises-apprennent-a-vivre-avec-les-cycles_1439133.html"}, {"title": "LES ECARTS SE CREUSENT", "text": "En 1993, pour la premi\u00e8re fois dans l'histoire \u00e9conomique de l'apr\u00e8s-guerre, la masse salariale a r\u00e9gress\u00e9 en France. Evidemment, le ch\u00f4mage a eu un impact massif dans cette \u00e9volution : 230 000 licenciements sont intervenus au cours de l'ann\u00e9e pass\u00e9e, plus de 600 000 pendant les trois derni\u00e8res ann\u00e9es, soit, comme le notait r\u00e9cemment un bulletin de l'UIMM, organe du patronat de la m\u00e9tallurgie, un nombre d'emplois perdus qui correspond approximativement au nombre d'emplois cr\u00e9\u00e9s dans les ann\u00e9es d'expansion de 1987 \u00e0 1990 . Les cadres ne sont pas sortis indemnes d'un tel ouragan. Mais chez eux, plus encore que dans le reste de la population salari\u00e9e, l'\u00e9cart se creuse entre ceux qui passent \u00e0 travers les gouttes et ceux qui sont renvers\u00e9s par le vent.\nPlus de la moiti\u00e9 des cadres dirigeants ont subi une perte de pouvoir d'achat depuis un an Des situations de plus en plus contrast\u00e9es, que l'enqu\u00eate annuelle Hewitt-L'Expansion sur les salaires des cadres, sixi\u00e8me du genre, identifie clairement. Au moment o\u00f9 tout le monde tente de scruter la reprise pour savoir s'il s'agit d'une simple \u00e9claircie ou d'une durable accalmie, les r\u00e9mun\u00e9rations des cadres se scindent en trois pelotons. Le plus gros est constitu\u00e9 par les victimes des intemp\u00e9ries conjoncturelles : ceux qui ont subi une perte de pouvoir d'achat entre 1993 et 1994, \u00e0 cause d'une baisse de leur salaire fixe ou d'augmentations inf\u00e9rieures \u00e0 2 %. Plus de la moiti\u00e9 des dirigeants, et environ 40 % des autres cadres, sont dans ce cas. Le deuxi\u00e8me groupe s'en tire avec les honneurs de la guerre, pr\u00e9servant son revenu disponible gr\u00e2ce \u00e0 des hausses salariales comprises entre 2 et 4 %. Seulement 16 % des dirigeants, et un bon quart des cadres, se trouvent dans cette situation. Dernier contingent, un sur trois tire encore son \u00e9pingle du jeu avec une progression du salaire fixe de plus de 4 %.\nLe syst\u00e8me des r\u00e9mun\u00e9rations variables, qui viennent de plus en plus souvent s'ajouter au fixe du cadre, peut accro\u00eetre sensiblement ces \u00e9carts. La part du variable repr\u00e9sente d\u00e9sormais entre 10 et 17 % de la r\u00e9mun\u00e9ration globale chez les dirigeants et cadres sup\u00e9rieurs. En p\u00e9riode de chahut \u00e9conomique, cette partie du salaire est soumise \u00e0 de fortes amplitudes, \u00e0 la hausse comme \u00e0 la baisse.\n44 % des cadres sup\u00e9rieurs et 39 % des dirigeants ont subi une chute ou une stagnation de leur variable en 1993. A l'inverse, pour plus de la moiti\u00e9 de ces m\u00eames cat\u00e9gories, son augmentation a d\u00e9pass\u00e9 4 %.\nLa partie variable de la r\u00e9mun\u00e9ration est de l'ordre de 20 \u00e0 50 %\ndans l'industrie , estime Bernard Gu\u00e9tin, vice-pr\u00e9sident du cabinet de recrutement Korn Ferry International. Patrick Bazil, du cabinet am\u00e9ricain de chasseurs de t\u00eates Heidrick and Struggles, cite l'exemple de la grande distribution : Les bonus se d\u00e9veloppent de plus en plus, ils sont pass\u00e9s de 10 \u00e0 15 % il y a quelques ann\u00e9es \u00e0 20-25 % aujourd'hui. Dans la finance, paradis du bonus, celui-ci peut rajouter 50 \u00e0 100 % au salaire pour les m\u00e9tiers du trading ou de la vente. Et il reste de la marge par rapport \u00e0 la City, o\u00f9 cette part variable peut atteindre jusqu'\u00e0 200 % du salaire de base !\nGlobalement, les entreprises sont en train de revoir les param\u00e8tres de leurs syst\u00e8mes d'\u00e9valuation des performances afin qu'ils soient encore plus discriminants , note G\u00e9rard Cortey Dumont, directeur de Hewitt.\nMais le premier facteur de diff\u00e9renciation, c'est bien s\u00fbr l'exposition au risque de perdre son emploi. Comme le rappelle l'Apec, l'Association pour l'emploi des cadres, les recrutements de cadres ont connu une nouvelle diminution en 1993, pour la quatri\u00e8me ann\u00e9e cons\u00e9cutive. Les 71 900 recrutements op\u00e9r\u00e9s l'ann\u00e9e derni\u00e8re repr\u00e9sentent le plus faible chiffre de tous ceux recens\u00e9s dans le panel Apec en sept ann\u00e9es d'existence.\nAutre premi\u00e8re sur ce march\u00e9 en croissance ininterrompue depuis plusieurs d\u00e9cennies : le solde net entre les entr\u00e9es et les sorties est cette fois n\u00e9gatif de pr\u00e8s de 15 000 emplois. L\u00e0 aussi, une petite reprise se profile en 1994, mais elle ne touche pas tous les cadres de la m\u00eame fa\u00e7on. Les places se resserrent encore pour les jeunes dipl\u00f4m\u00e9s. Elles continuent de se rar\u00e9fier en ce qui concerne les postes de direction administrative ou financi\u00e8re. Enfin, les entreprises recourent toujours plus aux promotions (environ 38 000 pr\u00e9vues par l'Apec en 1994, contre 33 000 l'ann\u00e9e derni\u00e8re), ce qui a un effet moins stimulant sur les r\u00e9mun\u00e9rations. M\u00eame les gens qui changent d'entreprise ont moins tendance \u00e0 faire des jumps salariaux, observe Henri Florentin, directeur associ\u00e9 chez Etap, un des grands recruteurs par petites annonces de la place. Souvent, ils ne quittent plus leur entreprise pour des motifs de carri\u00e8re, mais plut\u00f4t pour des raisons de s\u00e9curit\u00e9.\nC'est que la crainte du ch\u00f4mage a largement supplant\u00e9 l'app\u00e2t du gain comme obsession dominante dans le monde salarial. Le sondage men\u00e9 par BVA pour le minist\u00e8re du Travail dans 3 000 \u00e9tablissements le confirme : 26 % des employeurs placent la peur de perdre son poste en t\u00eate des sources de motivation de leur personnel, contre 17 % pour les incitations salariales. Ce qui donne des comportements tr\u00e8s changeants selon les secteurs. Les r\u00e9ductions des co\u00fbts et des emplois ont provoqu\u00e9 un s\u00e9rieux ralentissement des r\u00e9mun\u00e9rations dans la communication-publicit\u00e9-marketing , rapporte, sans surprise, Jean Bousser, chasseur de t\u00eates chez Transearch International. Christiane Cellier, du cabinet Tasa, constate \u00e9galement, sur la plan\u00e8te des hauts salaires, la disparition des folies d'avant crise chez les financiers ou dans l'immobilier . On rencontre plus fr\u00e9quemment la tentation inverse, celle de brader le prix du cadre. Dans l'assurance, qui a \u00e9norm\u00e9ment boug\u00e9, indique Martine Bournerias, du cabinet Progress, des cadres sur le march\u00e9 de l'emploi acceptent pour revenir en entreprise des baisses de salaire de 30 \u00e0 40 %.\nCela vaut surtout pour les postes situ\u00e9s, par le nombre, dans le ventre des recrutements : directeurs administratifs, financiers ou dans le marketing. Les entreprises essaient de faire des \u00e9conomies sur les postes un peu g\u00e9n\u00e9ralistes, explique Denis Sesbou\u00e9, directeur g\u00e9n\u00e9ral du cabinet de recrutement Alexandre Tic. Il n'est plus rare qu'elles exigent quelqu'un \u00e0 400 000 francs, au lieu de 450 000, parce qu'elles ont de nombreux candidats pr\u00eats \u00e0 prendre le poste.\nL'\u00e2ge influe \u00e9galement sur les pr\u00e9tentions : 35-40 ans, c'est maintenant l'\u00e2ge limite pour un recrutement ; du coup, les salaires au-dessus de cette tranche d'\u00e2ge ont tendance \u00e0 se tasser , affirme Jean Bousser. Situ\u00e9es dans une autre zone de pr\u00e9carit\u00e9 pour l'emploi, les r\u00e9mun\u00e9rations offertes aux jeunes dipl\u00f4m\u00e9s subissent le m\u00eame effet de dumping .\nIncontestable, la reprise de l'embauche est n\u00e9anmoins tr\u00e8s s\u00e9lective Infirme lorsqu'il c\u00f4toie le ch\u00f4mage, le salaire du cadre sup\u00e9rieur retrouve tout son allant, comme l'albatros, quand on le laisse s'envoler. Encore faut-il avoir trouv\u00e9 le cr\u00e9neau porteur. Sur les march\u00e9s financiers, r\u00e9sume V\u00e9ronique Goriatchev, directeur associ\u00e9 chez H. Neumann International - chasseur de t\u00eates tr\u00e8s actif en Allemagne et dans les pays de l'Est -, pour cent personnes qui travaillent \u00e0 des salaires normaux, une seule continue \u00e0 se faire des fortunes. Tr\u00e8s recherch\u00e9s notamment, les experts en optimisation fiscale internationale ou en ing\u00e9nierie de la dette. Dans l'univers plus terre \u00e0 terre de la production, on se dispute les directeurs d'usine capables de faire vivre les nouvelles organisations flexibles et d\u00e9centralis\u00e9es. Ceux qui ont ce plus peuvent escompter une r\u00e9mun\u00e9ration de 1 million de francs par an, alors que la moyenne pour cette fonction ne d\u00e9passe pas 700 000 francs. L'explosion des t\u00e9l\u00e9coms engendre une forte pression sur les salaires des sp\u00e9cialistes.\nMais, m\u00eame dans des secteurs r\u00e9put\u00e9s pour leur g\u00e9n\u00e9rosit\u00e9 salariale, il y a de moins en moins de r\u00e8gles : Pour le m\u00eame poste de directeur g\u00e9n\u00e9ral, les candidats envisag\u00e9s s'\u00e9tageaient entre 600 000 et 4 millions de francs par an, raconte Alix du Poix, sp\u00e9cialiste du luxe chez Heidrick and Struggles. La d\u00e9cision du client se fait intuitivement en fonction de la compl\u00e9mentarit\u00e9 qu'il ressent avec la personne recrut\u00e9e, plus que pour des consid\u00e9rations salariales, surtout dans les petites soci\u00e9t\u00e9s familiales.\nDans ce paysage tr\u00e8s impressionniste, une tendance se d\u00e9gage, qui devrait contribuer elle aussi \u00e0 une plus forte dispersion salariale : une reprise incontestable de l'embauche, mais tr\u00e8s s\u00e9lective. La plupart des cabinets de recrutement de cadres dirigeants font \u00e9tat d'un net gonflement de leurs missions au premier semestre de 1994.\nSur les trois premiers mois de l'ann\u00e9e, le carnet de commandes s'est accru de 80 % chez Progress, un des plus importants r\u00e9seaux fran\u00e7ais.\nNous avons observ\u00e9 un tournant extr\u00eamement puissant vers novembre 1993, constate Daniel Jouve, un des \"papes\" de la profession, notre chiffre d'affaires est en hausse de 42 % sur le premier trimestre de 1994. Mais le profil recherch\u00e9 a chang\u00e9. On ne demande plus des ex\u00e9cuteurs des basses oeuvres embauch\u00e9s pour mettre tout le monde \u00e0 la porte , souligne Daniel Grenon, vice-pr\u00e9sident de H. Neumann International. On recommence \u00e0 faire appel \u00e0 des d\u00e9ployeurs gestionnaires plut\u00f4t qu'\u00e0 des assainisseurs , confirme Alain Tanugi, le pr\u00e9sident de Transearch.\nUn courant conqu\u00e9rant favorable aux hommes de l'international, comme l'explique Dominique Dupard, associ\u00e9 chez Tasa International : C'est le fait marquant des dix-huit derniers mois, dit-il, il y a une tendance actuelle dans les entreprises \u00e0 se r\u00e9organiser par produit ou par march\u00e9 de fa\u00e7on internationale. Internationalisation du march\u00e9 de l'emploi des cadres (voir pages 102-103), qui pousse quelques salaires vers des hauteurs inimaginables dans le seul Hexagone : le pr\u00e9sident Europe d'un groupe am\u00e9ricain de high-tech, recrut\u00e9 par H. Neumann, vient ainsi de se voir proposer un package de 5 millions de francs par an !\nSouhaitons que Jacques Toubon ait pr\u00e9vu pour ce terme un autre \u00e9quivalent fran\u00e7ais que paquet . Car on risque d'en entendre souvent parler dans le monde de l'entreprise. Les r\u00e9mun\u00e9rations des cadres sup\u00e9rieurs deviennent de plus en plus flexibles et \u00e0 la carte, commente G\u00e9rard Cortey Dumont. Toutes les composantes de la r\u00e9mun\u00e9ration subissent une plus forte personnalisation. Le salaire d\u00e9pend de la valeur ajout\u00e9e que le salari\u00e9 g\u00e9n\u00e8re : une loi ancienne en pleine actualit\u00e9.", "url": "https://lexpansion.lexpress.fr/actualite-economique/les-ecarts-se-creusent_1437872.html"}, {"title": "Fascistes banquier rabelais", "text": "Jamais plus On croyait la le\u00e7on du pass\u00e9 bien apprise et les fascistes bannis de chez nous pour toujours. C'est m\u00eame pour leur faire rempart d\u00e9finitivement, \u00e0 eux et \u00e0 leur guerre adul\u00e9e, que Jean Monnet, Alcide De Gasperi et Robert Schuman avaient b\u00e2ti l'Europe. Bien la peine ! Les Chemises noires reviennent. Et dans quelques jours prendront tranquillement leurs places au sein des institutions con\u00e7ues pour les combattre. D\u00e9cid\u00e9ment, l'\u00e9ternel retour est un principe de l'histoire et, peut-\u00eatre, l'id\u00e9e du progr\u00e8s son illusion.\nAffaires italiennes , diront certains avec un sourire condescendant. Ils auront tort : l'avertissement de Rome vaut pour tout le Vieux Continent.\nJusqu'\u00e0 pr\u00e9sent, ces gens-l\u00e0 n'arrivaient au pouvoir que convoqu\u00e9s par la mis\u00e8re ou pl\u00e9biscit\u00e9s par l'humiliation (le d\u00e9sir de revanche militaire). Voici que cette fois le seul d\u00e9go\u00fbt les appelle : d\u00e9go\u00fbt d'un syst\u00e8me corrompu. En d'autres termes, ils doivent leurs si\u00e8ges \u00e0 un courant de moralit\u00e9. Comment en bl\u00e2mer les \u00e9lecteurs ?\nEn revanche, la responsabilit\u00e9 est lourde pour les deux familles qui ont si longtemps tenu l'Italie, les d\u00e9mocrates-chr\u00e9tiens et les socialistes, ceux qui croyaient au ciel et ceux qui n'y croyaient pas : leurs trafics \u00e9galement douteux sont les vrais fauteurs de fascisme.\nLe trio triomphateur de l'autre c\u00f4t\u00e9 des Alpes est exemplaire.\nPrenez des nostalgiques de la grandeur pass\u00e9e (les n\u00e9ofascistes), des chantres de la racine (la Ligue lombarde) et un haut-parleur g\u00e9n\u00e9ralis\u00e9 (Berlusconi), votre majorit\u00e9 est faite. Gardons-nous de la t\u00e9l\u00e9vision : par nature, c'est l'attrape-tout ; l'alli\u00e9 de tous les populismes. Etait-ce le moment, monsieur Carignon, de permettre \u00e0 une seule personne de poss\u00e9der 49 % d'une cha\u00eene, surtout la premi\u00e8re ? Dans quels chantiers construisons-nous la d\u00e9mocratie, c'est-\u00e0-dire les contre-pouvoirs de demain ?\nNouveaux fruits du Congo Pierre Moussa revient en Afrique, une terre qu'il conna\u00eet bien.\nAvant de pr\u00e9sider Paribas, il avait pr\u00e9par\u00e9 puis accompagn\u00e9 les ind\u00e9pendances. D'abord aupr\u00e8s de Robert Buron, ministre de la France d'outre-mer en 1954. Puis aux c\u00f4t\u00e9s de Gaston Defferre, en 1956-1957. Avant d'ouvrir le d\u00e9partement Afrique \u00e0 la Banque mondiale... Qui peut se targuer d'une telle exp\u00e9rience ?\nA son retour de Brazzaville, je l'interroge : trente ans plus tard, o\u00f9 en est l'Afrique ? Le poil noir, l'oeil brillant, le geste exub\u00e9rant, Pierre Moussa ne fait pas ses 72 ans, loin s'en faut. Et d\u00e9tonne quelque peu dans son grand bureau calme qui donne sur le parc Monceau.\nLa r\u00e9ponse fuse : Une nouvelle fois, la preuve est faite que la rente est une mal\u00e9diction. Gris\u00e9 par ses facilit\u00e9s p\u00e9troli\u00e8res, le Congo a dilapid\u00e9, quel que soit le r\u00e9gime, marxiste ou autre. Toute sa production est hypoth\u00e9qu\u00e9e jusqu'en 2005 !\nMoussa et son \u00e9quipe de Pallas-Stern vont proposer aux nouvelles autorit\u00e9s un r\u00e9\u00e9chelonnement de la dette. Par chance, de nouveaux gisements viennent d'\u00eatre d\u00e9couverts par Elf, qui se partage l'exploitation des ressources avec le groupe italien Agip. Mais les Am\u00e9ricains r\u00f4dent, avec Occidental Petroleum. Les surench\u00e8res ne vont pas tarder. Le pr\u00e9 carr\u00e9 fran\u00e7ais saura-t-il r\u00e9sister ? Moussa n'ose pas le dire, mais moi je me demande : ces trente ann\u00e9es de t\u00eate-\u00e0-t\u00eate franco-congolais, ce client\u00e9lisme \u00e9troit, qu'ont-ils apport\u00e9 au pays ?\nAutre constatation : l'hypertrophie de l'administration et du secteur public. Presque pas d'entrepreneurs. L'Etat verse (plus ou moins r\u00e9guli\u00e8rement) les trois quarts des salaires.\nQuant \u00e0 la d\u00e9valuation du franc CFA, elle devrait fouetter les exportations de bois, la deuxi\u00e8me richesse. Il n'en est rien. Le transport fonctionne mal, et notamment le fameux train Congo-Oc\u00e9an (Brazzaville - Pointe-Noire), dont la construction, disait le grand reporter Albert Londres, avait co\u00fbt\u00e9 la mort d'un ouvrier par traverse...\nPierre Moussa ne para\u00eet pas d\u00e9courag\u00e9. Il est vrai que baisser les bras n'est pas son genre, lui qui recr\u00e9a sa banque \u00e0 partir de rien apr\u00e8s avoir \u00e9t\u00e9 chass\u00e9 de la rue d'Antin en 1981. Il fera para\u00eetre \u00e0 l'automne un ouvrage sur le Nord-Sud dont les conclusions vont surprendre, de la part d'un membre de l'establishment. Etonnant personnage, concentr\u00e9 de vie et de malice. Normalien tr\u00e8s d\u00e9niais\u00e9 par les mille et une nuits. Rue d'Ulm, tout en pr\u00e9parant son agr\u00e9gation (m\u00e9moire sur Baudelaire), il faisait tourner les tables.\nIl n'a rien perdu de ses curiosit\u00e9s singuli\u00e8res : je donnerais cher pour entendre ses conversations sur l'au-del\u00e0 avec Jacques Attali.\nUn grand roman indien 'Inde, voici l'Inde.\nL'Inde de 1947, \u00e0 la fois mill\u00e9naire et toute neuve dans son ind\u00e9pendance. Voici la fianc\u00e9e que l'on d\u00e9couvre, d\u00e9tail apr\u00e8s d\u00e9tail, derri\u00e8re un drap hypocritement ajour\u00e9. Voici le passeur qui aide \u00e0 se noyer les \u00e9trang\u00e8res d\u00e9sesp\u00e9r\u00e9es. Voici le proscrit ob\u00e8se, r\u00e9fugi\u00e9 dans une cave, et qui, malgr\u00e9 ses longs loisirs, laisse vierge sa tr\u00e8s jeune \u00e9pouse et d'innombrables autres histoires de camphriers et de piments, de Cachemire et de Pakistan. Il est des livres qui, un beau jour, r\u00e9sument le destin de tout un peuple : Cent Ans de solitude, Les Mis\u00e9rables... Pour l'Inde moderne, ce livre s'appelle Les Enfants de minuit. Je le referme aujourd'hui, \u00e9bloui.\nComme moi il y a peu, vous en ignorez sans doute jusqu'au titre. Et pourtant son auteur est une star (tragique).\nL'un des drames v\u00e9cus par Salman Rushdie est celui-ci : le martyr a fait oublier l'\u00e9crivain. On s'apitoie sur son sort, par saccades on s'indigne. Mais qui songe \u00e0 le lire ? A le lire simplement pour le plaisir et l'emportement. A le lire non pour une bonne action mais pour quelques soir\u00e9es magiques ; en lecteur conquis. Dans leur tr\u00e8s subtile cruaut\u00e9, les int\u00e9gristes n'ont pas seulement condamn\u00e9 Rushdie \u00e0 mort, mais \u00e0 dispara\u00eetre, \u00e9cras\u00e9 par une caricature, celle du militant. Alors qu'il n'a qu'une cause : la libert\u00e9. Homme libre et rieur, comme Hom\u00e8re. Libre et truculent comme Shakespeare. Libre \u00e0 nous rendre honteux, frileux romanciers fran\u00e7ais, de nous \u00eatre fait voler par cet Indien l'un de nos plus beaux h\u00e9ritages : Rabelais.", "url": "https://lexpansion.lexpress.fr/actualite-economique/fascistes-banquier-rabelais_1432733.html"}, {"title": "DIVERSIFIER ET INNOVER", "text": "Le retour des cycles pousse \u00e0 la diversification, qui permet de r\u00e9partir les risques. C'est le souci d'\u00eatre moins d\u00e9pendant des cours tr\u00e8s fluctuants de l'aluminium qui a pouss\u00e9 Pechiney \u00e0 se diversifier dans l'emballage des boissons, en reprenant American National Can en 1988. Cette nouvelle activit\u00e9 n'a pas suffi \u00e0 compenser les fortes pertes dues \u00e0 l'aluminium depuis trois ans, mais elle a permis d'att\u00e9nuer la crise. Le m\u00eame souci a pouss\u00e9 Saint-Gobain \u00e0 se d\u00e9velopper dans la c\u00e9ramique. Le groupe essaie globalement de se placer sur des march\u00e9s plus sophistiqu\u00e9s (par exemple, les nouveaux vitrages capteurs d'\u00e9nergie solaire). Lors d'un retournement de cycle, on souffre moins sur les produits \u00e0 haute valeur ajout\u00e9e que sur une production \u00e0 2 francs le kilo , explique Albert Merlin. Valeo a \u00e9galement revendu ses activit\u00e9s \u00e0 faible valeur ajout\u00e9e (freins, klaxons...) et acquis la soci\u00e9t\u00e9 allemande Borg Instruments, qui est sp\u00e9cialis\u00e9e dans l'\u00e9lectronique automobile.\nG\u00e9rard Thulliez, directeur de McKinsey-France, distingue dans les strat\u00e9gies d'entreprise l' axe co\u00fbts et l' axe valeur , qui passe par l'am\u00e9lioration du produit, l'augmentation de la valeur ajout\u00e9e, la diversification et l'internationalisation. Les entreprises, estime-t-il, ont tendance actuellement \u00e0 mettre l'accent trop exclusivement sur la r\u00e9duction des co\u00fbts, alors que l'axe valeur est fondamental : il constitue le meilleur rempart contre les fluctuations \u00e9conomiques. Il faut apprendre \u00e0 faire les deux \u00e0 la fois.\nMalgr\u00e9 la crise et la forte baisse de l'investissement industriel (surtout en capacit\u00e9s), les entreprises hexagonales ont effectivement essay\u00e9 depuis trois ans de maintenir leurs budgets de recherche ou de modernisation, ce qui repr\u00e9sente une grande diff\u00e9rence par rapport au d\u00e9but des ann\u00e9es 80. Dans le secteur de la m\u00e9canique, par exemple, les d\u00e9penses de recherche-d\u00e9veloppement sont rest\u00e9es stables en valeur absolue, alors que les chiffres d'affaires ont baiss\u00e9 de 5 \u00e0 15 % en 1993. M\u00eame sc\u00e9nario chez Valeo, o\u00f9 le budget de recherche est pass\u00e9 en cinq ans de 500 millions \u00e0 1,2 milliard de francs pour suivre l'\u00e9volution rapide de la technologie automobile. Le nouvel axe de d\u00e9veloppement n'est plus quantitatif mais technologique : il s'agit d'am\u00e9liorer l'offre , explique No\"l Goutard.\nDe m\u00eame chez Salomon, un des leaders fran\u00e7ais des articles de sport.\nTrouver une sp\u00e9cificit\u00e9 et d\u00e9velopper des produits nouveaux constitue l'essentiel de notre strat\u00e9gie face \u00e0 un environnement \u00e9conomique plus instable , affirme Anne-Marie Beretta, secr\u00e9taire g\u00e9n\u00e9rale.\nC'est au plus fort de la crise, en 1990, lorsque le chiffre d'affaires baissait de 20 %, que l'entreprise a d\u00e9cid\u00e9, malgr\u00e9 des frais de d\u00e9veloppement tr\u00e8s importants, de lancer le ski monocoque - gr\u00e2ce auquel elle a augment\u00e9 ses ventes de skis de 50 % en 1993, sur un march\u00e9 global stagnant. En 1990 toujours, Salomon d\u00e9cide de se lancer dans la chaussure de randonn\u00e9e, qui sera commercialis\u00e9e en 1992. Cette nouvelle activit\u00e9 a permis de compenser la morosit\u00e9 du march\u00e9 du golf, et d'augmenter le chiffre d'affaires global en 1993.\nLes cycles \u00e9conomiques sont revenus : cette r\u00e9alit\u00e9 commence \u00e0 transformer le comportement des entreprises. Pendant les Trente Glorieuses, toutes \u00e9taient port\u00e9es par la croissance g\u00e9n\u00e9rale des march\u00e9s. Au cours des deux chocs p\u00e9troliers, toutes, plus ou moins, ont souffert. D\u00e9sormais, le foss\u00e9 va se creuser entre celles qu'une crise un peu forte peut \u00e9liminer et celles qui, \u00e0 travers les cycles, savent faire mieux que survivre.", "url": "https://lexpansion.lexpress.fr/actualite-economique/diversifier-et-innover_1431451.html"}, {"title": "Creativite", "text": "La croissance rend intelligent et l'intelligence stimule la croissance. Tel est le message de la jeune g\u00e9n\u00e9ration des \u00e9conomistes am\u00e9ricains, unanimes \u00e0 d\u00e9noncer la peur des march\u00e9s financiers face au risque de surchauffe am\u00e9ricaine. Selon eux, les Etats-Unis ont la chance de vivre une p\u00e9riode de croissance vertueuse, car fond\u00e9e sur l'innovation technologique et le renouvellement de l'offre. L'inflation n'a pas de prise sur une \u00e9conomie saisie par la fi\u00e8vre cr\u00e9atrice et soumise \u00e0 une forte concurrence \u00e9trang\u00e8re.\nJamais les th\u00e8ses de Joseph Schumpeter n'ont \u00e9t\u00e9 aussi en vogue dans les universit\u00e9s am\u00e9ricaines. Pr\u00e8s d'un demi-si\u00e8cle apr\u00e8s sa mort, l'\u00e9conomiste autrichien est jug\u00e9 comme le meilleur analyste de... la situation actuelle des Etats-Unis. Ses id\u00e9es sur la cr\u00e9ation destructrice et sur l'effet pulv\u00e9risateur de monopole de toute innovation r\u00e9ussie sont jug\u00e9es beaucoup plus stimulantes que les \u00e9ternelles conjectures sur les taux d'int\u00e9r\u00eat et le co\u00fbt du travail.\nL'explosion technologique est l'une des cl\u00e9s de la nouvelle croissance am\u00e9ricaine. Tout semble se conjuguer pour favoriser les innovations de rupture. Apr\u00e8s des ann\u00e9es de balbutiements, l'industrie des biotechnologies arrive \u00e0 l'\u00e2ge adulte (700 entreprises en comp\u00e9tition). Dans les technologies de l'information et les services qu'elles g\u00e9n\u00e8rent, la fr\u00e9n\u00e9sie rappelle les d\u00e9buts de l'\u00e9lectricit\u00e9. Et voici les secteurs traditionnels entra\u00een\u00e9s \u00e0 leur tour dans la spirale du renouveau des techniques et des m\u00e9thodes.\nAu-del\u00e0 des enthousiasmes na\u00effs et des pr\u00e9sentations enjoliv\u00e9es, l'Am\u00e9rique ouvre effectivement une nouvelle p\u00e9riode de l'histoire industrielle. Les produits qu'elle invente et les proc\u00e9d\u00e9s qu'elle teste vont peser lourdement sur la structure de l'offre mondiale.\nL'importance croissante de l'innovation, comme facteur de production aux c\u00f4t\u00e9s du capital et du travail, donne une chance nouvelle aux pays \u00e0 fort potentiel de mati\u00e8re grise, \u00e0 commencer par ceux du Vieux Continent.\nEncore engourdie par la r\u00e9cession qu'elle vient de subir, la France est d\u00e9concert\u00e9e par l'exub\u00e9rance am\u00e9ricaine. Pendant la crise, ses entreprises ont gagn\u00e9 en productivit\u00e9, mais plafonn\u00e9 en cr\u00e9ativit\u00e9.\nDerri\u00e8re l'effondrement de l'investissement se cachait une foule de petits abandons : tel projet un peu fou, telle alliance surprenante, tel saut technologique. La r\u00e9cession a tu\u00e9 les r\u00eaves, elle a vid\u00e9 les t\u00eates.\nIl s'agit d\u00e9sormais de revenir \u00e0 la vie. Depuis cinq ans, l'industrie fran\u00e7aise a beaucoup mis\u00e9 sur la qualit\u00e9, mais peu sur l'innovation. Le syst\u00e8me financier a coup\u00e9 les vivres aux entreprises innovantes. L'Etat a laiss\u00e9 s'appauvrir son potentiel de recherche. Le moment est venu de r\u00e9investir dans l'intelligence.", "url": "https://lexpansion.lexpress.fr/actualite-economique/creativite_1430220.html"}, {"title": "Clinton piege par pekin", "text": "Comme chaque ann\u00e9e au mois de mai, l'indice boursier de Hongkong est victime d'une crise de hoquets, \u00e0 l'approche d'une \u00e9ch\u00e9ance vitale pour la colonie britannique et la Chine du Sud. Les gilets rouges - surnom donn\u00e9 aux traders de l'Exchange Square, portant un dossard de couleur rouge - s'agitent comme des marionnettes d\u00e9sarticul\u00e9es, car ils ont tous la m\u00eame question en t\u00eate : et si le pr\u00e9sident am\u00e9ricain refusait \u00e0 la Chine, le 3 juin prochain, le b\u00e9n\u00e9fice de la clause de la nation la plus favoris\u00e9e pour 1994, portant ainsi un coup fatal aux exportations chinoises vers les Etats-Unis, et donc \u00e0 la croissance de Hongkong ?\nLes Chinois multiplient arrestations et provocations Cette ann\u00e9e, pourtant, les traders de Hongkong sont bien les seuls \u00e0 se faire peur. Certes, le pr\u00e9sident Clinton a subordonn\u00e9 le renouvellement de ce privil\u00e8ge commercial \u00e0 des conditions auxquelles P\u00e9kin n'a manifestement pas satisfait, l'am\u00e9lioration du sort des dissidents ainsi qu'un plus grand respect des droits de l'homme.\nCertes, si la clause MFN (Most Favoured Nation) n'\u00e9tait pas prolong\u00e9e, les droits de douane frappant les jouets, le mat\u00e9riel \u00e9lectronique et les v\u00eatements chinois seraient augment\u00e9s de 150 \u00e0 700 % selon les produits. Cela pourrait faire chuter les ventes aux Etats-Unis de moiti\u00e9 - 32 milliards de dollars en 1993, soit un tiers des exportations chinoises. Mais, cette ann\u00e9e, le rapport de forces entre la Chine et les Etats-Unis a sensiblement chang\u00e9. Il n'y a gu\u00e8re que la Bourse pour ne pas s'en rendre compte.\nLes int\u00e9r\u00eats am\u00e9ricains en Chine, qui feraient l'objet de repr\u00e9sailles en cas de d\u00e9cision n\u00e9gative, sont en effet devenus trop importants pour \u00eatre sacrifi\u00e9s \u00e0 la lib\u00e9ration sym- bolique d'une poign\u00e9e d'opposants. Bill Clinton a maintenant le dos au mur , estime ainsi Ian Perkin, directeur adjoint de la chambre de commerce de Hongkong. Les vieillards qui gouvernent la Chine le savent, et ils veulent en profiter. Aussi multiplient-ils les arrestations et les provocations depuis deux mois, dans l'espoir de r\u00e9ussir la grande mar-tingale : obtenir la clause MFN sans c\u00e9der un pouce de terrain politique, pour faire rendre gorge \u00e0 ce long-nez de Wash-ington qui les indispose avec ses sermons humiliants sur les camps de travail.\nQuitter la Chine ? Trouvez-moi d'abord un autre pays de cette taille qui affiche une croissance de 13 %. On en reparlera ensuite , explique cet homme d'affaires qui repr\u00e9sente \u00e0 Hongkong une multinationale am\u00e9ricaine de biens de consommation et qui participe de fa\u00e7on active \u00e0 la campagne de lobbying pour convaincre le pr\u00e9sident. Investissant en Chine depuis plusieurs ann\u00e9es, ces grandes firmes commencent \u00e0 retirer enfin les dividendes de leurs efforts, gr\u00e2ce \u00e0 l'am\u00e9lioration spectaculaire du pouvoir d'achat des Chinois. Elles ont d\u00e9j\u00e0 pari\u00e9 11 milliards de dollars sur la Chine, ce qui fait des Etats-Unis le premier investisseur occidental sur le continent, et projettent d'en faire bien davantage. Car c'est aujourd'hui qu'il leur faut acheter une part de march\u00e9, avant que le co\u00fbt n'en devienne prohibitif. Coca-Cola, qui poss\u00e8de une dizaine d'usines en Chine, vient d'annoncer le doublement de ses capacit\u00e9s de production (les ventes de soda en Chine ont repr\u00e9sent\u00e9 40 % de son r\u00e9sultat net en 1993). Son rival Pepsi projette de son c\u00f4t\u00e9 350 millions de dollars d'investissements dans les cinq prochaines ann\u00e9es. Quant au g\u00e9ant Procter & Gamble, il shampouine d\u00e9j\u00e0 la Chine du Sud et s'implante \u00e0 vitesse acc\u00e9l\u00e9r\u00e9e le long de la c\u00f4te orientale du pays.\nLe march\u00e9 potentiel pour les infrastructures est \u00e9galement consid\u00e9rable : 30 milliards de dollars d'ici cinq ans dans les t\u00e9l\u00e9communications (le g\u00e9ant du t\u00e9l\u00e9phone ATT est engag\u00e9 dans une bataille f\u00e9roce contre ses concurrents europ\u00e9ens) et 50 milliards dans l'\u00e9nergie. C\u00f4t\u00e9 transports, l'explosion de la demande sur les lignes a\u00e9riennes int\u00e9rieures et le d\u00e9mant\u00e8lement de la CAAC, l'ex-compagnie nationale, qui a donn\u00e9 naissance \u00e0 plusieurs soci\u00e9t\u00e9s r\u00e9gio-nales ind\u00e9pendantes, devraient \u00e9galement se traduire par quelques milliards de dollars de commandes d'avions : Boeing et McDonnell-Douglas se sont \u00e9galement pris de passion pour la Chine et les Chinois.\nCourtis\u00e9s par les soci\u00e9t\u00e9s du monde entier, les vieux communistes r\u00e9form\u00e9s n'ont donc aucun scrupule \u00e0 pratiquer un chantage \u00e0 peine voil\u00e9. Les b\u00e9n\u00e9fices de la clause MFN sont mutuels , r\u00e9p\u00e8tent ainsi les officiels de tout rang \u00e0 longueur de colonne et d'antenne.\nParoles anodines en apparence, qui, traduites de la langue de bois, signifient \u00e0 peu pr\u00e8s ceci : En cas de refus, les Etats-Unis souffriront autant que nous. Lors de son r\u00e9cent voyage aux Etats-Unis, Wu Yi, ministre chinoise du Commerce ext\u00e9rieur, s'est m\u00eame faite plus pr\u00e9cise, estimant \u00e0 300 000 le nombre d'emplois am\u00e9ricains qui d\u00e9pendent directement du commerce avec la Chine.\nBill Clinton est d'autant plus embarrass\u00e9 que, s'il frappe la Chine avec l'arme commerciale, il atteindra d'abord Hongkong, colonie appartenant pour trois ans encore aux Britanniques. Une part croissante des exportations chinoises vers les Etats-Unis est en r\u00e9alit\u00e9 le fait de soci\u00e9t\u00e9s mixtes contr\u00f4l\u00e9es partiellement par des capitaux de Hongkong, install\u00e9es juste derri\u00e8re la fronti\u00e8re, dans la province du Guangdong. Car les industriels du territoire ont \u00e9t\u00e9 contraints de d\u00e9localiser eux aussi, \u00e0 cause de l'envol\u00e9e des co\u00fbts du terrain et de la main-d'oeuvre : il y a maintenant plus de 3 millions d'ouvriers chinois travaillant pour des soci\u00e9t\u00e9s de Hongkong, principalement pour l'exportation vers l'Occident (les produits transitent par Hongkong, o\u00f9 ils sont simplement assembl\u00e9s et emball\u00e9s). L'interp\u00e9n\u00e9tration des \u00e9cono-mies chinoise et hongkongaise s'est nettement acc\u00e9l\u00e9r\u00e9e sous l'effet de la forte activit\u00e9 des deux derni\u00e8res ann\u00e9es , explique ainsi Ian Perkin.\nHongkong serait \u00e9galement frapp\u00e9 par les mesures de r\u00e9tor-sion que prendrait P\u00e9kin, puis-que 40 % des marchandises \u00e0 destination de la Chine sont achemin\u00e9s par des interm\u00e9diaires de la colonie. China Resources Ltd., une soci\u00e9t\u00e9 de commerce contr\u00f4l\u00e9e par la Chine, vient ainsi de publier - sous l'oeil complaisant de P\u00e9kin - une estimation des pertes potentielles de Hongkong : si la clause MFN n'\u00e9tait pas r\u00e9attribu\u00e9e, les exportations seraient amput\u00e9es de 13 milliards de dollars, soit 12 % du total. Le gouvernement de Hongkong est encore plus pessimiste et pronostique une chute de la croissance de 2 \u00e0 3 points (l'activit\u00e9 du territoire a augment\u00e9 de 5,5 % en 1993) qui pourrait se traduire par la disparition de 75 000 emplois. Le gouverneur Chris Patten n'a pas besoin d'une si mauvaise nouvelle, alors m\u00eame qu'il est engag\u00e9 dans un bras de fer avec P\u00e9kin au sujet de la r\u00e9forme du mode de scrutin dans le territoire.\nPour compliquer encore l'affaire, la situation explosive dans la p\u00e9ninsule cor\u00e9enne exigerait que les Etats-Unis prennent des gants avec la Chine, pour se m\u00e9nager un alli\u00e9 dans la grave crise qui se profile. Kim Il-sung, le vieux dictateur nord-cor\u00e9en, est en passe de se doter de l'arme nucl\u00e9aire, et il n'y a gu\u00e8re que ses protecteurs chinois qui aient les moyens \u00e9conomiques et politiques de le dissuader d'envahir la Cor\u00e9e du Sud.\nLes tribulations chinoises des ministres occidentaux Bill Clinton n'a donc gu\u00e8re le choix. Et l'issue sera d'autant plus douloureuse pour lui que P\u00e9kin se montre intraitable. La visite de Warren Christopher \u00e0 P\u00e9kin, en mars dernier, a \u00e9t\u00e9 \u00e9maill\u00e9e d'incidents politiques qui ont failli provoquer le retour pr\u00e9cipit\u00e9 du secr\u00e9taire d'Etat aux Etats-Unis. A peine avait-il commenc\u00e9 \u00e0 chapitrer ses interlocuteurs sur les droits de l'homme que Li Peng, le Premier ministre, l'a interrompu en public pour rappeler les excellents contacts qu'il entretenait avec les patrons des plus grandes soci\u00e9t\u00e9s am\u00e9ricaines - Li Peng a cit\u00e9 parmi elles une myst\u00e9rieuse Gold Sachs , derri\u00e8re laquelle les initi\u00e9s ont cru reconna\u00eetre le courtier Goldman Sachs. Exc\u00e9d\u00e9, Warren Christopher a annul\u00e9 une visite touristico-diplomatique qu'il devait effectuer avec un groupe de galonn\u00e9s chinois.\nL'imprudent Premier ministre fran\u00e7ais a fait \u00e9galement l'exp\u00e9rience de ces vexations r\u00e9p\u00e9t\u00e9es : les \u00e9tapes de ses tribulations en Chine, d\u00e9but avril, ont \u00e9t\u00e9 marqu\u00e9es avec une insolente application par l'arres- tation de dissidents. Afin d'enfoncer le clou, les Chinois ont encore condamn\u00e9 \u00e0 douze ans de prison un journaliste de Hongkong, parce qu'il avait divulgu\u00e9 des secrets d'Etat . Et ils s'appr\u00eatent \u00e0 interdire l'utilisation d'antennes satellites en Chine, alors que la libert\u00e9 des ondes \u00e9tait une des conditions pos\u00e9es par Clinton (voir encadr\u00e9 ci-dessus). Pas de quartier donc, l'objectif \u00e9tant de donner une le\u00e7on d\u00e9finitive \u00e0 ceux qui veulent lier commerce et questions politiques : l'arme de la clause MFN, qui \u00e9tait utilis\u00e9e pour faire peur \u00e0 la Chine, s'est retourn\u00e9e contre le pr\u00e9sident des Etats-Unis.\nReste malgr\u00e9 tout un sc\u00e9nario envisag\u00e9 par les Chinawatchers de Hongkong, qui permettrait \u00e0 Clinton de sauver la face, mais qui n'est pas le plus probable. La multiplication des provocations chinoises dans les derni\u00e8res semaines pourrait en effet \u00eatre exploit\u00e9e par la fraction dure des dirigeants chinois, qui ne souhaitent pas le renouvellement de la clause MFN parce qu'ils veulent reprendre le contr\u00f4le de l'\u00e9conomie. Il leur suffirait de faire d\u00e9border le vase fin mai, par exemple en donnant quelques coups de b\u00e2ton sur les moniales tib\u00e9taines, symbole du combat pour la libert\u00e9. Un peu de publicit\u00e9 dans la presse internationale, et le tour est jou\u00e9 : apr\u00e8s un tel acte, Clinton ne peut plus justifier le renouvellement devant le Congr\u00e8s et son \u00e9lectorat. Faute de d\u00e9bouch\u00e9s \u00e0 l'exportation, la croissance ralentit alors brusquement, ce qui permet de stopper la marche incontr\u00f4l\u00e9e de la Chine du Sud, o\u00f9 se trouvent les principaux exportateurs, surtout si l'on d\u00e9clenche parall\u00e8lement une reprise en main politique. Et les Etats-Unis, bouc \u00e9missaire commode, sont d\u00e9sign\u00e9s \u00e0 la vindicte populaire de Chine et de Hongkong comme l'ennemi national... Bill Clinton aurait alors repris l'initiative, mais le march\u00e9 chinois serait perdu pour les Am\u00e9ricains, et le pr\u00e9sident d\u00e9mocrate aurait le douloureux sentiment d'avoir contribu\u00e9 \u00e0 remettre en selle les conservateurs \u00e0 P\u00e9kin. Bonne chance, monsieur le Pr\u00e9sident !", "url": "https://lexpansion.lexpress.fr/actualite-economique/clinton-piege-par-pekin_1428960.html"}, {"title": "\"Il aurait ri de sa l\u00e9gende\" B", "text": "Professeur d'histoire contemporaine \u00e0 l'universit\u00e9 Charles-de-Gaulle Lille III, Emmanuel Chadeau est l'auteur de la plus r\u00e9cente des biographies sur Saint-Exup\u00e9ry (Plon). Cet ouvrage, particuli\u00e8rement \u00e9tranger \u00e0 toute hagiographie, a suscit\u00e9 de la part des ayants droit de l'\u00e9crivain une plainte pour atteinte \u00e0 leurs droits par citations non autoris\u00e9es de certains textes. Apr\u00e8s un r\u00e9f\u00e9r\u00e9 et une mesure de suspension de la diffusion, qui a pris fin le 14 f\u00e9vrier, l'affaire est toujours pendante.\nL'EXPRESS: Qu'un historien de l'\u00e9conomie se consacre \u00e0 Saint-Exup\u00e9ry, cela peut surprendre...\nEMMANUEL CHADEAU: J'ai longtemps travaill\u00e9 sur les origines et l'expansion de l'industrie a\u00e9ronautique. Or, jusqu'aux ann\u00e9es 30, pilotes, avionneurs et politiques se c\u00f4toient. Certains membres de l'\u00e9lite industrielle - les Schneider, les Vog\u00fc\u00e9 - pratiquent l'aviation. L'exploit de Mermoz, franchissant l'Atlantique Sud en 1933, marque toutefois la fin d'un style. D\u00e9sormais, les aviateurs cessent d'\u00eatre des virtuoses: ils deviennent peu \u00e0 peu des ing\u00e9nieurs. Saint-Exup\u00e9ry vit pr\u00e9cis\u00e9ment cette \u00e9poque charni\u00e8re.\n- Sans s'int\u00e9resser \u00e0 la politique ni aux affaires...\n- Bien s\u00fbr, car il est, d'abord, un grand gaillard plein d'\u00e9nergie, qui veut s'amuser, qui adore les f\u00eates, les farces, les vir\u00e9es, mais qui a besoin des milieux brillants et fortun\u00e9s pour maintenir le rythme.\n- Et l'aspect chevalier du ciel?\n- Je vois plut\u00f4t un homme courageux, assez casse-cou, qui veut vivre \u00e0 plein r\u00e9gime sans s'embarrasser des petites choses. Issu d'une vieille famille, orphelin de p\u00e8re, \u00e9lev\u00e9 chez les fr\u00e8res et les j\u00e9suites, il s'est toujours senti menac\u00e9 par un certain d\u00e9classement. Sa vocation litt\u00e9raire, pr\u00e9coce, s'accompagne d'un ind\u00e9niable besoin de reconnaissance. Tout naturellement, une cousine de sa m\u00e8re - Yvonne de Lestrange - le pr\u00e9sente \u00e0 Gide, Jean Pr\u00e9vost, Marc All\u00e9gret. Bref, \u00e0 la NRF. L'aviation ne survient qu'assez tard, lors de son service militaire, en 1921. Je ne pense pas qu'il se serait jet\u00e9 dans cette carri\u00e8re sans l'ambiance \u00abmoderne\u00bb des milieux litt\u00e9raires, journalistiques et politiques.\n- Vous pr\u00eatez \u00e0 l'affaire de l'A\u00e9ropostale une grande importance. Saint-\nExup\u00e9ry n'y est pourtant nullement impliqu\u00e9.\n- Sans doute, mais il en conna\u00eet tous les acteurs, puisqu'il gagne tr\u00e8s bien sa vie au service de l'A\u00e9ropostale, justement. Ce scandale, qui marque une cassure dans l'histoire de l'aviation, le frappe directement. La crise commence en 1931, l'ann\u00e9e de \u00abVol de nuit\u00bb, prix Femina, son premier grand succ\u00e8s. Elle devient un scandale politico-financier en 1932 et prend une telle ampleur qu'on finira par cr\u00e9er Air France, en 1933, pour ramasser les maisons en difficult\u00e9 et assainir une situation catastrophique. Loyal, Saint-Exup\u00e9ry soutient les anciens propri\u00e9taires de l'A\u00e9ropostale, ce qui lui vaut une mise au placard d\u00e9finitive dans les nouvelles structures, avec une importante perte de salaire.\n- Apr\u00e8s \u00abVol de nuit\u00bb, n'y a-t-il pas aussi, chez lui, un d\u00e9sir de prendre du recul, de changer de style?\n- Oui. Le scandale de l'A\u00e9ropostale marque aussi, symboliquement, la fin de cette litt\u00e9rature o\u00f9 Gallimard l'avait pouss\u00e9 dans le sillage de Joseph Kessel, \u00e0 l'\u00e9poque tenu pour le plus grand \u00e9crivain d'aventures. Saint-Exup\u00e9ry affronte donc, simultan\u00e9ment, de cruels probl\u00e8mes financiers, une remise en question litt\u00e9raire et des crises sentimentales agit\u00e9es. En outre, le journalisme le d\u00e9vore: \u00abParis-Soir\u00bb l'envoie dans la jeune URSS et \u00abL'Intransigeant\u00bb dans l'Espagne en guerre.\n- L'aviation continue, cependant...\n- Oui, il participe \u00e0 plusieurs grands raids a\u00e9riens, o\u00f9 les besoins d'argent l'engagent autant que son go\u00fbt de la navigation. D'ailleurs, les choses tournent souvent assez mal, car il se lance dans ces aventures sans pr\u00e9paration physique. Et c'est, le 14 f\u00e9vrier 1938, le terrible accident du Guatemala, d\u00fb \u00e0 l'une de ses n\u00e9gligences. On le soigne aux Etats-Unis, o\u00f9 ses amies - toujours attentives - l'introduisent dans les milieux journalistiques et litt\u00e9raires am\u00e9ricains. Il doit alors tenir compte des crit\u00e8res des \u00e9diteurs d'outre-Atlantique, Gallimard n'ayant plus qu'un r\u00f4le second. Saint-Exup\u00e9ry, lorsque survient la guerre, n'est pas un homme heureux. Il \u00e9prouve de plus en plus de peine \u00e0 \u00e9crire, est exc\u00e9d\u00e9 par le journalisme et cherche anxieusement \u00e0 r\u00e9orienter sa carri\u00e8re litt\u00e9raire.\n- Comment expliquez-vous qu'il soit devenu un personnage de l\u00e9gende?\n- Je crois que sa l\u00e9gende\nposthume l'aurait beaucoup fait rire. Il n'avait aucune pr\u00e9tention et ne prenait pas la pose. Mais, d\u00e8s sa premi\u00e8re nouvelle publi\u00e9e, en 1926, et d\u00e8s son premier roman, \u00abCourrier Sud\u00bb (1929), il \u00e9tait hant\u00e9 par l'image de l'aviateur foudroy\u00e9 comme Apollinaire par celle du po\u00e8te assassin\u00e9. Image qui le fit entrer dans la l\u00e9gende...\nPHOTO D'EMMANUEL CHADEAU\n* SAINT-EXUPERY EN 1906", "url": "https://www.lexpress.fr/informations/il-aurait-ri-de-sa-legende-b_607443.html"}, {"title": "Handicap\u00e9s: la vie malgr\u00e9 tout", "text": "Ce sont des jours que rien ne diff\u00e9rencie des autres. Des jours o\u00f9 la vie s'\u00e9coule \u00e0 son rythme habituel, o\u00f9 l'on embrasse ses enfants le matin, o\u00f9 l'on plaisante avec ses amis. L'avenir est rose ou gris, mais pour l'\u00e9ternit\u00e9. C'est un jour banal, celui o\u00f9 le destin bascule. B\u00eatement, comme les choses de la vie. Une chute accidentelle en lavant ses carreaux, un m\u00e9chant plaquage sur un terrain de rugby, un plongeon dans une piscine o\u00f9 l'eau n'est pas assez profonde, un \u00e9cart en voiture, un virage mal pris, un fou en face qui vous rentre dedans, un rien, une fausse manoeuvre. Tout. Entre la vie et la mort, le hasard refuse de choisir. Reste \u00e0 mi-chemin. Il a cass\u00e9 les vert\u00e8bres, sectionn\u00e9 ou endommag\u00e9 la moelle \u00e9pini\u00e8re, laissant pour toujours sa victime paralys\u00e9e sur le versant sombre du monde des vivants. Bienvenue dans l'univers des handicap\u00e9s. Fran\u00e7ois Koch est all\u00e9 les voir. 31 parapl\u00e9giques (incapables de mouvoir leurs jambes) ou t\u00e9trapl\u00e9giques (priv\u00e9s de l'usage de leurs quatre membres) parlent dans un bouleversant livre-document, \u00abLa Vie apr\u00e8s l'accident\u00bb, qui para\u00eet chez Plon. Ils disent les miracles de la m\u00e9decine et l'espoir entretenu, bris\u00e9 avec rudesse souvent: \u00abNe vous faites plus d'illusions. Plus jamais vous ne marcherez.\u00bb Sans fausse pudeur, ils content leurs \u00e9preuves: l'enfer de la r\u00e9\u00e9ducation pour recouvrer un minimum d'autonomie, de fonctions premi\u00e8res. Comment ils ont r\u00e9appris \u00e0 manger, \u00e0 parler, \u00e0 boire, \u00e0 faire l'amour et des enfants, \u00e0 travailler, \u00e0 affronter, surtout, le regard des autres. Ils racontent leurs angoisses, leurs col\u00e8res, leurs joies et leur formidable app\u00e9tit de vivre. Quelques-uns des h\u00e9ros du livre seront les invit\u00e9s de \u00abLa Marche du si\u00e8cle\u00bb, mercredi 25 mai, \u00e0 20 h 45, sur France 3, en compagnie de m\u00e9decins et de repr\u00e9sentants d'associations de paralys\u00e9s. Voici deux t\u00e9moignages qui nous disent: \u00ab\u00c7a n'arrive pas qu'aux autres.\u00bb\nFRANCISCO: \u00abLES ATTELLES, AU PLACARD\u00bb\n\u00abNe me touchez pas, je suis paralys\u00e9!\u00bb a-t-il cri\u00e9 aux joueurs qui se pr\u00e9cipitaient sur lui. Le footballeur n'affabulait pas.\n15 juin 1991, dans une petite commune de Loir-et-Cher. Le milieu de terrain Francisco Carrico, 29 ans \u00e0 l'\u00e9poque, poursuivait le ballon rond \u00e0 toutes jambes loin dans le territoire de ses adversaires, lorsque sa route fut barr\u00e9e par le gardien de but. \u00abEmport\u00e9 par mon \u00e9lan, il \u00e9tait trop tard pour l'\u00e9viter. Si je poursuivais ma course, je lui fracassais la figure avec mon genou. En une fraction de seconde, j'ai d\u00e9cid\u00e9 de sauter au-dessus de lui. Mais je suis tomb\u00e9 en avant. Et ma nuque a cogn\u00e9 le sol. J'ai ressenti comme un grand \u00e9clair.\u00bb\nA l'h\u00f4pital de Tours, Francisco subit des s\u00e9ances de \u00abtorture\u00bb: sa t\u00eate est mise en traction pour soulager la moelle \u00e9pini\u00e8re au niveau des vert\u00e8bres cervicales. Pour lui, ce sont d'inutiles souffrances. Car le verdict m\u00e9dical tombe rapidement: t\u00e9trapl\u00e9gie. \u00abIl devra rester toute sa vie dans un centre sp\u00e9cialis\u00e9 et ne pourra plus ni manger ni s'habiller seul\u00bb, confie m\u00eame un anesth\u00e9siste \u00e0 sa famille. Un m\u00e9lange d'incomp\u00e9tence et de sadisme?\nFrancisco s'effondre dans la d\u00e9pression. Et les antid\u00e9presseurs. \u00abJe me sentais victime d'une terrible injustice. Pourquoi un geste fair-play avait-il pu me co\u00fbter les jambes et les bras?\u00bb confie le jeune homme mince aux yeux marron. Apr\u00e8s une lente mise en position verticale, il fait connaissance avec le fauteuil roulant: \u00abJe rejetais ce symbole du handicap, mais, une fois dessus, je me suis senti revivre. Au lieu de contempler le plafond de sa chambre, on a enfin la vie devant soi. A cet instant-l\u00e0, le fauteuil est un instrument de lib\u00e9ration.\u00bb\nAutre date clef, celle du premier retour \u00e0 domicile. \u00abCe moment de bonheur tr\u00e8s attendu s'est transform\u00e9 en cauchemar. La maison que j'avais r\u00e9nov\u00e9e n'\u00e9tait plus faite pour moi.\u00bb Les couloirs et les portes trop \u00e9troits, la salle de bains et les toilettes inaccessibles. \u00abLes soins\u00bb - comme les appellent pudiquement les personnes paralys\u00e9es - devaient \u00eatre faits au lit. Car, lorsqu'on a la moelle \u00e9pini\u00e8re sectionn\u00e9e, on est victime d'incontinences urinaire et intestinale. Qui apportent leur lot d'humiliations. Et d'infantilisation.\nCela fait partie de la vie quotidienne d'un centre de r\u00e9\u00e9ducation. Un rem\u00e8de contre l'amour. \u00abLorsque deux aides-soignantes faisaient ma toilette, elles parlaient entre elles... comme si elles tripotaient un morceau de viande. J'avais 29 ans, et elles me manipulaient comme un enfant de 8 ans.\u00bb Des centres de r\u00e9\u00e9ducation, Francisco en a connu deux, pendant trente mois. Si longtemps, car il a fallu compter quinze mois suppl\u00e9mentaires pour un programme de sept interventions chirurgicales. Leur objectif? R\u00e9cup\u00e9rer la fonction de pince de la main, en raccordant l'un des rares muscles actifs du bras \u00e0 ceux des doigts, \u00e0 l'aide de tendons artificiels.\nPour Francisco, c'est gagn\u00e9! \u00abTrois ans apr\u00e8s l'accident, je deviens un t\u00e9trapl\u00e9gique performant, se r\u00e9jouit-il. Je peux prendre un verre, couper ma viande, me mettre au lit et me d\u00e9shabiller, me brosser les dents et me raser seul. Les attelles, au placard!\u00bb Il parvient m\u00eame \u00e0 se d\u00e9placer en fauteuil manuel, et non plus \u00e9lectrique.\nDes progr\u00e8s essentiels pour ce jeune prof d'\u00e9lectrotechnique, qui a eu tr\u00e8s vite envie de retravailler. \u00abJe veux conserver ma place dans la soci\u00e9t\u00e9.\u00bb Mais le rectorat a tout fait pour l'en dissuader. Parce que son lyc\u00e9e, \u00e0 Vierzon, n'\u00e9tait pas adapt\u00e9, que la s\u00e9curit\u00e9 des \u00e9l\u00e8ves ne serait pas assur\u00e9e... Francisco a d\u00fb remuer ciel et terre, solliciter le conseil g\u00e9n\u00e9ral et le ministre de l'Education nationale. Il reprendra finalement ses cours le mois prochain. Mais, en enseignant \u00e0 mi-temps, ses revenus baisseront \u00e0 6 000 francs par mois, alors qu'il per\u00e7oit 8 000 francs d'allocations en restant oisif! Une situation qu'il juge scandaleuse.\n\u00abJe suis incapable d'envisager mon avenir sans mon m\u00e9tier pour me raccrocher.\u00bb Car son handicap a bris\u00e9 sa famille. Avant l'accident, il vivait heureux avec Christine et leur fils, J\u00e9r\u00e9my. Ils ont essay\u00e9 de reconstruire une vie ensemble. En vain. Christine ne parvient pas \u00e0 aimer Francisco paralys\u00e9. Pour elle, il est si diff\u00e9rent de celui qu'elle a connu. Les plaisirs de l'amour lui semblent hors de port\u00e9e, \u00e0 pr\u00e9sent que son compagnon n'a plus ses jambes pour se mouvoir ni ses mains pour caresser. Sans oublier qu'\u00e0 la paralysie sont associ\u00e9es la perte de sensibilit\u00e9 et des \u00abpannes\u00bb d'\u00e9rection.\nLe constat est amer: Christine et Francisco sont surtout rest\u00e9s ensemble pour l'enfant. D'autant plus que J\u00e9r\u00e9my a progressivement accept\u00e9 l'\u00e9tat de son p\u00e8re. \u00abUn an apr\u00e8s l'accident, je n'\u00e9tais pas plus dou\u00e9 qu'un gamin de 18 mois pour assembler des cubes. Troublant. Si bien que mon fils a toujours \u00e9t\u00e9 obs\u00e9d\u00e9 par l'envie de grandir vite, pour r\u00e9aliser ce que je ne peux plus faire.\u00bb Impossible de r\u00e9parer ses jouets, ses voitures, alors qu'un fils est toujours tr\u00e8s fier d'un p\u00e8re bricoleur.\nJ\u00e9r\u00e9my est confront\u00e9 aujourd'hui \u00e0 une nouvelle \u00e9preuve: la s\u00e9paration de ses parents. Pour Francisco, c'est l'\u00e9chec, alors qu'il n'avait pas perdu espoir de ressouder son couple. Il en veut \u00e0 Christine... tout en reconnaissant, avec honn\u00eatet\u00e9, qu'il ne sait pas ce qu'il aurait fait \u00e0 sa place. Francisco appr\u00e9hende la solitude. Son coeur est bless\u00e9. Pas paralys\u00e9. Il a toujours tr\u00e8s envie d'aimer et d'\u00eatre aim\u00e9.\nLOUIS:\n\u00abJ'AI CR\u00c9\u00c9 UNE ENTREPRISE\u00bb\nVite, un plongeon! Louis Van Proosdij s'\u00e9lance dans la piscine \u00abolympique\u00bb de Deauville. Mais la t\u00eate de ce solide gaillard de 16 ans cogne contre le fond. Un terrible coup du lapin: la moelle \u00e9pini\u00e8re est sectionn\u00e9e au niveau des vert\u00e8bres cervicales. \u00abJ'ai pris conscience quelques jours apr\u00e8s l'accident du caract\u00e8re d\u00e9finitif de ma t\u00e9trapl\u00e9gie.\u00bb\nLouis est convaincu que le drame aurait pu \u00eatre \u00e9vit\u00e9: si le bassin avait eu 1,80 \u00e0 2 m\u00e8tres de profondeur, si celle-ci avait \u00e9t\u00e9 bien indiqu\u00e9e et si le rev\u00eatement de sol n'avait pas \u00e9t\u00e9 si glissant. C'est pour cela qu'il a poursuivi en justice les responsables de la piscine. Un proc\u00e8s-fleuve qui n'est toujours pas pr\u00e8s d'aboutir, plus de neuf ans et demi apr\u00e8s les faits!\nPour Louis, c'est un parcours \u00e0 la fois douloureux et exemplaire. D'abord, la r\u00e9\u00e9ducation: retrouver un \u00e9quilibre sur un fauteuil roulant relevait de l'exploit. D'autant plus que sa grande taille (1,84 m\u00e8tre) est un handicap suppl\u00e9mentaire. \u00abLa paralysie des jambes, ce n'est pas le plus grave. Les principaux probl\u00e8mes sont li\u00e9s aux besoins naturels. On ne peut pas demander \u00e0 des amis de vous aider lorsqu'on sort avec eux!\u00bb Mais il fallait vivre. Il en a recouvr\u00e9 le go\u00fbt gr\u00e2ce \u00e0 deux t\u00e9trapl\u00e9giques rencontr\u00e9s \u00e0 l'h\u00f4pital Raymond-Poincar\u00e9, \u00e0 Garches. \u00abJ'\u00e9tais tr\u00e8s impressionn\u00e9 par la mobilit\u00e9 et l'optimisme de Jean-Marc. Et j'ai \u00e9t\u00e9 frapp\u00e9 par le moral d'acier de Jean-Pierre, rong\u00e9 par les escarres et bloqu\u00e9 sur un lit fluidis\u00e9: c'\u00e9tait une formidable le\u00e7on.\u00bb\nAvant d'avoir obtenu le bac C \u00e0 Toulouse-Lautrec, le lyc\u00e9e mixte valides-handicap\u00e9s de Vaucresson, Louis cherche une maths sup accessible. Il n'en trouve qu'une: Ginette, \u00e0 Versailles. Et la c\u00e9l\u00e8bre institution, o\u00f9 sont pass\u00e9s tant de futurs polytechniciens, lui oppose un refus hautain: \u00abVous n'y pensez pas! D\u00e9j\u00e0 qu'un valide a du mal \u00e0 suivre, alors quelqu'un qui ne peut pas \u00e9crire...\u00bb Reste l'universit\u00e9. Il choisit Nancy, car il y d\u00e9couvre un foyer adapt\u00e9 \u00e0 ses besoins. Il s'inscrit en fac de sciences, et la majorit\u00e9 des enseignants croient voir d\u00e9barquer un extraterrestre: \u00abVous avez le bac?\u00bb demandaient-ils tous en \u00e9carquillant les yeux.\nIl lui faudra deux ann\u00e9es rat\u00e9es en fac et une autre r\u00e9ussie en IUT d'informatique pour d\u00e9cider d'arr\u00eater ses \u00e9tudes et de cr\u00e9er sa propre entreprise, un projet qu'il ch\u00e9rit depuis longtemps. Ainsi na\u00eet Brainstorm Software, \u00e0 la fin de 1990: Louis s'est associ\u00e9 \u00e0 six valides et \u00e0 un myopathe. Leur cr\u00e9neau: le d\u00e9veloppement de logiciels \u00e9ducatifs, ludiques et utilitaires grand public, et de progiciels. Ils ont mis trente mois \u00e0 percer. Aujourd'hui, la soci\u00e9t\u00e9 fait vivre trois salari\u00e9s et cinq free-lances.\nEn tant que PDG, Louis a d\u00fb parcourir bien des d\u00e9dales administratifs. Comme avec la tr\u00e8s kafka\u00efenne Cotorep (Commission technique d'orientation et de reclassement professionnel): \u00abElle me refusait le statut de travailleur handicap\u00e9, sous pr\u00e9texte que mon handicap est trop... lourd! Il a fallu que j'aille r\u00e2ler, que je prouve que j'avais fait des \u00e9tudes sup\u00e9rieures et cr\u00e9\u00e9 une entreprise... pour qu'elle revienne sur sa d\u00e9cision.\u00bb\nDans son activit\u00e9 commerciale, le t\u00e9l\u00e9phone et le fax ne suffisent pas. S'il doit se d\u00e9placer chez un client, il a recours aux v\u00e9hicules du GIHP (Groupement pour l'insertion des personnes handicap\u00e9es physiques), o\u00f9 il monte avec son fauteuil \u00e9lectrique. Mais il faut r\u00e9server vingt-quatre heures \u00e0 l'avance! Que faire si un rendez-vous est d\u00e9plac\u00e9 le matin m\u00eame pour l'apr\u00e8s-midi? Et comment pr\u00e9voir l'heure de fin d'entretien? Autre difficult\u00e9: depuis qu'il a quitt\u00e9 son foyer pour un appartement, il ne peut pas se coucher apr\u00e8s 23 h 30, limite au-del\u00e0 de laquelle les auxiliaires de vie, dont il a besoin, ne se d\u00e9placent pas. Plus possible de travailler ni de faire la f\u00eate jusqu'au milieu de la nuit!\nMalgr\u00e9 cette contrainte, Louis est heureux de disposer enfin d'un chez-lui. D'autant qu'il n'exclut pas de fonder un jour une famille. Apr\u00e8s l'accident, il avait renonc\u00e9 \u00e0 s\u00e9duire. \u00abC'\u00e9tait le dernier de mes soucis.\u00bb Il attendra plus de trois ans pour avoir un regard, un d\u00e9sir... Louis est sorti avec une femme valide, puis une parapl\u00e9gique. Leurs chemins se sont s\u00e9par\u00e9s, car il ne supportait pas d'\u00eatre une contrainte pour elles lors de vir\u00e9es nocturnes ou pendant les week-ends. Etre assist\u00e9 le g\u00eane toujours. C'est vrai qu'il lui faut de l'aide pour les transferts lit-fauteuil, la toilette ou l'habillage, pour ramasser un objet \u00e0 terre, boire un verre ou couper sa viande. Quant \u00e0 la sexualit\u00e9, Louis la vit tr\u00e8s bien. \u00abEn faisant l'amour, je n'ai pas de satisfaction purement sexuelle, mais mes zones \u00e9rog\u00e8nes se sont d\u00e9plac\u00e9es vers le haut du corps..., ce \u00e0 quoi s'ajoute le plaisir de procurer du plaisir \u00e0 l'autre. C'est une jouissance plus forte: des rapports plus amoureux que g\u00e9nitaux.\u00bb\nDepuis deux ans, Louis vit avec B\u00e9atrice, une \u00e9tudiante atteinte d'une maladie dermatologique cong\u00e9nitale qui provoque de fortes douleurs et l'oblige \u00e0 se d\u00e9placer en fauteuil \u00e9lectrique. \u00abAvec B\u00e9a, je n'ai pas trop l'impression d'\u00eatre un poids... Elle est intelligente, dynamique et ouverte.\u00bb C'est que tous les \u00abhandics\u00bb ne trouvent pas gr\u00e2ce \u00e0 ses yeux. Louis fuit les aigris, qui se complaisent dans l'assistanat. \u00abQuant \u00e0 ceux qui passent leur temps \u00e0 critiquer les valides qui n'acceptent pas le handicap, je leur dis que c'est \u00e0 eux, les handics, d'aller expliquer aux autres leurs difficult\u00e9s r\u00e9elles.\u00bb Louis le fait.\nFRANCISCO CARRICO\n32 ans. T\u00e9trapl\u00e9gique apr\u00e8s un accident de football, en 1991. Professeur d'\u00e9lectrotechnique dans un lyc\u00e9e technique. Il vit seul, sans J\u00e9r\u00e9my, son fils de 5 ans..\nPARALYSIES: LES CHIFFRES\n* Un millier de bless\u00e9s de la moelle \u00e9pini\u00e8re chaque ann\u00e9e. Dont 58% de parapl\u00e9giques (paralys\u00e9s des jambes) et 42% de t\u00e9trapl\u00e9giques (paralys\u00e9s des quatre membres).\n* 50% d'accidents de\nla route (voiture et moto).\n20% d'accidents de sport (rugby, natation...).\n18% d'accidents du travail (b\u00e2timent...).\n12% d'accidents domestiques, agressions, catastrophes, tentatives\nde suicide...\n* 3 sur 4 sont des hommes et 2 sur 3 ont moins de 35 ans lorsque leur vie bascule..\nLOUIS VAN PROOSDIJ\n26 ans. T\u00e9trapl\u00e9gique \u00e0 la suite d'un plongeon en piscine lorsqu'il avait 16 ans. Aujourd'hui, il dirige son entreprise d'informatique et vit en couple..\nPHOTOS: FRANCISCO CARRICO, LOUIS VAN PROOSDIJ", "url": "https://www.lexpress.fr/informations/handicapes-la-vie-malgre-tout_598123.html"}, {"title": "Retraites: le putsch des d\u00e9put\u00e9s", "text": "Redoutant un effet \u00abSmic jeunes\u00bb, le gouvernement n'osait rien faire. Sa pusillanimit\u00e9 a agac\u00e9 certains \u00e9lus de la majorit\u00e9. Ils pr\u00e9sentent le 19 mai une proposition de loi pour un nouveau mode de r\u00e9mun\u00e9ration des retraites: une rente viag\u00e8re index\u00e9e sur l'inflation et aliment\u00e9e par des cotisations partiellement d\u00e9ductibles. 80% des Fran\u00e7ais l'attendent.\nLe gouvernement va \u00eatre rattrap\u00e9 par le dossier, explosif, des fonds de pension. Il croyait \u00eatre parvenu \u00e0 diff\u00e9rer, pour ne pas dire enterrer, ce projet, du moins jusqu'\u00e0 l'\u00e9lection pr\u00e9sidentielle. Mais celui-ci resurgit cette semaine, sous la pression de parlementaires de la majorit\u00e9. Certains d\u00e9put\u00e9s, et non des moindres, comme les UDF Charles Millon et Jacques Barrot, agac\u00e9s par le manque d'audace de l'ex\u00e9cutif, entendent bien lui forcer la main et acc\u00e9l\u00e9rer la mise en place d'une r\u00e9forme qu'ils jugent, eux, prioritaires. Au point d'avoir r\u00e9ussi \u00e0 effacer leurs propres diff\u00e9rences: plusieurs propositions de loi visant \u00e0 instaurer une nouvelle formule d'\u00e9pargne retraite \u00e9taient en concurrence. Mission a \u00e9t\u00e9 confi\u00e9e \u00e0 Jean-Pierre Thomas, d\u00e9put\u00e9 PR des Vosges, d'en tirer une synth\u00e8se. Il la pr\u00e9sente ce jeudi 19 mai devant la commission des finances. Ce texte, dont L'Express est en mesure de r\u00e9v\u00e9ler les principales dispositions, devait \u00eatre adopt\u00e9 ce jour-l\u00e0 par la commission. Et les d\u00e9put\u00e9s font le forcing pour qu'il soit inscrit au menu de l'Assembl\u00e9e nationale et discut\u00e9 d\u00e8s cette session de printemps. Ils b\u00e9n\u00e9ficient du soutien du pr\u00e9sident, Philippe S\u00e9guin, trop heureux, par cette initiative, de montrer sa capacit\u00e9 \u00e0 r\u00e9former et - a contrario - l'inertie du gouvernement.\nEt pour cause: l'\u00e9pargne retraite est un sujet pour le moins d\u00e9licat. L'objectif est de permettre aux Fran\u00e7ais qui le souhaitent de se constituer un revenu afin de compl\u00e9ter les retraites actuelles. Mais le gouvernement craint de soulever la col\u00e8re des syndicats, toujours prompts \u00e0 r\u00e9agir d\u00e8s que les acquis sociaux leur paraissent remis en question. Bref, de peur de rallumer une affaire comme celle du \u00abSmic jeunes\u00bb, Matignon et Bercy se h\u00e2tent lentement. A l'automne dernier, Edmond Alphand\u00e9ry affirmait ainsi qu'une loi sur ce th\u00e8me serait vot\u00e9e au printemps 1994. Mais, depuis, le ministre de l'Economie n'a cess\u00e9 de gagner du temps. Raison officielle: il est mal venu d'encourager l'\u00e9pargne au moment o\u00f9 l'on incite les Fran\u00e7ais \u00e0 consommer.\nPas question d'attendre encore! proclament au contraire les d\u00e9put\u00e9s, persuad\u00e9s que le sujet est plus consensuel qu'on le croit. Que proposent-ils? Que chacun puisse \u00e9pargner tout au long de sa carri\u00e8re afin de percevoir, lors de sa retraite, une rente viag\u00e8re - et non un capital - assimilable \u00e0 une pension, revaloris\u00e9e en fonction de l'inflation. Les salari\u00e9s pourront d\u00e9duire leurs cotisations de leur revenu imposable annuel, dans la limite de 30 000 francs environ pour un c\u00e9libataire (le double pour un couple). De leur c\u00f4t\u00e9, les entreprises seront encourag\u00e9es \u00e0 mettre au pot: leurs versements seront d\u00e9ductibles de leur b\u00e9n\u00e9fice imposable, \u00e0 hauteur de 36 000 francs par an et par salari\u00e9. L'argent ainsi collect\u00e9 devra \u00eatre investi dans les actions pour au moins 60%. Pr\u00e9cision: par s\u00e9curit\u00e9, 20% au maximum des fonds recueillis pourront \u00eatre g\u00e9r\u00e9s par l'entreprise elle-m\u00eame.\nIl s'agit bien, par cons\u00e9quent, de lancer \u00abun vrai produit retraite\u00bb, comme le souligne Jean-Pierre Thomas, et non un \u00e9ni\u00e8me produit financier, capable aussi d'alimenter les entreprises en fonds propres et de renforcer le march\u00e9 boursier... Une formule attendue, en tout cas: plus de 80% des Fran\u00e7ais estiment que ces fonds seraient une bonne solution pour se b\u00e2tir un compl\u00e9ment de retraite.\nINFOGRAPHIE: SONDAGE: EPARGNE-RETRAITE LES FRAN\u00e7AIS SONT POUR", "url": "https://www.lexpress.fr/informations/retraites-le-putsch-des-deputes_598116.html"}, {"title": "BOSNIE: LA DERNI\u00c8RE OFFRE", "text": "La proposition faite \u00e0 Gen\u00e8ve est claire: Serbes et Bosniaques devront n\u00e9gocier sous quinze jours. Et cesser le feu pendant quatre mois. C'est \u00e0 prendre ou \u00e0 laisser. Une fois pass\u00e9 la grogne des deux bellig\u00e9rants, l'espoir est grand de les amener \u00e0 discuter. Ils y ont d'autant plus int\u00e9r\u00eat que, dans le cas contraire, les Casques bleus, fran\u00e7ais notamment, s'en iront, les laissant \u00e0 leur tragique face-\u00e0-face..\n\u00abOn tire ou on se tire\u00bb: la formule r\u00e9sumait le dilemme politique. Quel avenir pour les contingents composant la Forpronu embourb\u00e9s dans les conflits yougoslaves, en premier lieu ceux de France et de Grande-Bretagne? Fran\u00e7ois L\u00e9otard a donn\u00e9 un d\u00e9but de r\u00e9ponse, mardi 17 mai, sur Europe 1, en annon\u00e7ant le retour dans l'Hexagone de 2 500 soldats - sur 6 800 - avant la fin de l'ann\u00e9e. Les 1 200 hommes d\u00e9ploy\u00e9s dans la poche musulmane de Bihac, dans le nord-ouest de la Bosnie, feront leur paquetage comme ceux de Glina, en Croatie.\nAinsi, les \u00abmenaces\u00bb de retrait brandies r\u00e9cemment par Alain Jupp\u00e9 et Fran\u00e7ois Mitterrand n'\u00e9taient pas que des avertissements en l'air.\nC'est \u00e0 l'H\u00f4tel Matignon qu'il faut chercher l'auteur de la d\u00e9cision. M\u00eame si l'annonce y est jug\u00e9e \u00abpr\u00e9matur\u00e9e\u00bb. Depuis son accession au fauteuil de Premier ministre, Edouard Balladur s'interroge sur la pr\u00e9sence des 6 000 soldats fran\u00e7ais dans l'ex-Yougoslavie. Le co\u00fbt de l'op\u00e9ration est \u00e9lev\u00e9. D'abord, sur le plan humain. Avec une vingtaine de morts et 300 bless\u00e9s, l'arm\u00e9e fran\u00e7aise a pay\u00e9 son tribut au \u00abmaintien de la paix\u00bb. Ensuite, sur le plan financier. Le Budget a d\u00e9bours\u00e9 pas moins de 4 milliards pour les Casques bleus fran\u00e7ais. Sans compter les probl\u00e8mes d'organisation et de logistique que pose l'absence de ces troupes d'\u00e9lite \u00e0 la D\u00e9fense nationale. Enfin, sur le plan politique. Comment justifier le s\u00e9jour de ces unit\u00e9s alors que les cessez-le-feu sont constamment viol\u00e9s, que les \u00abzones de s\u00e9curit\u00e9\u00bb sont r\u00e9guli\u00e8rement bombard\u00e9es par les Serbes et que les soldats ne peuvent remplir leur r\u00f4le dans les \u00abaires d'exclusion\u00bb de l'armement lourd? L'opinion publique s'interroge sur le foss\u00e9 qui s\u00e9pare la fermet\u00e9 des r\u00e9solutions adopt\u00e9es \u00e0 l'ONU du peu de r\u00e9alisation qu'elles trouvent sur le terrain. Pris entre les sarcasmes et l'impatience, le gouvernement a beaucoup \u00e0 perdre. Et il vit dans la hantise d'un \u00abcoup dur\u00bb, toujours possible, qui ferait de nombreux morts parmi les Casques bleus.\n\u00abSi les grandes puissances et les bellig\u00e9rants n'\u00e9taient pas pr\u00eats \u00e0 s'engager \u00e0 la mesure des besoins dans la r\u00e9solution du conflit, la France serait contrainte, \u00e0 terme, \u00e0 s'interroger sur le sens de sa pr\u00e9sence.\u00bb L'avertissement date du 11 mai. Lanc\u00e9 par Edouard Balladur \u00e0 l'Assembl\u00e9e nationale. Depuis, deux \u00e9v\u00e9nements internationaux ont fait \u00e9voluer la situation diplomatique: le voyage d'Alain Jupp\u00e9 aux Etats-Unis et la rencontre de Gen\u00e8ve au lendemain de l'Ascension. A Washington, le ministre fran\u00e7ais des Affaires \u00e9trang\u00e8res est parvenu \u00e0 forcer la main \u00e0 l'administration Clinton. En obtenant qu'elle s'engage sur deux points. Premi\u00e8rement, imposer aux Bosniaques de n\u00e9gocier avec les Serbes sur la base des \u00ab51-49\u00bb, c'est-\u00e0-dire 51% du territoire de la Bosnie-Herz\u00e9govine attribu\u00e9 \u00e0 la f\u00e9d\u00e9ration croato-bosniaque et 49% aux Serbes. Cette clef de r\u00e9partition avait \u00e9t\u00e9 accept\u00e9e par les trois parties \u00e0 la fin de l'ann\u00e9e derni\u00e8re. Deuxi\u00e8mement, envoyer des troupes am\u00e9ricaines sur le terrain pour faire respecter un \u00e9ventuel accord de paix n\u00e9goci\u00e9 sur cette base.\nA Gen\u00e8ve, au soir de la r\u00e9union associant les chefs des diplomaties am\u00e9ricaine, russe, britannique, fran\u00e7aise, belge, grecque, allemande et le commissaire europ\u00e9en aux Affaires \u00e9trang\u00e8res, Alain Jupp\u00e9 ne dissimulait pas sa satisfaction. Tout le monde s'est ralli\u00e9 \u00e0 la position de Paris, expliquait-il en substance. Tout le monde, \u00e0 savoir essentiellement Am\u00e9ricains (du bout des l\u00e8vres) et Russes, qui se sont engag\u00e9s \u00e0 faire pression sur leurs \u00abprot\u00e9g\u00e9s\u00bb, bosniaques pour les uns et serbes pour les autres.\nLe communiqu\u00e9 final sp\u00e9cifie que le conflit en Bosnie-Herz\u00e9govine \u00abne peut \u00eatre r\u00e9solu par des moyens militaires et doit \u00eatre r\u00e9gl\u00e9 par la n\u00e9gociation\u00bb. Il invite les parties \u00e0 s'installer \u00e0 la table des n\u00e9gociations sous quinzaine et \u00e0 cesser les hostilit\u00e9s pour une p\u00e9riode de quatre mois.\nL'ar\u00e9opage r\u00e9uni sur les bords du L\u00e9man a signifi\u00e9 aux bellig\u00e9rants que cette proposition \u00e9tait son \u00abdernier prix\u00bb. A prendre ou \u00e0 laisser. Jamais, en effet, une r\u00e9union \u00e0 un tel niveau politique n'avait eu lieu pour la Bosnie. Seul un sommet de chefs d'Etat ou de gouvernement - une proposition de Boris Eltsine - pourrait la surpasser. Mais on s'interroge sur son bien-fond\u00e9, tant que les r\u00e9ticences am\u00e9ricaines dureront.\nComme on pouvait le pr\u00e9voir, le communiqu\u00e9 de Gen\u00e8ve a provoqu\u00e9 une premi\u00e8re r\u00e9action hostile des parties. Les Serbes, ayant conquis 70% du territoire de la r\u00e9publique, n'entendent pas r\u00e9troc\u00e9der pr\u00e8s d'un tiers de leur proie. De leur c\u00f4t\u00e9, les Bosniaques stigmatisent la \u00abreculade\u00bb de Washington. Haris Silajdzic, Premier ministre, affirme avoir obtenu un engagement des Etats-Unis sur 58% du territoire d\u00e9volu \u00e0 la f\u00e9d\u00e9ration croato-bosniaque, selon un accord qui devait \u00eatre sign\u00e9 samedi 14 mai, \u00e0 Gen\u00e8ve lors d'une c\u00e9r\u00e9monie. Brusquement, la diplomatie am\u00e9ricaine a transform\u00e9 cette r\u00e9ception, pour laquelle les cartons d'invitation avaient \u00e9t\u00e9 envoy\u00e9s, en une sorte de \u00abvin d'honneur\u00bb...\nLes m\u00e9diateurs ont bon espoir de ramener les bellig\u00e9rants, les premi\u00e8res irritations pass\u00e9es, \u00e0 la table des n\u00e9gociations. La pression conjointe des grandes puissances devrait les y conduire. Mais les arri\u00e8re-pens\u00e9es persistent. Le gouvernement de Sarajevo sait que le temps joue pour lui. Une tr\u00eave de quatre mois lui permettra de r\u00e9organiser ses forces, de s'approvisionner en armes - en d\u00e9pit de l'embargo - \u00e0 travers la Croatie. Et de tenter une contre-offensive militaire \u00e0 l'automne. Les Serbes, en exigeant une cessation d\u00e9finitive des hostilit\u00e9s, pensent, de leur c\u00f4t\u00e9, pouvoir geler leurs conqu\u00eates et s'en tirer avec une \u00e9norme part du g\u00e2teau...\nLe plan de la derni\u00e8re chance? Probablement. Car le second semestre de 1994 sera crucial. Si aucun accord n'intervient, la communaut\u00e9 internationale changera radicalement d'attitude. Le gouvernement fran\u00e7ais semble d\u00e9cid\u00e9 \u00e0 ne pas laisser ses Casques bleus passer un nouvel hiver en Bosnie dans les m\u00eames conditions. Londres partage ce raisonnement. On imagine les cons\u00e9quences sur l'aide humanitaire. Et les Etats-Unis l\u00e8veront l'embargo pour \u00e9quiper l'arm\u00e9e bosniaque. Reste l'inconnue russe. Le turbulent Parlement de Moscou menace de livrer des armes aux Serbes si Washington appuie la Bosnie. Le conflit prendrait alors une autre ampleur et la communaut\u00e9 internationale passerait du r\u00f4le d'arbitre \u00e0 celui de spectatrice.\nINFOGRAPHIE: Carte de la Bosnie", "url": "https://www.lexpress.fr/informations/bosnie-la-derniere-offre_598111.html"}, {"title": "GUIDES", "text": "Fl\u00e2ner, d\u00e9couvrir, visiter. En esp\u00e9rant se glisser au mieux dans une ville, Paris. La sentir, la respirer, la vivre... Partir \u00e0 la (re) d\u00e9couverte de la capitale. Guides en main. Joli programme. De grands voyages commencent au coin de la rue; on d\u00e9ambule en compagnie du Guide du promeneur. VIe arrondissement, de Bertrand Dreyfus (Parigramme, 266 p., 95 F): huit promenades inattendues \u00e0 Saint-Andr\u00e9-des-Arts, Buci, Od\u00e9on, Saint-Germain-des-Pr\u00e9s, Saint-Sulpice, au jardin du Luxembourg... On repousse les fronti\u00e8res de la promenade avec un petit diamant, Paris (Voir/Hachette, 432 p., 135 F): un mod\u00e8le qui privil\u00e9gie la clart\u00e9 et la vari\u00e9t\u00e9 des informations. Voir pour mieux choisir. Donc, tout y est: promenades, mus\u00e9es, shopping, architecture, restaurants, h\u00f4tels... C'est d\u00e9licieusement mis en pages: un regard qui change le voyage! On craque aussi pour une version anglaise merveilleusement insolente: Paris. The Complete Guide to the French Capital (Time out Guide, 348 p., 115 F). Un mod\u00e8le du genre. Ouvrage dense, efficace. Donc indispensable pour tout voir, tout savoir.\nBonne promenade!", "url": "https://www.lexpress.fr/informations/guides_598109.html"}, {"title": "La maison d'en face", "text": "Jenny-Paul Carle, h\u00f4tesse de charme du Fouquet's, a quitt\u00e9 la maison familiale. Il semblerait que \u00e7a ne se soit pas tr\u00e8s bien pass\u00e9. Et Paris de chuchoter sur cette sombre histoire de famille... Elle \u00e9tait la fille, la soeur; elle est d\u00e9sormais la concurrente. Elle s'est install\u00e9e de l'autre c\u00f4t\u00e9 de l'avenue des Champs-Elys\u00e9es, o\u00f9 elle tient, tout sourire, une assez agr\u00e9able maison. Nostalgie des colonies, sur les traces d'un gouverneur, le d\u00e9cor de la vaste et jolie salle \u00e0 manger fait r\u00eaver de ce temps chaud avec soies et lins blancs... Le service, plut\u00f4t gentil, veut bien faire, sans encore y parvenir, et le chef, courageux, se risque \u00e0 trois cuisines diff\u00e9rentes - bretonne, asiatique et anglo-saxonne - parmi lesquelles le d\u00eeneur a toute libert\u00e9 de choisir. La galette de bl\u00e9 noir est bonne, le curry d'agneau, le train de c\u00f4tes de boeuf et le kouign amann aussi, et les vins sont \u00e0 prix honn\u00eates. L'indig\u00e8ne du VIIIe arrondissement est heureux...\nLa Table du gouverneur, pavillon Elys\u00e9e, Carr\u00e9 Marigny, 10, avenue des Champs-Elys\u00e9es, 75008 Paris, (16-1) 42-65-85-10. T.l.j., jusqu'\u00e0 0 h 30. CB, AE.\nDe 250 \u00e0 300 F.", "url": "https://www.lexpress.fr/informations/la-maison-d-en-face_598104.html"}, {"title": "VOYEURS D'IMAGES", "text": "\u00abSi on n'a pas film\u00e9 le cadavre, le reportage ne vaut rien.\u00bb Accidents de la route, incendies, crimes ou bastons entre les bandes de Los Angeles, les \u00abstringers\u00bb traquent inlassablement les faits divers bien chauds des grandes villes am\u00e9ricaines. Branch\u00e9s en permanence sur la fr\u00e9quence radio de la police, ces chasseurs d'images d'une nouvelle race r\u00f4dent surtout la nuit, friands qu'ils sont d'action et de sang. Solitaires, ces cameramen ind\u00e9pendants et sans scrupules vont jusqu'\u00e0 filmer les tueurs \u00e0 l'oeuvre...\nA croire qu'ils sont d\u00e9gag\u00e9s du devoir d'assistance \u00e0 personne en danger! Les stations de t\u00e9l\u00e9vision, elles, se frottent les mains, ravies de pouvoir diffuser des images bien r\u00e9elles de ce qui se passe la nuit dans leur ville. Scott Meadows, 17 ans, a d\u00e9marr\u00e9 sa carri\u00e8re de stringer il y a trois ans en filmant un incendie avec sa cam\u00e9ra V8. Aujourd'hui, il est accro et s\u00fbr du bien-fond\u00e9 de son action. Il faut dire que ses \u00abvid\u00e9o-vautours\u00bb lui rapportent chaque ann\u00e9e des milliers de dollars.\n\u00abVid\u00e9o-Vautours\u00bb, d'Yves Eudes et Jean-Yves Cauchard, semaine du 23 au 29 mai. Plan\u00e8te.", "url": "https://www.lexpress.fr/informations/voyeurs-d-images_598096.html"}]