[{"title": "Taux d interet le debat interdit", "text": "Tenir bon, ne pas \u00e9couter les sir\u00e8nes du laxisme. Arrimer fermement le franc au mark. Et pour cela, suivre prudemment la Bundesbank dans sa politique de baisse hom\u00e9opathique des taux d'int\u00e9r\u00eat, sans essayer surtout d'acc\u00e9l\u00e9rer le mouvement...\nLe message officiel - d\u00e9livr\u00e9 avec constance par Matignon, Bercy ou la Banque de France - est si omnipr\u00e9sent qu'on en conclurait presque qu'il n'existe pas de d\u00e9bat. Apr\u00e8s tout, n'est-ce pas la gauche qui a mis en oeuvre, d\u00e8s 1983, la politique de d\u00e9sinflation comp\u00e9titive ?\nMais les circonstances ont chang\u00e9 : la stagnation de l'activit\u00e9, l'interminable attente d'une reprise qu'on esp\u00e9rait pour le second semestre de 1993, et qui s'est d\u00e9rob\u00e9e en fin d'ann\u00e9e, voire la crainte d'une v\u00e9ritable d\u00e9flation, tout cela ranime la controverse.\nMais \u00e0 la diff\u00e9rence de l'Allemagne - o\u00f9 l'institut DIW de Berlin critique s\u00e9v\u00e8rement la Bundesbank, accus\u00e9e d'\u00eatre trop timor\u00e9e dans la baisse des taux - elle n'\u00e9clate pas sur la place publique : comme s'il n'\u00e9tait pas tr\u00e8s recommand\u00e9 d'exprimer un avis contraire \u00e0 la ligne officielle , dans un pays o\u00f9 beaucoup de centres de r\u00e9flexion et de pr\u00e9vision \u00e9conomique d\u00e9pendent, directement ou indirectement, du pouvoir politique. La politique mon\u00e9taire est devenue un sujet tabou , s'exclame un banquier de la place. Quelques voix, cependant, ont bris\u00e9 le silence. A l'initiative d'Edmond Malinvaud, professeur au Coll\u00e8ge de France et ancien directeur de l'Insee, a \u00e9t\u00e9 r\u00e9dig\u00e9 un document intitul\u00e9 L'ambition d'une initiative europ\u00e9enne . On peut y lire que le loyer de l'argent est trop \u00e9lev\u00e9 en Allemagne et en Europe compte tenu de la mont\u00e9e du ch\u00f4mage : Il serait appropri\u00e9 de viser aujourd'hui des taux d'int\u00e9r\u00eat r\u00e9els \u00e0 court terme nuls. Au bas de cette p\u00e9tition figurent les noms de quelques prestigieux \u00e9conomistes europ\u00e9ens, dont, pour la France, ceux de Paul Champsaur, actuel directeur de l'Insee, de Jean-Paul Fitoussi, pr\u00e9sident de l'OFCE (voir sa tribune page 44), de Jean-Michel Charpin, directeur des \u00e9tudes \u00e9conomiques de la BNP.\nSignes de l'\u00e2pret\u00e9 du d\u00e9bat : le projet initial de ce document conseillait clairement aux autorit\u00e9s fran\u00e7aises, si la Bundesbank s'obstinait \u00e0 ne pas changer d'attitude, de passer outre et de baisser unilat\u00e9ralement leurs taux d'int\u00e9r\u00eat. L'un des signataires fran\u00e7ais a obtenu que ce passage soit supprim\u00e9 de la version finale.\nAutre anecdote r\u00e9v\u00e9latrice : Patrick Artus, le directeur des \u00e9tudes \u00e9conomiques de la Caisse des d\u00e9p\u00f4ts, s'est vu convoqu\u00e9 \u00e0 la Banque de France pour s'expliquer sur un article publi\u00e9 dans le Figaro, et jug\u00e9 un peu \u00e9quivoque en haut lieu, sur les avantages et les risques d'une autre poli-tique mon\u00e9taire.\nCe sera maintenant aux neuf sages de trancher Cette controverse pourrait prendre un tour nouveau du fait de la r\u00e9cente ind\u00e9pendance de la Banque de France. La politique mon\u00e9taire n'est plus aux mains du gouvernement mais \u00e0 celles d'un conseil souverain de neuf sages : c'est \u00e0 lui qu'il revient, en principe, de trancher entre les deux camps.\nLes partisans de la politique dite du franc fort, au premier rang desquels figure le gouverneur de la Banque de France, Jean-Claude Trichet, ont de solides arguments. Pour la France, prendre l'initiative de baisser seule ses taux d'int\u00e9r\u00eat risquerait de remettre en cause une cr\u00e9dibilit\u00e9 acquise \u00e0 grand-peine, apr\u00e8s dix ans de d\u00e9sinflation comp\u00e9titive . Or cet objectif a \u00e9t\u00e9 atteint en choisissant la r\u00e9f\u00e9rence au mark, pivot de stabilit\u00e9 en Europe.\nPasser sous les taux \u00e0 court terme pratiqu\u00e9s outre-Rhin nous exposerait \u00e0 une sanction imm\u00e9diate des march\u00e9s : d\u00e9pr\u00e9ciation du franc et remont\u00e9e des taux d'int\u00e9r\u00eat \u00e0 long terme. Autre argument - peut-\u00eatre le plus fort - des partisans de la ligne officielle, l'enjeu europ\u00e9en. Une initiative isol\u00e9e de la France ouvrirait la porte \u00e0 toutes les tentations de d\u00e9valuation comp\u00e9titive, et compromettrait pour longtemps la pr\u00e9paration de la monnaie unique.\nPourquoi donc tenter le diable, alors que la Bundesbank, depuis quelques mois, d\u00e9tend graduellement sa politique mon\u00e9taire ? Il suffit d'\u00eatre patient : d'ici \u00e0 la fin de l'ann\u00e9e, les taux courts seront revenus entre 4,5 et 5 % des deux c\u00f4t\u00e9s du Rhin.\nSans m\u00e9conna\u00eetre la valeur de ces arguments, un nombre croissant d'\u00e9conomistes mettent en avant la d\u00e9gradation de la situation \u00e9conomique et la forte mont\u00e9e du ch\u00f4mage pour appeler \u00e0 un changement de priorit\u00e9 de la politique mon\u00e9taire. D'autant que les contraintes li\u00e9es au SME se sont sensiblement all\u00e9g\u00e9es depuis la crise mon\u00e9taire du mois d'ao\u00fbt. Les autorit\u00e9s fran\u00e7aises n'ont pas profit\u00e9 de la nouvelle libert\u00e9 qui leur \u00e9tait allou\u00e9e de laisser flotter le franc jusqu'\u00e0 15 % par rapport \u00e0 son cours pivot. Je trouve la politique du gouvernement incompr\u00e9hensible, explique un banquier qui ne tient pas \u00e0 r\u00e9v\u00e9ler son identit\u00e9. Autant il paraissait suicidaire au printemps dernier de vouloir passer sous les taux d'int\u00e9r\u00eat allemands, autant l'op\u00e9ration devient maintenant possible et souhaitable. La construction europ\u00e9enne, disent ces contestataires, n'en serait pas n\u00e9cessairement me- nac\u00e9e. La stabi- lit\u00e9 des taux de change n'est pas une condition obligatoire durant la phase 2 de l'union mon\u00e9taire. Et pour ceux qui pensent, comme Pierre Jacquet, de l'Ifri, qu'il est peu probable que l'on revienne \u00e0 des marges \u00e9troites avant la phase finale , un flottement du franc ou d'autres monnaies d'ici l\u00e0 n'impliquerait en rien que l'on renonce \u00e0 l'objectif d'une monnaie unique.\nQuel serait l'impact d'une baisse marqu\u00e9e des taux d'int\u00e9r\u00eat \u00e0 court terme ? Les effets m\u00e9caniques sont difficiles \u00e0 appr\u00e9cier tr\u00e8s pr\u00e9cis\u00e9ment. Il n'est pas certain qu'une d\u00e9tente mon\u00e9taire suffirait \u00e0 d\u00e9clencher la reprise \u00e9conomique, mais il y a consensus pour admettre que le niveau actuel des taux d'int\u00e9r\u00eat r\u00e9els repr\u00e9sente un obstacle consid\u00e9rable au red\u00e9marrage de l'activit\u00e9. Le probl\u00e8me n'est pas tant la date de la reprise, qui finira par s'amorcer, que sa vigueur, soutient Anton Brender, le directeur des \u00e9tudes \u00e9conomiques \u00e0 la Compagnie parisienne de r\u00e9escompte. Une baisse du loyer de l'argent de plusieurs points est indispensable si l'on veut retrouver un rythme de croissance soutenu et surtout suffisant pour cr\u00e9er des emplois.\nLe sc\u00e9nario de d\u00e9tente graduelle adopt\u00e9 par les autorit\u00e9s mon\u00e9taires fran\u00e7aises serait insuffisant : il faut un signal clair pour que les m\u00e9nages ou les entreprises qui ont accumul\u00e9 des liquidit\u00e9s recommencent \u00e0 d\u00e9penser. Pour Philippe Sigogne, directeur des diagnostics \u00e0 l'OFCE, il s'agit d'inverser les anticipations, autrement dit de persuader les agents que, d\u00e9sormais, les taux d'int\u00e9r\u00eat ont atteint leur plancher. C'est le d\u00e9clic qui modifiera les arbitrages entre l'\u00e9pargne et la d\u00e9pense. Pour cela, il suffit de baisser significativement, et d'un seul coup, les taux \u00e0 court terme. Cela permettrait de retrouver une courbe des taux normale , avec des taux courts sensiblement inf\u00e9rieurs aux taux longs : pour un bon nombre d'\u00e9conomistes, c'est l\u00e0 un pr\u00e9alable indispensable \u00e0 la reprise.\nL'exp\u00e9rience para\u00eet d'autant plus tentante que, pour la majorit\u00e9 de ces dissidents, les risques sont limit\u00e9s. Je suis aussi attach\u00e9 que quiconque \u00e0 ce que la France garde une monnaie forte, explique Pierre Jacquet. Mais je crois qu'on se trompe de d\u00e9finition : une monnaie forte est fond\u00e9e sur la stabilit\u00e9 interne des prix et du pouvoir d'achat, et pas sur une r\u00e9f\u00e9rence \u00e0 un taux de change. La stabilit\u00e9 externe vient d'elle-m\u00eame si la premi\u00e8re condition est remplie.\nBeaucoup d\u00e9noncent l'amalgame entre la cr\u00e9dibilit\u00e9 de la politique \u00e9conomique fran\u00e7aise et l'\u00e9volution du taux de change franc-mark, estimant que la France devrait pouvoir s'\u00e9manciper et asseoir par elle-m\u00eame sa cr\u00e9dibilit\u00e9 dans la ma\u00eetrise des prix. D'autant que l'ind\u00e9pendance de la Banque de France offre maintenant une garantie de poids.\nDe toute fa\u00e7on, dans le cas d'une baisse marqu\u00e9e des taux d'int\u00e9r\u00eat \u00e0 court terme, la d\u00e9pr\u00e9ciation du franc ne devrait \u00eatre que limit\u00e9e et temporaire, estime une majorit\u00e9 d'\u00e9conomistes. En premier lieu, parce que le mark est appel\u00e9 \u00e0 s'affaiblir en raison de la mauvaise passe que traverse durablement l'Allemagne. Ensuite, et surtout, parce que les march\u00e9s accueilleraient sans doute plut\u00f4t favorablement cette initiative fran\u00e7aise, \u00e0 condition qu'elle soit pr\u00e9sent\u00e9e comme une d\u00e9cision ponctuelle et non comme un changement de cap radical ou une remise en cause de la politique de d\u00e9sinflation.\nOn ne peut jamais exclure une surr\u00e9action des march\u00e9s , dit Patrick Artus. Mais le consensus grandit autour de l'id\u00e9e que, finalement, les risques pourraient \u00eatre encore plus grands si l'on ne faisait rien, du fait de la d\u00e9gradation de l'\u00e9conomie r\u00e9elle. Les march\u00e9s savent bien qu'une baisse des taux d'int\u00e9r\u00eat est vitale si la France veut enrayer non seulement la hausse du ch\u00f4mage mais aussi le gonflement de la dette publique , plaide Anton Brender. Un gros investisseur am\u00e9ricain expliquait r\u00e9cemment qu'il s'int\u00e9ressait surtout au long terme - c'est-\u00e0-dire aux chances de retour \u00e0 la croissance et aux risques de tensions sociales li\u00e9s au ch\u00f4mage.\nLes march\u00e9s observent l'\u00e9conomie r\u00e9elle Une monnaie forte repose en fait sur un triangle magique, explique encore Pierre Jacquet. Il faut une inflation faible, une croissance significative et un ch\u00f4mage qui ne soit pas trop \u00e9lev\u00e9. Sinon, les march\u00e9s anticipent en permanence un possible rel\u00e2chement de la rigueur. Ce triple \u00e9quilibre a \u00e9t\u00e9 le secret de la force du mark dans les ann\u00e9es 80. D'o\u00f9 ce paradoxe : pour assurer la force de la monnaie \u00e0 terme, il est peut-\u00eatre n\u00e9cessaire d'accepter une d\u00e9pr\u00e9ciation temporaire, si c'est le prix \u00e0 payer pour consolider l'\u00e9conomie r\u00e9elle.\nD'o\u00f9 aussi ce dernier argument : si le statu quo devait se maintenir, de nouvelles turbulences sur les march\u00e9s des changes ne seraient pas \u00e0 exclure au cours des prochains mois. Il suffirait de quelques mauvais chiffres sur l'\u00e9conomie fran\u00e7aise pour que les op\u00e9rateurs perdent patience. Ne vaut-il pas mieux prendre l'initiative que d'agir sous la contrainte et dans la pr\u00e9cipitation ?\nQue ce soit sous la pression des ch\u00f4meurs ou sous celle des sp\u00e9culateurs, le d\u00e9bat risque en tout cas de se raviver dans un avenir proche.", "url": "https://lexpansion.lexpress.fr/actualite-economique/taux-d-interet-le-debat-interdit_1381234.html"}, {"title": "Serge kampf cherche du renfort", "text": "L'ann\u00e9e 1992 fut franchement mauvaise, 1993 se solde par un lourd d\u00e9ficit et 1994 sera sans l'ombre d'un doute un cap d\u00e9cisif pour Serge Kampf, le patron de Cap Gemini Sogeti, la premi\u00e8re soci\u00e9t\u00e9 europ\u00e9enne de services informatiques. Les centaines de millions de francs perdus l'ann\u00e9e derni\u00e8re, selon les analystes, vont lourdement peser sur la conduite de ses affaires. Et pour cause.\nCap Gemini a besoin d'argent frais, compte tenu des lourdes \u00e9ch\u00e9ances inscrites au calendrier. Dans les tout prochains mois, une facture de l'ordre du milliard de francs devra \u00eatre honor\u00e9e. Le groupe de Serge Kampf doit payer la soci\u00e9t\u00e9 Volmac, acquise il y a un an.\nAucune augmentation de capital n'est \u00e0 l'ordre du jour, mais la Bourse n'exclut pas une prochaine \u00e9mission d'obligations convertibles. De plus, d'anciennes convertibles arrivent, elles, \u00e0 \u00e9ch\u00e9ance le 15 f\u00e9vrier 1995. Au total, il faudra rembourser ce jour-l\u00e0 pas moins de 1,5 milliard de francs.\nMais le principal sujet d'inqui\u00e9tude concerne l'attitude du g\u00e9ant industriel Daimler-Benz, actionnaire \u00e0 hauteur de 34 % de Sogeti (la holding de contr\u00f4le de Cap). Depuis l'\u00e9t\u00e9 1991, l'allemand a, sur le papier, la possibilit\u00e9 de prendre le contr\u00f4le du groupe fran\u00e7ais \u00e0 partir de f\u00e9vrier 1995. Mais, d'\u00e9vidence, ce sch\u00e9ma d'origine ne s'impose plus. Daimler h\u00e9site. Apr\u00e8s un investissement initial de pr\u00e8s de 5 milliards, cette mont\u00e9e en puissance lui co\u00fbterait quelques milliards de francs suppl\u00e9mentaires, car une OPA en bonne et due forme serait in\u00e9vitable.\nMais Serge Kampf a une autre porte de sortie. Le groupe qu'il a fond\u00e9 en 1967 suscite, en raison de sa place de1 europ\u00e9en, bien des convoitises. Le PDG de Cap Gemini a la possibilit\u00e9 de faire jouer une option inscrite dans l'accord de 1991 et de racheter, d\u00e8s l'\u00e9t\u00e9 prochain, les bons de souscription accord\u00e9s \u00e0 Daimler-Benz.\nAlors pourquoi ne pas faire entrer un nouveau partenaire industriel ?\nApr\u00e8s avoir privil\u00e9gi\u00e9 une alliance avec France T\u00e9l\u00e9com, actuellement fianc\u00e9 au franco-britannique Sema Group, il n'est un secret pour personne que le patron de Cap Gemini verrait d'un bon oeil la participation \u00e0 son tour de table d'un am\u00e9ricain comme ATT ou EDS, la filiale informatique de General Motors. Avantage suppl\u00e9mentaire : un nouvel actionnaire permettrait \u00e0 la CGIP et aux autres partenaires financiers du groupe, tous vendeurs de leurs participations, de se retirer. Les sp\u00e9culations sont plus fortes que jamais, mais, quant \u00e0 l'avenir de Cap Gemini, la Bourse a d\u00e9j\u00e0 tranch\u00e9. Le titre a retrouv\u00e9 ses faveurs. Les investisseurs misent sur un net redressement des comptes, que certains attendent m\u00eame d\u00e8s 1994. Nul doute que le sort de Cap Gemini sera mis en vedette cette ann\u00e9e.", "url": "https://lexpansion.lexpress.fr/actualite-economique/serge-kampf-cherche-du-renfort_1379936.html"}, {"title": "La voiture electrique demarre lentement", "text": "A La Rochelle, personne ne les remarque, car rien ne distin-gue ext\u00e9rieurement ces AX et ces 106 propuls\u00e9es \u00e0 l'\u00e9lectricit\u00e9.\nPourtant, depuis plus d'un mois, une trentaine d'entre elles circulent dans la ville. Ce sont les premiers exemplaires de pr\u00e9s\u00e9ries exp\u00e9rimentales du Groupe Peugeot-Citro\"n, avant la mise en production industrielle pr\u00e9vue en 1995 (10 000 v\u00e9hicules \u00e9lectriques par an). Lors de la tr\u00e8s m\u00e9diatique journ\u00e9e de lancement de cette exp\u00e9rience, pr\u00e9vue sur une dur\u00e9e de dix-huit mois, les trois partenaires, Jacques Calvet, PDG de PSA, Gilles M\u00e9nage, pr\u00e9sident d'EDF, et Michel Cr\u00e9peau, maire de La Rochelle, affichaient une confiance sans faille dans le d\u00e9veloppement de ce march\u00e9. Michel Cr\u00e9peau qualifiait le moment d' historique , tandis que Jacques Calvet y voyait un tournant fondamental de notre vie en commun et de notre mode de soci\u00e9t\u00e9 . Pourtant, l'histoire de l'automobile est jalonn\u00e9e de faux d\u00e9parts de la voiture \u00e9lectrique.\nD\u00e8s les d\u00e9buts de l'automobile, l'\u00e9lectricit\u00e9 est envisag\u00e9e comme alternative \u00e0 la vapeur, avec des performances d'ailleurs convaincantes. En 1899, la Jamais-Contente, un curieux obus mont\u00e9 sur roues mis au point par l'ing\u00e9nieur belge Camille Jenatzy et propuls\u00e9 par une batterie au plomb, franchit la barre symbolique des 100 kilom\u00e8tres \u00e0 l'heure. Mais la recherche sur le moteur thermique (\u00e0 explosion) progresse beaucoup plus rapidement : c'est lui qui occupera le march\u00e9.\nA cause de ce retard \u00e0 l'allumage, le v\u00e9hicule \u00e9lectrique est durablement enterr\u00e9 et ne fait que resurgir \u00e9pisodiquement. Dans les ann\u00e9es 30, alors que la question d'une d\u00e9pendance \u00e9nerg\u00e9tique commence \u00e0 se poser, il conna\u00eet un d\u00e9veloppement notable dans la voirie et la livraison. Pendant la Seconde Guerre mondiale, restrictions d'essence obligent, 200 exemplaires d'une Tudor sont fabriqu\u00e9s en France. Puis c'est \u00e0 nouveau le sommeil jusqu'aux ann\u00e9es 70 et au premier choc p\u00e9trolier. D'importants programmes de recherche et d\u00e9veloppement sont lanc\u00e9s, mais se trouvent interrompus par la rechute des cours du p\u00e9trole. A partir de cette p\u00e9riode pourtant, les \u00e9tudes sont men\u00e9es de fa\u00e7on plus s\u00e9rieuse et plus suivie.\nLe principal point de faiblesse de la voiture \u00e9lectrique est le stockage de l'\u00e9nergie. Pour disposer d'un kilowattheure de puissance, il faut embarquer 40 kilos d'accumulateurs. Qu'ils soient au plomb ou au nickel-cadmium, les deux grands types de batterie ont des performances limit\u00e9es, m\u00eame si le second, actuellement privil\u00e9gi\u00e9 par les ing\u00e9nieurs, pr\u00e9sente moins d'inconv\u00e9nients. A poids \u00e9gal, le plomb offre une autonomie inf\u00e9rieure de 40 kilom\u00e8-tres par rapport au nickel-cadmium et une puissance r\u00e9duite lors des acc\u00e9l\u00e9rations.\nAutre d\u00e9savantage du plomb jusqu'\u00e0 pr\u00e9sent, le n\u00e9cessaire remplacement des accumulateurs tous les 50 000 kilom\u00e8tres. Le nickel-cadmium, lui, offre une long\u00e9vit\u00e9 au moins \u00e9gale \u00e0 celle de la voiture.\nSi on continue \u00e0 se r\u00e9f\u00e9rer en permanence au v\u00e9hicule thermique, c'est fichu d'avance ! met en garde Jean-Pierre Cornu, directeur du d\u00e9veloppement du fabricant d'accumulateurs Saft. Et pour cause, un kilogramme de batterie \u00e9lectrique restitue une \u00e9nergie de 55 wattheures, contre 10 000 pour le m\u00eame poids d'essence. Cons\u00e9quence : l'autonomie du v\u00e9hicule \u00e9lectrique est limit\u00e9e. Il faut recharger ses batteries tous les 120 kilom\u00e8tres environ, ce qui est contraire \u00e0 l'id\u00e9e de libert\u00e9 li\u00e9e \u00e0 l'automobile , remarque Fran\u00e7ois Fantin, secr\u00e9taire g\u00e9n\u00e9ral de l'Avere (Association europ\u00e9enne du v\u00e9hicule \u00e9lectrique routier), qui regroupe depuis 1978 pr\u00e8s d'une cinquantaine d'industriels. D'o\u00f9 l'utilisation sp\u00e9cifique de la voiture \u00e9lectrique comme mode de transport urbain pour de faibles distances quotidiennes \u00e0 des vitesses inf\u00e9rieures \u00e0 100 kilom\u00e8tres \u00e0 l'heure.\nDes \u00e9tudes visent \u00e0 am\u00e9liorer ces capacit\u00e9s, avant d'arriver - pas avant 2005 ! - au v\u00e9hicule hybride alliant le thermique pour la route \u00e0 l'\u00e9lectrique en ville.\nMais, comme le dit No\"l Bureau, directeur adjoint de la recherche au sein du Groupe PSA, ce n'est pas la peine d'attendre de trouver la technologie qui permettra de faire 300 kilom\u00e8tres dans la foul\u00e9e pour commencer . D\u00e9j\u00e0 des innovations tr\u00e8s r\u00e9centes dans l'\u00e9lectronique de puissance - les syst\u00e8mes de gestion de l'\u00e9nergie - sont d\u00e9terminantes pour l'avanc\u00e9e des projets, car elles permettent de modifier automatiquement l'alimentation de tous les composants du syst\u00e8me de traction. Cons\u00e9quence : plus d'acc\u00e9l\u00e9rations brutales et cahoteuses, mais une souplesse de conduite caract\u00e9ristique.\nDes prix trop \u00e9lev\u00e9s d\u00fbs \u00e0 des s\u00e9ries limit\u00e9es Autre indicateur d\u00e9favorable pour les mod\u00e8les \u00e9lectriques : le prix.\nLes prestations techniques demeurent nettement insuffisantes par rapport aux tarifs propos\u00e9s , reconna\u00eet Laurent Bernard, directeur du projet VE chez Renault. Le march\u00e9 \u00e9volue dans un cercle vicieux.\nFaute de demande, les prix sont \u00e9lev\u00e9s, donc la demande ne d\u00e9colle pas. Pour un tarif deux \u00e0 trois fois sup\u00e9rieur \u00e0 celui d'un v\u00e9hicule \u00e0 essence (une Clio \u00e9lectri-que sera vendue dans un an aux alentours de 160 000 francs, sans b\u00e9n\u00e9fice, selon le constructeur), on ach\u00e8te une voiture aux capacit\u00e9s limit\u00e9es. Ces prix dissuasifs sont dus \u00e0 une production hors s\u00e9rie, non automatis\u00e9e, n\u00e9cessitant une main-d'oeuvre importante. Ils devraient baisser \u00e0 partir de 50 000 exemplaires par an, une cadence envisag\u00e9e par les constructeurs pour la fin du si\u00e8cle. Mais le prix de vente restera \u00e9lev\u00e9, \u00e9quivalant \u00e0 celui d'un mod\u00e8le Diesel, en raison du co\u00fbt des batteries : environ 30 000 francs. La perspective de ne pas polluer peut s\u00e9duire certains acheteurs, mais, comme on dit outre-Atlantique, personne n'a jamais ouvert son portefeuille pour d\u00e9fendre l'environnement .\nEn France, un millier de v\u00e9hicules roulent \u00e0 l'\u00e9lectricit\u00e9. Pour l'essentiel, ce sont des flottes captives , de municipalit\u00e9s ou d'entreprises, dont la moiti\u00e9 pour EDF.\nPour d\u00e9bloquer cette situation, les industriels en appellent \u00e0 l'Etat. A La Rochelle, Jacques Calvet r\u00e9clamait un soutien sans faille et durable . Cela n'a manifestement pas \u00e9t\u00e9 le cas jusqu'\u00e0 pr\u00e9sent. Un ing\u00e9nieur d'EDF note ainsi que pendant tr\u00e8s longtemps, la solution pour l'administration a \u00e9t\u00e9 de ne surtout pas bouger, comme dans une partie de mikado . Quant au s\u00e9nateur Pierre Laffitte, auteur d'un rapport sur l'int\u00e9r\u00eat du v\u00e9hicule \u00e9lectrique, il reste \u00e9bahi par le retard des r\u00e9alisations et des programmes et surtout les limites de l'engagement de la puissance publique, au niveau gouvernemental et au niveau europ\u00e9en . Un groupe interminist\u00e9riel sur le v\u00e9hicule \u00e9lectrique (cr\u00e9\u00e9 en 1975 !) a bien abouti en juillet 1992 \u00e0 la signature d'un accord-cadre associant les minist\u00e8res de l'Environnement et de l'Industrie, EDF, PSA, Renault et 22 villes pilotes afin de coordonner les initiatives. Mais, pour le s\u00e9nateur Laffitte, seule une politique volontariste des pouvoirs publics est \u00e0 m\u00eame d'assurer la perc\u00e9e rapide du v\u00e9hicule \u00e9lectrique . D'une part, en \u00e9quipant prioritairement les entreprises et services publics, d'autre part, en sugg\u00e9rant aux soci\u00e9t\u00e9s et aux particuliers de le faire, par diverses mesures, brutales ou incitatives. La solution californienne, qui consiste \u00e0 imposer aux constructeurs des quotas de v\u00e9hicules \u00e9lectriques (2 % en 1998 et 10 % en 2003), laisse sceptiques de nombreux acteurs. L'Etat fran\u00e7ais accorde, par l'interm\u00e9diaire de l'Agence de l'environnement et de la ma\u00eetrise de l'\u00e9nergie, une aide \u00e0 l'achat de 15 000 \u00e0 20 000 francs et autorise son amortissement en un an. On pourrait aussi songer \u00e0 d\u00e9fiscaliser en partie l'achat, exon\u00e9rer de vignette, assurer la gratuit\u00e9 de stationnement, comme c'est le cas \u00e0 Paris...\nSa propret\u00e9 pourrait relancer la voiture \u00e9lectrique Important aussi, le changement d'image de la voiture \u00e9lectrique.\nDepuis la prise de conscience (tardive) de la congestion des villes et de la pollution croissante par le CO2 contenu dans les gaz d'\u00e9chappement, le v\u00e9hicule \u00e9lectrique est pr\u00e9sent\u00e9 comme une solution r\u00e9aliste \u00e0 ces probl\u00e8mes d'environnement. Et non plus seulement comme un moyen de diversifier les sources \u00e9nerg\u00e9tiques. Alors que des pressions du lobby p\u00e9trolier pour faire \u00e9chouer les projets \u00e9lectriques ont souvent \u00e9t\u00e9 \u00e9voqu\u00e9es (et pas forc\u00e9ment av\u00e9r\u00e9es), on voit des compagnies partie prenante d'exp\u00e9riences, comme Total, dont des stations accueillent des bornes de rechargement rapide.\nPeut-\u00eatre un d\u00e9but d'union sacr\u00e9e qui redonnera le sourire aux descendants de la Jamais-Contente.", "url": "https://lexpansion.lexpress.fr/actualite-economique/la-voiture-electrique-demarre-lentement_1385092.html"}, {"title": "Un peu plus d audace pour eviter le pire", "text": "Les d\u00e9s\u00e9quilibres \u00e9conomiques deviennent, \u00e0 partir d'un certain niveau, incontr\u00f4lables. M\u00eame s'il est difficile de dire a priori quel est ce niveau, l'histoire nous enseigne qu'il existe. Et qu'\u00e0 diff\u00e9rentes \u00e9poques les gouver- nements ont d\u00fb mettre en oeuvre des mesures radicales, le plus souvent douloureuses, pour emp\u00eacher que ces d\u00e9s\u00e9quilibres n'emportent comme un raz de mar\u00e9e les fondements m\u00eames de la soci\u00e9t\u00e9. Parfois, leur intervention fut trop tardive, comme en Allemagne dans les ann\u00e9es 30, mais toujours elle fut radicale.\nLes cas auxquels on se r\u00e9f\u00e8re sont surtout des \u00e9pisodes d'inflation \u00e9lev\u00e9e, parfois d'hyperinflation. Leur origine se trouve g\u00e9n\u00e9ralement dans le fait du prince , et ils impliquent de violentes redistributions des revenus et des richesses. C'est d'ailleurs l\u00e0 g\u00e9n\u00e9ralement que r\u00e9side leur motivation. L'inflation a \u00e9t\u00e9, historiquement, le moyen le plus fr\u00e9quemment utilis\u00e9 pour rembourser des dettes publiques devenues trop importantes - insoutenables , dirait-on aujourd'hui. L'autre moyen, l'augmentation des imp\u00f4ts, aurait eu le double inconv\u00e9nient d'\u00eatre impopulaire et trop co\u00fbteux en termes d'activit\u00e9 et de ch\u00f4mage. Des auteurs, parmi les plus brillants promoteurs de la nouvelle \u00e9cole classique des anticipations rationnelles , ont d'ailleurs \u00e9rig\u00e9 ce fait en th\u00e9or\u00e8me : une politique mon\u00e9taire trop restrictive engendrerait paradoxalement de l'inflation. Par son effet r\u00e9cessif sur l'activit\u00e9, elle r\u00e9duirait les recettes publiques ; par la forte \u00e9l\u00e9vation du taux d'int\u00e9r\u00eat, qui en est le signe, elle accro\u00eetrait le service de la dette publique. Les d\u00e9ficits publics s'en trouveraient, en bref, doublement augment\u00e9s. L'endettement deviendrait t\u00f4t ou tard insupportable, et seule une politique mon\u00e9taire laxiste pourrait alors en venir \u00e0 bout.\nLe m\u00eame encha\u00eenement peut avoir pour origine la mont\u00e9e du ch\u00f4mage, lorsque, par contrainte ou par choix d\u00e9lib\u00e9r\u00e9, les taux d'int\u00e9r\u00eat demeurent trop \u00e9lev\u00e9s. L'exp\u00e9rience des ann\u00e9es 30 nous a montr\u00e9 que cet encha\u00eenement peut conduire \u00e0 des processus incontr\u00f4lables, tant dans l'ordre de l'\u00e9conomique - la d\u00e9flation - que dans celui du politique - la guerre. Aucun gouvernement ne pouvant assister passivement \u00e0 la mont\u00e9e d'un tel d\u00e9s\u00e9quilibre, il accro\u00eetra les d\u00e9ficits, et donc l'endettement public. De surcro\u00eet, \u00e0 partir d'un certain niveau - on ne peut le d\u00e9finir avec pr\u00e9cision, mais tout indique qu'on s'en approche -, le ch\u00f4mage peut susciter une baisse des revenus nominaux, ce qui aggravera le tarissement des recettes publiques en p\u00e9riode de d\u00e9ficit d\u00e9j\u00e0 croissant. Enfin, l'exp\u00e9rience des Etats-Unis nous rappelle qu'apr\u00e8s une longue p\u00e9riode de ch\u00f4mage \u00e9lev\u00e9 l'ampleur des mesures \u00e0 prendre pour r\u00e9tablir le plein emploi est consid\u00e9rable. Bref, plus on tarde \u00e0 lutter \u00e9nergiquement contre le ch\u00f4mage aujourd'hui, plus on devra demain, sous la contrainte, utiliser des moyens bien plus radicaux (bien plus mauvais aussi), qui feront accepter transitoirement des d\u00e9s\u00e9quilibres beaucoup plus importants que ceux que l'on combat avec la plus grande d\u00e9termination.\nIl me semble que la plupart des gouvernements europ\u00e9ens commencent \u00e0 prendre conscience de ce danger : partout, et singuli\u00e8rement en France, le d\u00e9bat devient plus libre, les mesures envisag\u00e9es mieux adapt\u00e9es \u00e0 l'ampleur du ph\u00e9nom\u00e8ne. Il reste \u00e0 les traduire en actes, c'est-\u00e0-dire \u00e0 prendre des risques calcul\u00e9s", "url": "https://lexpansion.lexpress.fr/actualite-economique/un-peu-plus-d-audace-pour-eviter-le-pire_1382517.html"}, {"title": "UNE USINE DE TROP ?", "text": "Et s'il y avait une usine automobile de trop en France ? Cette question, archi-taboue lorsque l'on parle de la premi\u00e8re industrie manufacturi\u00e8re du pays, vient soudainement de faire irruption dans les pr\u00e9occupations des constructeurs. Elle est d\u00e9j\u00e0 pos\u00e9e sur le plan arithm\u00e9tique. En 1993, les Fran\u00e7ais ont achet\u00e9 1,721 million de voitures particuli\u00e8res neuves. Soit 384 000 de moins qu'en 1992. Un d\u00e9sastre qui, si on laissait s'appliquer la froide logique des chiffres, condamnerait un site comme Flins ou Sochaux.\nBien entendu, toutes les marques, y compris les \u00e9trang\u00e8res, prennent leur part de cette contre-performance. Il reste que Renault, Peugeot et Citro\"n affichent ensemble un d\u00e9ficit de 222 000 voitures dans leur fief. Et si l'on \u00e9tend l'analyse \u00e0 l'ensemble de l'Europe, le constat est identique. En 1993, Renault a commercialis\u00e9 230 000 voitures de moins qu'en 1992 sur le Vieux Continent. PSA Peugeot Citro\"n, quant \u00e0 lui, abandonne 239 000 v\u00e9hicules \u00e0 la d\u00e9prime des march\u00e9s. C'est-\u00e0-dire, l\u00e0 encore, l'\u00e9quivalent d'une usine.\nSur le terrain, l'inqui\u00e9tude gagne les ing\u00e9nieurs. Si la crise continue dix-huit mois, la question de la fermeture d'un site se posera dans notre groupe , confiait r\u00e9cemment en priv\u00e9 un haut responsable de la citadelle sochalienne de Peugeot. Avenue de la Grande-Arm\u00e9e, au si\u00e8ge de la firme, on s'\u00e9trangle en entendant ce genre de pronostic. Gr\u00e2ce \u00e0 la flexibilit\u00e9 de notre outil de production, nous sommes capables de surmonter la crise sans prendre de d\u00e9cision aussi lourde, plaide un dirigeant. Nous avons produit 1,7 million de voitures l'ann\u00e9e derni\u00e8re alors que notre capacit\u00e9 install\u00e9e est de 2,4 millions. Apparemment, la crise n'est pas v\u00e9cue avec la m\u00eame intensit\u00e9 entre les si\u00e8ges parisiens et les usines.\nEn d\u00e9cembre dernier, Sochaux, le plus grand site automobile de France avec 22 000 salari\u00e9s, a boucl\u00e9 son deuxi\u00e8me mois de ch\u00f4mage partiel pour l'ensemble de l'ann\u00e9e 1993. Peugeot a profit\u00e9 de la sous-charge pour acc\u00e9l\u00e9rer la formation du personnel. Mais ces mesures ont un co\u00fbt, et tout le monde sait, sur place, que le groupe ne pourra le supporter ind\u00e9finiment. D'autant qu'\u00e0 la perte de volume vient s'ajouter un mauvais mix-produit . Dans cette usine, o\u00f9 cohabitent la 205, la 405 et la 605, on fabrique trop de petites voitures et pas assez de grosses.\nComme tous les constructeurs, Peugeot subit de plein fouet la d\u00e9saffection des Fran\u00e7ais pour les mod\u00e8les haut de gamme. C'est l'une des particularit\u00e9s fortes de la crise d'aujourd'hui, compar\u00e9e aux pr\u00e9c\u00e9dentes, qui n'avaient pas sp\u00e9cialement p\u00e9nalis\u00e9 les grandes berlines. Pour l'ann\u00e9e 1993, en revanche, les ventes de voitures haut de gamme ont baiss\u00e9 \u00e0 un rythme deux fois plus \u00e9lev\u00e9 que celui du march\u00e9. Or une 205 de moins en production, ce sont trois emplois menac\u00e9s. Une 605 perdue, ce sont douze emplois sur la sellette.\nA Sandouville, berceau de la Safrane et de la future Laguna de Renault, la situation est \u00e9galement tendue. L'usine a ch\u00f4m\u00e9 un mois l'an dernier. Malgr\u00e9 sa position de leader en France sur le march\u00e9 du haut de gamme, la Safrane n'est produite qu'\u00e0 une cadence de 240 par jour au lieu des 420 pr\u00e9vues. La Laguna, rempla\u00e7ante de la R21, devait initialement \u00eatre accueillie dans trois usines. Devant la d\u00e9gringolade des march\u00e9s, Renault a r\u00e9vis\u00e9 son plan de bataille. La petite derni\u00e8re sera finalement fabriqu\u00e9e dans deux sites, Sandouville en France et Palencia en Espagne.\nPour l'instant, les constructeurs fran\u00e7ais s'en sortent en jonglant entre les produits et les sites. C'est le signe, a posteriori, des consid\u00e9rables progr\u00e8s qui ont \u00e9t\u00e9 r\u00e9alis\u00e9s en mati\u00e8re de flexibilit\u00e9 des usines. Mais chacun sait que si la croissance ne revient pas en 1994, l'heure des d\u00e9cisions d\u00e9chirantes pourrait alors sonner. Pour l'ann\u00e9e en cours, les constructeurs ont \u00e9tabli leur plan de charge sur la base d'une hausse de 5 \u00e0 7 % de leurs ventes en France. Le 13 janvier dernier, Edmond Alphand\u00e9ry, ministre de l'Economie et des Finances, annon\u00e7ait au Forum de L'Expansion un prochain coup de pouce du gouvernement \u00e0 la consommation automobile. Pour \u00eatre aussit\u00f4t d\u00e9menti par Matignon ! Ce genre de maladresse, conjugu\u00e9 \u00e0 la r\u00e9cente hausse du prix de l'essence, n'est pas fait pour relancer la machine.\nTout le probl\u00e8me est de savoir si le march\u00e9 fran\u00e7ais ne remontera plus ou si, comme le croit Patrick Faure, directeur g\u00e9n\u00e9ral adjoint de Renault, nous sommes entr\u00e9s dans un syst\u00e8me \u00e0 l'am\u00e9ricaine de march\u00e9 m\u00fbr, qui subira des oscillations plus brutales que par le pass\u00e9 . Si la premi\u00e8re hypoth\u00e8se est la bonne, la France devra tailler brutalement dans ses capacit\u00e9s de production et de distribution. Si la seconde l'emporte, la casse pourra \u00eatre \u00e9vit\u00e9e en introduisant encore davantage de souplesse dans les usines.", "url": "https://lexpansion.lexpress.fr/actualite-economique/une-usine-de-trop_1382497.html"}, {"title": "... A SUIVRE", "text": "Les clubs d'investissement ont 25 ans l Pour s'initier \u00e0 l'investissement boursier en direct, rien ne vaut les travaux pratiques dans une bonne \u00e9cole. C'est l'objectif des clubs d'investissement. Cr\u00e9\u00e9s il y a vingt-cinq ans, ils ont r\u00e9sist\u00e9 \u00e0 toutes les crises et leur nombre n'a cess\u00e9 de cro\u00eetre. On en compte 15 000, qui regroupent 200 000 membres. Les demandes d'adh\u00e9sion affluent, et Claude Vallon, pr\u00e9sident de la F\u00e9d\u00e9ration des clubs d'investissement, veut r\u00e9veiller le militantisme des institutions financi\u00e8res pour former ces nouveaux actionnaires.\nBaisse des taux : toujours plus !\nl Dans le sillage de la Banque de France, les banques r\u00e9percutent la baisse des taux \u00e0 leurs clients. La Soci\u00e9t\u00e9 g\u00e9n\u00e9rale, le Cr\u00e9dit du Nord, la BNP, puis le Cr\u00e9dit lyonnais, le CIC et les Banques populaires ont abaiss\u00e9 leur taux de base de 8,15 \u00e0 7,95 %. Les pr\u00eats immobiliers du Cr\u00e9dit foncier devraient suivre. Au total, c'est 450 milliards de francs de cr\u00e9dits qui b\u00e9n\u00e9ficient de cette baisse.Un nouvel indice qui a la cote l Oubliez le CAC 40 pour vos placements ! Plus repr\u00e9sentatif de la diversit\u00e9 de l'\u00e9conomie, l'indice SBF 120 est disponible pour les \u00e9pargnants. La soci\u00e9t\u00e9 Fininfo le calcule d\u00e9j\u00e0 en temps r\u00e9el, la SGED a \u00e9mis 500 millions de francs d'obligations remboursables en indice SBF 120 et la sicav indicielle Oddo Options a pris cette nouvelle r\u00e9f\u00e9rence \u00e0 la place du CAC 40.", "url": "https://lexpansion.lexpress.fr/actualite-economique/a-suivre_1383799.html"}, {"title": "Suez et paribas n ont plus les moyens de remplir leur mission", "text": "Alors qu'Antoine Jeancourt-Galignani, pr\u00e9sident de la Banque Indosuez, est attendu \u00e0 la t\u00eate des AGF, un autre baron, Patrick Ponsolle, quitte officiellement ses fonctions de directeur g\u00e9n\u00e9ral du Groupe Suez.\nL'Expansion. Vous avez \u00e9t\u00e9 \u00e0 la t\u00eate d'un des plus grands groupes financiers fran\u00e7ais. Or celui-ci, \u00e0 l'image de l'ensemble du capitalisme fran\u00e7ais, para\u00eet bien mal en point...\nFI Patrick Ponsolle. N'exag\u00e9rons pas les maux du capitalisme fran\u00e7ais, m\u00eame s'il reste marqu\u00e9 par certaines faiblesses structurelles comme le manque de capitaux \u00e0 long terme. L'\u00e9pargne \u00e0 long terme, aujourd'hui g\u00e9r\u00e9e par les compagnies d'assurances et les ban-ques, le sera demain par les fonds de pension. Or la plupart des investisseurs institutionnels privil\u00e9gient la prudence. L'\u00e9par-gne \u00e0 risque reste globalement insuffisante par rapport aux besoins de l'\u00e9conomie des entrepreneurs. Les institutions qui, comme Paribas ou Suez, ont jou\u00e9 dans le pass\u00e9 ce r\u00f4le de catalyseur n'ont plus pour diverses raisons la pr\u00e9dominance qui \u00e9tait la leur.\nSuez ou Paribas remplissent-elles mal leur office ?\nFI Suez et Paribas n'ont plus les moyens de remplir les trois missions qu'elles assumaient dans les ann\u00e9es 50 \u00e0 70. Durant cette p\u00e9riode, elles jouaient un r\u00f4le important dans le financement des investissements \u00e0 long terme. Elles participaient activement \u00e0 la restructuration du tissu industriel et capitalistique et, enfin, elles figuraient parmi les principaux promoteurs d'innovations financi\u00e8res. Il suffit de se rappeler leur place dans le d\u00e9veloppement des cr\u00e9dits sp\u00e9cialis\u00e9es, notamment pour la consommation. A partir des ann\u00e9es 80, Suez et Paribas ont \u00e9t\u00e9 fortement concurrenc\u00e9es par les grandes banques commerciales et elles se sont banalis\u00e9es. Cette banalisation, aggrav\u00e9e par les effets de la r\u00e9cession et de la crise immobili\u00e8re, a pes\u00e9 sur leurs comptes et obscurci leur identit\u00e9.\nDe quelle fa\u00e7on pourraient-elles retrouver un second souffle ?\nFI Deux \u00e9volutions sont \u00e0 mes yeux possibles. La premi\u00e8re consiste \u00e0 se recentrer sur la production et la distribution de services financiers en privil\u00e9giant la couverture aussi large que possible des besoins financiers des m\u00e9nages et des entreprises. Paribas a d\u00e9lib\u00e9r\u00e9ment choisi cette voie qui reste ouverte pour Suez. La seconde serait de concentrer ses moyens sur l'exercice du seul r\u00f4le d'actionnaire professionnel. Il y a peu d'exemples en France. Suez a les hommes, l'exp\u00e9rience et l'organisation n\u00e9cessaires. Mais il est vrai qu'en contrepartie elle devrait renoncer \u00e0 ses ambitions affich\u00e9es de f\u00e9d\u00e9rer un grand groupe de services financiers.\nLe maillage des participations crois\u00e9es, qui caract\u00e9rise le capitalisme fran\u00e7ais, ne s'explique-t-il pas en grande partie par l'insuffisance d'actionnaires professionnels en France ?\nFI Certainement. Or la pr\u00e9sence d'actionnaires stables est n\u00e9cessaire pour la continuit\u00e9 de la gestion \u00e0 long terme d'une entreprise. Il est aussi souhaitable que le contr\u00f4le des grandes soci\u00e9t\u00e9s fran\u00e7aises reste national pour l'essentiel. Mais le syst\u00e8me des participations crois\u00e9es n'est pas bon parce qu'il revient le plus souvent \u00e0 d\u00e9tourner une partie substantielle des fonds propres d'une entreprise de son m\u00e9tier. Rares sont les cas o\u00f9 il y a des synergies, comme pour la BNP et la Dresdner Bank ou pour France T\u00e9l\u00e9com et Deutsche Telekom.\nQuant \u00e0 la d\u00e9fense des int\u00e9r\u00eats nationaux, elle peut passer par d'autres moyens. Plut\u00f4t que d'imposer des golden shares, je serais partisan de confier \u00e0 un actionnaire professionnel public, mais ayant un comportement d'institution de march\u00e9, ce type de mission.\nPourquoi la Caisse des d\u00e9p\u00f4ts, par exemple, ne d\u00e9tiendrait-elle pas durablement 10 % de Renault, Elf ou de toute autre entreprise jug\u00e9e strat\u00e9gique pour la collectivit\u00e9 nationale ?\nVous avez dirig\u00e9 le p\u00f4le immobilier de Suez. Comment voyez-vous l'\u00e9volution du march\u00e9 ?\nFI Les \u00e9volutions sont tr\u00e8s contrast\u00e9es. L'immobilier de bureau n'a pas vu la fin de ses difficult\u00e9s, en particulier en r\u00e9gion parisienne, o\u00f9 la r\u00e9sorption des stocks exc\u00e9dentaires peut prendre sept \u00e0 huit ans. Le logement des particuliers conna\u00eet un d\u00e9but d'am\u00e9lioration, m\u00eame si la reprise sera lente et progressive. Enfin, la grande surprise provient des centres commerciaux, qui, malgr\u00e9 une consommation peu dynamique, r\u00e9sistent tr\u00e8s bien.\nComment jugez-vous la fa\u00e7on dont la place de Paris tente de surmonter la crise immobili\u00e8re ?\nFI Plut\u00f4t bien, quand on son-ge que les \u00e9tablissements financiers auront eu \u00e0 absorber, de 1991 \u00e0 1994, pr\u00e8s de 100 milliards de pertes ou de provisions. Les tribunaux de commerce, en particulier celui de Paris, ont jou\u00e9 un r\u00f4le d\u00e9terminant pour \u00e9viter les d\u00e9p\u00f4ts de bilan, et inciter les cr\u00e9anciers \u00e0 reprendre les actifs des promoteurs et des marchands de biens, sans les remettre imm\u00e9diatement sur le march\u00e9, ce qui aurait entra\u00een\u00e9 un effondrement g\u00e9n\u00e9ral. 1994 devrait \u00eatre la derni\u00e8re ann\u00e9e o\u00f9 le poids des provisions immobili\u00e8res p\u00e8sera substantiellement sur leurs comptes, m\u00eame si elles supporteront pour longtemps encore d'importants co\u00fbts de portage.", "url": "https://lexpansion.lexpress.fr/actualite-economique/suez-et-paribas-n-ont-plus-les-moyens-de-remplir-leur-mission_1381248.html"}, {"title": "... A FUIR!", "text": "SCPI en chute l La pierre s'effrite. Prenant acte de la crise de l'immobilier et des difficult\u00e9s de revente des parts de soci\u00e9t\u00e9s civiles de placement immobilier sur le march\u00e9 secondaire, le Groupe Pelloux a d\u00e9cid\u00e9 de baisser la valeur des parts de la SCPI N\u00e9olithe de 30 %. Un coup dur pour ceux qui croyaient la pierre in\u00e9branlable.\nMesquinerie d'Havas l Repr\u00e9sentant les actionnaires mino- ritaires en col\u00e8re d'Avenir Havas M\u00e9dia, l'agent de change G\u00e9rard Augustin-Normand a port\u00e9 plainte contre l'offre publique de retrait lanc\u00e9e par sa maison m\u00e8re Havas. Celle-ci ne propose en effet que 100 francs par titre, alors qu'ils cotaient 115 francs la veille de la suspension de cotation et qu'Havas avait propos\u00e9 125 francs pour l'offre publique d'\u00e9change de 1992. Une indemnisation fond\u00e9e sur les difficult\u00e9s r\u00e9centes alors que notre investissement mise sur les bonnes perspectives de redressement , se plaint l'agent de change. Le verdict sera rendu le 3 mars. L'escroc de Lyon l On ne peut d\u00e9cid\u00e9ment plus faire confiance \u00e0 personne. A Lyon, Jean-Pierre Petigny, assureur de grand-p\u00e8re en petit-fils, a \u00e9t\u00e9 arr\u00eat\u00e9 par la police judiciaire et mis en examen pour escroquerie.\nCet agent g\u00e9n\u00e9ral de l'UAP aurait d\u00e9tourn\u00e9 plus de 24 millions de francs de contrats d'assurance-vie. L'UAP indemnisera les victimes, mais rappelle qu'il faut toujours signer les ch\u00e8ques \u00e0 l'ordre de la compagnie d'assurances et v\u00e9rifier un mois apr\u00e8s qu'ils ont \u00e9t\u00e9 encaiss\u00e9s par ses services.", "url": "https://lexpansion.lexpress.fr/actualite-economique/a-fuir_1383764.html"}, {"title": "Sept ans de rigueur pour l allemagne", "text": "Ren\u00e9 Lasserre, secr\u00e9taire g\u00e9n\u00e9ral du Centre d'information et de recherche sur l'Allemagne con-temporaine (Cirac) de Paris, est l'un des meilleurs sp\u00e9cialistes fran\u00e7ais de la RFA, tant sur le plan \u00e9conomique que politique.\nL'Expansion. Avec une vingtaine de scrutins pr\u00e9vus en 1994, l'Allemagne va conna\u00eetre une ann\u00e9e politique mouvement\u00e9e. Le chancelier Kohl pourra-t-il rester au pouvoir ?\nFI Ren\u00e9 Lasserre. Le grand nombre d'\u00e9lections n'est pas forc\u00e9ment un d\u00e9savantage : on peut supposer que les scrutins \u00e0 faible enjeu serviront aux Allemands de d\u00e9fouloir pour exprimer leur m\u00e9contentement avant la grande \u00e9lection f\u00e9d\u00e9rale du mois d'octobre.\nCependant, le chancelier et son Parti chr\u00e9tien-d\u00e9mocrate partent tr\u00e8s affaiblis dans cette course d'obstacles. Helmut Kohl est au pouvoir depuis 1982, et, m\u00eame si son bilan de politique ext\u00e9rieure est bon, la situation int\u00e9rieure du pays est sombre : bient\u00f4t 4 millions de ch\u00f4meurs, une inflation plus \u00e9lev\u00e9e que chez ses partenaires et un taux de pr\u00e9l\u00e8vements obligatoires qui devrait atteindre 48 % du PIB en 1995.\nL'opposition sociale-d\u00e9mocrate a-t-elle acquis une cr\u00e9dibilit\u00e9 suffisante pour gagner ?\nFI Le moins que l'on puisse dire est que les perspectives politiques sont peu lisibles. Le SPD peut consolider sa position lors des nombreuses \u00e9lections r\u00e9gionales, et conqu\u00e9rir ainsi une majorit\u00e9 des deux tiers au Bundesrat. Si Helmut Kohl parvenait \u00e0 se maintenir, il serait alors confront\u00e9 \u00e0 un blocage. Son challenger Rudolf Scharping, n'a de chance de parvenir au pouvoir que si le SPD redevient le premier parti et si les chr\u00e9tiens-d\u00e9mocrates acceptent de s'allier avec lui dans une grande coalition. On aurait alors une cohabitation int\u00e9grale sans Helmut Kohl, avec le risque d'un renforcement des extr\u00eames.\nL'institut DIW a publi\u00e9 des pronostics assez pessimistes pour l'\u00e9conomie allemande. Croyez-vous \u00e0 une reprise en 1994 ?\nFI La croissance ne devrait pas \u00eatre sup\u00e9rieure \u00e0 1 %. Le seul moteur de l'activit\u00e9 sera la lente reprise des exportations. Car, du c\u00f4t\u00e9 de la demande int\u00e9rieure, il n'y a rien \u00e0 attendre : les taxes indirectes ont fortement augment\u00e9, tandis que les prestations sociales diminuent, \u00e0 cause du programme d'\u00e9conomies budg\u00e9taires destin\u00e9 \u00e0 financer les transferts \u00e0 l'Est.\nLes syndicats ne seront-ils pas tent\u00e9s de demander une compensation \u00e0 ces pr\u00e9l\u00e8vements ?\nFI Je crois qu'une fois de plus syndicats et patronat s'entendront sur un compromis raisonnable, lors des n\u00e9gociations rituelles du premier trimestre. Tous savent bien que les salaires r\u00e9els ont augment\u00e9 plus vite que la productivit\u00e9 dans les derni\u00e8res ann\u00e9es, et que l'Allemagne a devant elle sept ou huit ans de rigueur.", "url": "https://lexpansion.lexpress.fr/actualite-economique/sept-ans-de-rigueur-pour-l-allemagne_1379959.html"}, {"title": "Axa uaf uap mieux que scor ou agf", "text": "Alors que les inondations continuent d'alourdir leur facture, les assureurs fran\u00e7ais ont commenc\u00e9 l'ann\u00e9e sur les chapeaux de roue.\nLes AGF changent de pr\u00e9sident pour pr\u00e9parer leur privatisation, l'UAP va diviser son titre par trois afin de faciliter la sienne, et l'Union des assurances f\u00e9d\u00e9rales, l'UAF, bat tous les records de popularit\u00e9 pour son introduction au second march\u00e9. En fait, on distingue trois cat\u00e9gories d'assureurs : les g\u00e9n\u00e9ralistes, les r\u00e9assureurs et les assureurs-vie. Ils ont tous connu un parcours boursier honorable pour 1993. Mais entre le gain modeste de 30 %\ndes AGF et l'envol\u00e9e de 168 % de Fructivie, la filiale assurance-vie des Banques populaires, l'\u00e9ventail de ces bons placements m\u00e9rite une s\u00e9lection plus scrupuleuse.\nLes r\u00e9assureurs ne sont pratiquement repr\u00e9sent\u00e9s en Bourse que par la Scor, filiale de l'UAP. Sa remont\u00e9e de 60 % en 1993 compense \u00e0 peine sa chute de 1992. Un parcours en montagnes russes qui inspire la prudence aux investisseurs. Les g\u00e9n\u00e9ralistes ont aussi connu des difficult\u00e9s. L'implication des AGF dans le financement des professionnels de l'immobilier reste pr\u00e9occupante , explique Patrice Dequin, analyste chez Via Bourse. Pour limiter la chute de leurs r\u00e9sultats, les AGF ont d\u00e9gag\u00e9 pr\u00e8s de la moiti\u00e9 de leurs r\u00e9serves de plus-values, ce qui r\u00e9duit leur potentiel de redressement. L'UAP conserve de meilleures perspectives \u00e0 long terme, malgr\u00e9 l'alourdissement des pertes de ses activit\u00e9s bancaires, mais son cours est p\u00e9nalis\u00e9 par l'attente de la privatisation. Ma pr\u00e9f\u00e9r\u00e9e reste Axa, seul assureur redevenu b\u00e9n\u00e9ficiaire dans l'assurance-dommage, r\u00e9sume Patrice Dequin. L'acquisition d'Equitable est un succ\u00e8s et les r\u00e9serves de plus-values sont intactes. Autre \u00eelot de prosp\u00e9rit\u00e9, l'assurance-vie, qui ne comptait que deux soci\u00e9t\u00e9s cot\u00e9es avant l'arriv\u00e9e des UAF : Cardif et Fructivie. La privatisation du1 du secteur, la CNP, est aussi attendue avec impatience. Malgr\u00e9 la forte progression des placements en assurance-vie, seul un m\u00e9nage sur trois y a souscrit, explique Georges Dieng, analyste chez Cholet-Dupont. Ce march\u00e9 devrait rester porteur jusqu'\u00e0 la fin du si\u00e8cle et profiter de l'essor des fonds de pension.\nconseil Achetez Axa sans remords, l'UAF \u00e0 600 francs maximum, et l'UAP seulement \u00e0 la privatisation.", "url": "https://lexpansion.lexpress.fr/actualite-economique/axa-uaf-uap-mieux-que-scor-ou-agf_1340305.html"}, {"title": "LE CHOIX D'AGIR", "text": "Martine Aubry Albin Michel 207 pages, 89 francs.\nL e commencement de la politique, c'est le courage. Voil\u00e0 qui est nouveau. Et un rien provocateur. Mais bien dans le ton de son auteur. Martine Aubry n'a jamais pass\u00e9 pour une diplomate de haut vol. Sur la derni\u00e8re phrase de son livre, on se prend \u00e0 r\u00eaver. Du courage, elle n'en manque pas dans ses critiques (ou autocritiques) de la gauche : sur le RMI, o\u00f9, \u00e9crit-elle, nous n'avons pas \u00e9t\u00e9 assez fermes vis-\u00e0-vis des allocataires et des collectivit\u00e9s locales [...\u00e0 et o\u00f9 nous avons fait le plus facile, donner de l'argent [...\u00e0 sans aller jusqu'au bout ; sur la CSG, qu'aucun objectif mobilisateur ne sous-tend ; sur le ch\u00f4mage, o\u00f9 les socialistes n'ont pas su \u00e9laborer des outils d'analyse et d'action ; sur les acteurs sociaux (et les grandes structures qui les incarnent), qui ne repr\u00e9sentent et ne proposent plus grand-chose ; sur l'\u00e9ducation, o\u00f9 les r\u00e9formes sont souvent marqu\u00e9es par l'id\u00e9ologie ; sur l'immigration, o\u00f9 il faut se m\u00e9fier du programme s\u00e9duisant mais malheureusement simpliste que partage une grande partie de la classe politique fran\u00e7aise, etc.\nCritiques sur le fond et sur la forme. Ecoutez : Lorsqu'on ne se d\u00e9place qu'en voiture avec chauffeur et qu'on ne fr\u00e9quente que les lieux o\u00f9 se trouvent les d\u00e9cideurs, on ne voit pas la France de la m\u00eame fa\u00e7on. Et encore : Nous gagnerions \u00e0 user un peu de la m\u00e9thode gaulliste, c'est-\u00e0-dire \u00e0 faire preuve de courage, de nettet\u00e9 et de conviction : courage pour aller contre les id\u00e9es re\u00e7ues, nettet\u00e9 pour affirmer des choix, conviction pour proclamer des valeurs... Martine Aubry pr\u00e9cise aussit\u00f4t qu'elle ne parle que de m\u00e9thode, qu'elle n'est pas devenue gaulliste \u00e0 retardement et qu'elle est bien socialiste, mais dans un socialisme o\u00f9 il faut repenser le r\u00f4le du parti politique, qui doit \u00eatre simultan\u00e9ment proche des gens et capable d'\u00eatre un creuset d'exp\u00e9rimentations et de mises en r\u00e9seau... . Solidarit\u00e9, proximit\u00e9, responsabilit\u00e9, suivez le guide... Petite le\u00e7on de morale \u00e0 l'intention des courants et de quelques autres un peu partout.", "url": "https://lexpansion.lexpress.fr/actualite-economique/le-choix-d-agir_1360942.html"}, {"title": "LE CHIFFRE A RETENIR", "text": "82%des m\u00e9nages fran\u00e7ais interrog\u00e9s par l'Insee en novembre 1993 estiment que le ch\u00f4mage va continuer d'augmenter. Jamais ils n'avaient \u00e9t\u00e9 si pes- simistes sur l'emploi. 14 % seulement pensent que leur situation financi\u00e8re personnelle s'am\u00e9liorera dans les prochains mois, contre 19 % qui jugent qu'elle se d\u00e9gradera. Un minimum historique est aussi atteint pour l'appr\u00e9ciation sur les prix : 65 % estiment qu'ils sont stables... et 47,5 % qu'ils vont encore ralentir. Cependant, les intentions d'achat sont un peu moins d\u00e9favorables, en particulier pour les biens d'\u00e9quipement, y compris l'automobile.", "url": "https://lexpansion.lexpress.fr/actualite-economique/le-chiffre-a-retenir_1360891.html"}, {"title": "Les sponsors vont payer les pots casses", "text": "l Sign\u00e9s par les filiales fran\u00e7aises de grands groupes, confidentiels en tous points (et co\u00fbteux), exploit\u00e9s \u00e0 l'\u00e9chelle europ\u00e9enne, les contrats de sponsoring sont un enjeu fondamental pour les partenaires du parc. Ils portent sur une dur\u00e9e de dix ans. Parfois, ils se doublent de contrats corporate qui permettent une utilisation \u00e9largie de l'image Disney. Nestl\u00e9, premier licenci\u00e9 de Disney en Europe en chiffre d'affaires, a \u00e9tendu aux Etats-Unis l'utilisation du label pour ses produits.\nUne \u00e9ventuelle fermeture priverait ces sponsors d'un axe essentiel de leur strat\u00e9gie marketing. Aussi feront-ils bloc jusqu'au bout avec leur partenaire am\u00e9ricain. Renault a refondu sa politique de sponsoring autour de deux axes, la formule 1 et... Euro Disney : Ce qui nous int\u00e9resse, c'est le produit Disney, parfaitement en ad\u00e9quation avec l'image de nos \"voitures \u00e0 vivre\", raconte Jean-Fran\u00e7ois Caubet, responsable des relations publiques de Renault.\nNous visions deux cibles : le cercle familial et la client\u00e8le europ\u00e9enne. Nous touchons les deux. M\u00eame jugement chez Esso, dont la station-service \u00e0 la sortie des parkings est sans doute l'investissement physique le plus lourd d'un partenaire sur le parc (une dizaine de millions de francs pour la plus importante station d'Europe dont on ne saurait vraiment que faire en cas de fermeture) : Nous ne sommes pas venus sur le parc pour vendre quelques milliers de litres d'essence suppl\u00e9mentaires, explique R\u00e9gis Mallet, directeur adjoint du r\u00e9seau Esso SAF, mais pour accentuer la proximit\u00e9 entre notre marque et les consommateurs, europ\u00e9ens notamment.\nLe plus probable l Les sponsors ont int\u00e9r\u00eat \u00e0 un r\u00e8glement \u00e0 l'amiable du conflit entre Disney et ses banquiers. Car, pour eux, l'exp\u00e9rience n'est pas n\u00e9gative. Le parc a eu les 11 millions de visiteurs qu'Euro Disney leur avait promis. Il faut bien faire, comme le public, la distinction entre les difficult\u00e9s de la soci\u00e9t\u00e9 Euro Disney et le produit Euro Disney, explique Gilles Pacault, patron de l'op\u00e9ration Disney chez Nestl\u00e9, l'image \"monde magique\" est pr\u00e9serv\u00e9e, c'est ce qui nous importe.", "url": "https://lexpansion.lexpress.fr/actualite-economique/les-sponsors-vont-payer-les-pots-casses_1358322.html"}, {"title": "Les managers se serrent les coudes", "text": "La crise met les \u00e9tats-majors des entreprises \u00e0 rude \u00e9preuve. Mais les groupes fran\u00e7ais sont loin de g\u00e9rer leurs dirigeants \u00e0 l'am\u00e9ricaine : la stabilit\u00e9 l'emporte sur la flexi-bilit\u00e9 et la mobilit\u00e9. C'est la conclusion d'une enqu\u00eate men\u00e9e aupr\u00e8s de ses grands clients hexagonaux par Tasa International, un des chasseurs de t\u00eates les plus respect\u00e9s de la profession. Sur la cinquantaine de patrons interrog\u00e9s, une large majorit\u00e9 se refuse \u00e0 faire tourner tous les trois ou cinq ans les cadres dirigeants, qu'ils soient fonctionnels ou op\u00e9rationnels. Seulement 26 % seraient pr\u00eats \u00e0 rechercher \u00e0 l'ext\u00e9rieur des hommes nouveaux pour cr\u00e9er un choc entre les baronnies existantes. En cas d'acquisition, 46 % jugent pr\u00e9f\u00e9rable de maintenir en place le plus largement possible les managers existants, 24 % \u00e9tant partisans d'une \u00e9valuation imm\u00e9diate et d'un changement rapide de l'\u00e9quipe install\u00e9e. Explication de ce conservatisme : pr\u00e9server la culture d'entreprise en cette p\u00e9riode d'incertitude. Alors qu'elle semble pass\u00e9e de mode, cette notion phare des ann\u00e9es 80 revient comme un leitmotiv dans la bouche des dirigeants consult\u00e9s, \u00e0 Rh\u00f4ne-Poulenc, Bouygues, Lafarge-Copp\u00e9e, Pechiney ou Saint-Gobain. C'est le c\u00f4t\u00e9 club du management fran\u00e7ais, renforc\u00e9 souvent par la possession du m\u00eame dipl\u00f4me.", "url": "https://lexpansion.lexpress.fr/actualite-economique/les-managers-se-serrent-les-coudes_1354534.html"}, {"title": "La russie dans un double engrenage", "text": "Comme il est difficile, aujourd'hui, en Russie, de d\u00e9partager le vrai du faux et du vraisemblable ! Malgr\u00e9 cette incertitude, les Etats-Unis sont en train de se forger une doctrine sur leurs relations avec leur ex-rival. Strobe Talbott, qui est depuis peu le2 du d\u00e9partement d'Etat, a en effet impos\u00e9 - non sans une certaine dramatisation \u00e9voquant la c\u00e9l\u00e8bre note de George Kennan sur le containment de l'URSS en 1946 - une ligne strat\u00e9gique claire pour Washing- ton : \u00e0 l'Est, priorit\u00e9 \u00e0 la Russie. De l'\u00e9quilibre \u00e0 Moscou d\u00e9pend en effet tout le reste, et si demain le pouvoir y passe en des mains hostiles - ou trop faibles, plus probablement - pour contenir plus longtemps l'anarchie rampante, alors tout le reste, en Ukraine, au Caucase, voire en Europe centrale, sera vain.\nCette doctrine Talbott a le m\u00e9rite de faire un choix clair, ce qui est toujours un pr\u00e9alable n\u00e9cessaire \u00e0 des d\u00e9cisions v\u00e9ritables.\nElle pr\u00e9sente \u00e9galement cet autre m\u00e9rite essentiel de r\u00e9concilier la tradition activiste du Parti d\u00e9mocrate et la nouvelle ligne de Bill Clinton : une pr\u00e9pond\u00e9rance affirm\u00e9e de la politique int\u00e9rieure sur la diplomatie, et de la politique industrielle sur la strat\u00e9gie militaire. Si en effet la Russie d'Eltsine est sauv\u00e9e en 1994, \u00e0 la diff\u00e9rence de la Chine du Guomindang en 1949, les Etats-Unis pourront baisser encore le niveau de leur budget militaire, et b\u00e9n\u00e9ficier pour l'avenir d'un alli\u00e9 de plus en plus puissant en Eurasie, faisant ainsi mentir le vieil adage de Bismarck selon lequel l'\u00e9l\u00e9phant et la baleine - entendez la puissance maritime et la puissance continentale - ne pourraient jamais s'entendre.\nStrobe Talbott est le biographe de Paul Nitze, qui fut l'architecte de l' Arms Control ; il est aussi un historien scrupuleux des accords Salt, ainsi que le traducteur des M\u00e9moires de Khrouchtchev : l'homme qui pr\u00e9tend donner aux Etats-Unis une vision \u00e0 long terme de leurs rapports avec Moscou ne manque donc pas de r\u00e9f\u00e9rences.\nMalheureusement, dans le m\u00eame temps, par une formule suggestive mais injuste, Talbott accr\u00e9dite le faux proc\u00e8s que l'on fait \u00e0 pr\u00e9sent aux \u00e9conomistes lib\u00e9raux russes. Le nouveau sous-secr\u00e9taire d'Etat a en effet souhait\u00e9 qu'en Russie on ait \u00e0 l'avenir davantage de th\u00e9rapie et moins de choc , comme si les maux dont souffre le pays \u00e9taient imputables aux efforts r\u00e9alis\u00e9s jusqu'ici pour ma\u00eetriser l'inflation par une contraction des d\u00e9penses budg\u00e9taires.\nEn r\u00e9alit\u00e9, la trag\u00e9die russe est l\u00e0 : le pays a connu un choc, dont les effets ont \u00e9t\u00e9 de plus en plus douloureux, en raison de l'explosion des finances publiques depuis 1988, et une th\u00e9rapie, \u00e0 vrai dire tr\u00e8s modeste, mise en \u00e9chec par la lev\u00e9e de boucliers des industriels. La solution, s'il en existe encore une, n'est pas de faire marche arri\u00e8re en accentuant l'hyperinflation sans remettre en marche la production, mais bien plut\u00f4t d'associer les industriels et les cadres de l'Etat \u00e0 la th\u00e9rapie sur le plan politico-social.\nL'aide internationale pourrait alors se concentrer sur l'installation d'un volant de s\u00e9curit\u00e9 pour les retrait\u00e9s, les ch\u00f4meurs et les militaires - comme le propose lucidement le financier international George Soros.\nPour l'instant, malheureusement, la dynamique politique se dirige vers la paralysie du Parlement, et la dynamique \u00e9conomique vers un emballement de l'inflation, provoqu\u00e9 de fa\u00e7on quasi in\u00e9luctable par la d\u00e9faite politique du parti lib\u00e9ral de Ga\u00efdar et Fedorov. Cela fait deux trag\u00e9dies en vue : les courbes n\u00e9gatives politique et \u00e9conomique devraient se rejoindre quelque part dans le courant de 1994. Et, si demain Boris Eltsine se trouvait emport\u00e9 par le flot montant, la sage politique \u00e9labor\u00e9e par Strobe Talbott pourrait \u00eatre la seconde victime de la crise russe.", "url": "https://lexpansion.lexpress.fr/actualite-economique/la-russie-dans-un-double-engrenage_1351960.html"}, {"title": "La gestion de la dette budgetaire", "text": "Le Tr\u00e9sor vient d'annoncer son programme d'\u00e9mission pour 1994 : 520 milliards de francs d'obligations \u00e0 moyen et long terme seront lev\u00e9s sur les march\u00e9s financiers cette ann\u00e9e, un montant record. Cette somme sera utilis\u00e9e pour financer le d\u00e9ficit budg\u00e9taire (estim\u00e9 \u00e0 300 milliards par le gouvernement) et rembourser les titres de la dette qui arrivent \u00e0 \u00e9ch\u00e9ance cette ann\u00e9e. L'encours de la dette de l'Etat approchera donc 3 000 milliards \u00e0 la fin de l'ann\u00e9e, soit une augmentation de pr\u00e8s de 40 % en deux ans. La composition de la detteLa dette budg\u00e9taire se d\u00e9compose en deux blocs d'importance in\u00e9gale : l La dette publique non n\u00e9gociable. Elle regroupe les avoirs financiers des institutions et des organismes (collectivit\u00e9s locales, \u00e9tablissements publics tels que La Poste...) qui ont l'obligation de d\u00e9poser leurs liquidit\u00e9s au Tr\u00e9sor. Sa contribution aux besoins d'argent de l'Etat est pass\u00e9e de 60 % il y a vingt ans \u00e0 18 %\nseulement aujourd'hui.\nl La dette n\u00e9gociable, financ\u00e9e par les march\u00e9s. On trouve encore de vieux emprunts d'Etat, qui portent souvent le nom de leur initiateur (tel l'emprunt Felin). Mais ces \u00e9missions au coup par coup et peu \u00e9lev\u00e9es laissent progressivement la place aux titres du Tr\u00e9sor simplifi\u00e9s, r\u00e9guliers et plac\u00e9s par adjudication, une forme de vente aux ench\u00e8res. Les titres du Tr\u00e9sorTrois cat\u00e9gories de titres \u00e0 court, moyen et long terme couvrent les besoins financiers de l'Etat : l Les obligations assimilables du Tr\u00e9sor (OAT), dont la dur\u00e9e peut aller jusqu'\u00e0 trente ans. Elles sont \u00e9mises le premier jeudi de chaque mois.\nl Les bons du Tr\u00e9sor \u00e0 taux annuel (BTAN), de deux et cinq ans, \u00e9mis le troisi\u00e8me jeudi de chaque mois. Les OAT et les BTAN ont pour objectif de couvrir le d\u00e9ficit budg\u00e9taire et de rembourser la dette de l'Etat.\nl Les bons du Tr\u00e9sor \u00e0 taux fixe (BTF), d'une dur\u00e9e inf\u00e9rieure \u00e0 un an et dont l'adjudication a lieu chaque lundi, servent \u00e0 satisfaire les besoins de tr\u00e9sorerie qui apparaissent en cours d'ann\u00e9e, du fait d'un d\u00e9calage entre les d\u00e9penses et les recettes courantes.Un march\u00e9 liquideModernis\u00e9 en 1985, au moment de la d\u00e9r\u00e9gulation financi\u00e8re alors en vogue, le march\u00e9 des titres du Tr\u00e9sor b\u00e9n\u00e9ficie d'une grande liquidit\u00e9 gr\u00e2ce \u00e0 la technique de l' assimilation : plusieurs lignes d'emprunt \u00e9mises successivement sont dites assimilables si elles poss\u00e8dent la m\u00eame \u00e9ch\u00e9ance, ce qui permet de les \u00e9changer l'une contre l'autre, quelle que soit leur date d'\u00e9mission. L'OAT \u00e0 \u00e9ch\u00e9ance d'avril 2003 a ainsi \u00e9t\u00e9 \u00e9mise pendant sept mois cons\u00e9cutifs, ce qui a repr\u00e9sent\u00e9 un total de 99 milliards de francs.\nPar comparaison, les encours des emprunts d'Etat traditionnels d\u00e9passaient rarement 10 milliards de francs.\nPar ailleurs, l'utilisation de la t\u00e9l\u00e9transmission a permis de r\u00e9duire les d\u00e9lais de r\u00e9ponse du Tr\u00e9sor aux offres d'achat (une demi-heure pour le Tr\u00e9sor fran\u00e7ais, contre plus de trois heures aux Etats-Unis), ce qui r\u00e9duit le risque des ench\u00e9risseurs. Enfin, le Tr\u00e9sor proc\u00e8de r\u00e9guli\u00e8rement \u00e0 des op\u00e9rations de rachats ou d'\u00e9changes de titres, pour r\u00e9gulariser l'\u00e9ch\u00e9ancier de remboursement et r\u00e9duire le co\u00fbt du service de la dette.Les souscripteursl Les grossistes Interlocuteurs privil\u00e9gi\u00e9s du Tr\u00e9sor, les sp\u00e9cialistes des valeurs du tr\u00e9sor (SVT) sont, de fait, les seuls \u00e0 participer aux adjudications.\nIls ont l'obligation d'acheter au moins 3 % des titres \u00e9mis. Parmi les dix-huit SVT, on compte douze \u00e9tablissements fran\u00e7ais (dont la Caisse des d\u00e9p\u00f4ts) et six \u00e9trangers.\nl Les clients finaux Les SVT revendent \u00e0 leur tour aux investisseurs institutionnels fran\u00e7ais, aux sicav et FCP (qui eux-m\u00eames placent leurs titres aupr\u00e8s des particuliers) et aux investisseurs \u00e9trangers comme les fonds de pension, les grandes entreprises et les hedge funds (fonds \u00e0 risque).\nLes non-r\u00e9sidents d\u00e9tiennent une part croissante de la dette publique fran\u00e7aise (650 milliards de francs, soit 30 % de la dette n\u00e9gociable). Et le Tr\u00e9sor ne m\u00e9nage pas ses efforts pour leur faire valoir la qualit\u00e9 du papier fran\u00e7ais et les perspectives de l'\u00e9conomie fran\u00e7aise \u00e0 moyen terme.", "url": "https://lexpansion.lexpress.fr/actualite-economique/la-gestion-de-la-dette-budgetaire_1349369.html"}, {"title": "L amuseur inquietant", "text": "Dans l'Italie d'aujourd'hui, tout peut arriver. Personne ne serait autrement surpris si la presse et la t\u00e9l\u00e9vision annon\u00e7aient, \u00e0 Naples, au printemps prochain, que les chefs d'Etat des pays les plus industrialis\u00e9s r\u00e9unis pour le sommet du G7 seront accueillis par Silvio Berlusconi, le nouveau chef du gouvernement italien .\nPolitique-fiction ? Rien ne semble plus s\u00e9rieux que le r\u00e9cent engagement politique de Silvio Berlusconi. Son ambition, selon ses fid\u00e8les, est d'arriver t\u00f4t ou tard \u00e0 conduire lui-m\u00eame les affaires de la p\u00e9nin-sule. Et il est pr\u00eat \u00e0 s'en donner les moyens.\nQuatre \u00e9tages, 4 000 m\u00e8tres carr\u00e9s, une armada d'ordinateurs, une escouade de gracieuses h\u00f4tesses : au 25 de la via Isonzo, dans la p\u00e9riph\u00e9rie de Milan, s'est install\u00e9 le quartier g\u00e9n\u00e9ral de Forza Italia (Allez l'Italie !), le parti politique que Sua Emittenza s'est invent\u00e9 de toutes pi\u00e8ces. Une machine formidable, invincible, diabolique , soutient un de ses plus ardents pros\u00e9lytes, le critique d'art Vittorio Sgarbi. D'autant plus diabolique que 40 millions d'Italiens regardent au moins deux heures et demie par jour les t\u00e9l\u00e9visions Berlusconi. Le secr\u00e9taire g\u00e9n\u00e9ral du mouvement est Angelo Codignoni, ancien collaborateur d'un ministre socialiste du Commerce ext\u00e9rieur qui fut surtout, du temps de La 5 \u00e0 paillettes, l'ambassadeur en France du magnat italien. Les militants de base ?\nLes milliers de courtiers de Publitalia, la r\u00e9gie publicitaire du Groupe Berlusconi, et ceux de Programma Italia, le r\u00e9seau de vente au porte-\u00e0-porte des produits financiers du groupe. J'ai utilis\u00e9 les 800 agents du r\u00e9seau commercial de Programma Italia pour qu'ils me signalent les personnes disponibles , confirme \u00e0 l'hebdomadaire Panorama Roberto Fait, responsable du centre-sud de l'Italie pour les activit\u00e9s financi\u00e8res de Programma Italia et pour les clubs Forza Italia.\nLa t\u00e2che de cet appareil, qui dispose de quelque 500 permanents, est double : quadriller l'Italie en cr\u00e9ant 8 000 clubs, un dans chacune des communes, comme l'ex-Parti communiste, le PDS , explique Angelo Codignoni. Et s\u00e9lectionner, \u00e0 l'aide des techniques du marketing commercial, quelque 700 candidats. Car le nouveau mouvement veut \u00eatre pr\u00e9sent dans toutes les circonscriptions lors des \u00e9lections l\u00e9gislatives du printemps prochain. Le quartier g\u00e9n\u00e9ral pr\u00e9parera les postulants choisis aux techniques d'une campagne \u00e0 l'am\u00e9ricaine.\nIl leur fournira le programme pour l'Italie qui gagne qu'un groupe d'intellectuels, r\u00e9unis dans l'Association pour un bon gouvernement, a r\u00e9dig\u00e9, sous la direction de Giuliano Urbani, professeur de sciences politiques \u00e0 l'universit\u00e9 priv\u00e9e Bocconi, le Harvard italien. De son c\u00f4t\u00e9, Silvio Berlusconi d\u00e9ploie une activit\u00e9 encore plus fr\u00e9n\u00e9tique qu'\u00e0 l'ordinaire : il a donn\u00e9 jusqu'\u00e0 107 coups de t\u00e9l\u00e9phone en un seul jour. Il multiplie les d\u00e9jeuners et les d\u00eeners, pour pr\u00e9senter son programme politique, notamment aux petits et moyens industriels de province. A la fois les annonceurs publici-taires de ses cha\u00eenes et son \u00e9lectorat poten-tiel. Au seuil de ses 60 ans, fid\u00e8le \u00e0 son image de gagnant, le roi de la t\u00e9l\u00e9vision com-merciale italienne n'a rien laiss\u00e9 au hasard.\nIl a fait construire un mausol\u00e9e de granit blanc pour lui et ses amis L'homme s'est toujours cru promis \u00e0 un destin d'exception. Pour se faire une id\u00e9e de la d\u00e9mesure du personnage, il suffit de contempler le mausol\u00e9e de granit blanc que Silvio Berlusconi s'est fait construire dans le parc de sa r\u00e9sidence d'Arcore, non loin de Milan.\nLe monument accueillera aussi les corps de ses amis de toujours, Fedele Confalonieri, Marcello Dell'Utri. Ils ont oeuvr\u00e9 avec lui, depuis le d\u00e9but de l'aventure du Groupe Fininvest, Silvio Berlusconi les veut avec lui dans la tombe, comme un pharaon , admet-il devant le journaliste \u00e9crivain Giorgio Bocca. En bien comme en mal, sa l\u00e9gende, qu'il cultive complaisamment, appartient \u00e0 l'histoire de l'Italie moderne : Berlusconi est le seul parmi nous, industriels, \u00e0 s'\u00eatre invent\u00e9 lui-m\u00eame un m\u00e9tier enti\u00e8rement nouveau, et il le fait tr\u00e8s bien , estime Giovanni Agnelli, le patron de Fiat. Sur un autre plan, Bernardo Bertolucci, sans doute le plus important des cin\u00e9astes italiens apr\u00e8s la mort de Fellini, est s\u00e9v\u00e8re : Ces quinze ans de t\u00e9l\u00e9vision Fininvest ont d\u00e9vers\u00e9 des milliers de tonnes de sous-culture d\u00e9s\u00e9duquant tant de jeunes et contribuant \u00e0 cr\u00e9er des fausses valeurs. Cette inondation pernicieuse a compl\u00e8tement ruin\u00e9 culturellement une ou deux g\u00e9n\u00e9rations. Tout le monde a en m\u00e9moire les hordes de sauvages arm\u00e9s d'antennes de t\u00e9l\u00e9vision en guise de lances, une des derni\u00e8res sc\u00e8nes tourn\u00e9es par le maestro Fellini pour fustiger le massacre culturel berlusconien. La forte \u00e9motion qui a accueilli la mort du cin\u00e9aste aura pr\u00e9c\u00e9d\u00e9 de peu le vaste toll\u00e9 provoqu\u00e9 par les prises de position politiques de l'industriel.\nOn le voit, Silvio Berlusconi divise les esprits. Chez lui, il est toujours difficile de distinguer le mythe de la r\u00e9alit\u00e9. A cause de cette pr\u00e9sence fuyante si caract\u00e9ristique de l'ambigu\u00eft\u00e9 du personnage, ses camarades du lyc\u00e9e sal\u00e9sien de la via Copernic, \u00e0 Milan, l'avait surnomm\u00e9 Mandrake . Tr\u00e8s t\u00f4t, il impressionne son entourage : Il finira pr\u00e9sident de la R\u00e9publique , pr\u00e9disait il y a des ann\u00e9es un vieil entrepreneur de BTP, Giovanni Botta, associ\u00e9 \u00e0 Berlusconi, lorsque ce dernier n'avait pas encore 30 ans, et faisait ses d\u00e9buts comme constructeur immobilier \u00e0 Milan, \u00e0 l'aube des ann\u00e9es 60. Fils d'un directeur d'une petite banque milanaise, la Banque Rasini, le jeune ambitieux, \u00e0 peine dipl\u00f4m\u00e9 en droit, n'avait alors lui-m\u00eame gu\u00e8re d'argent pour financer ses activit\u00e9s. Il r\u00e9ussira pourtant \u00e0 implanter les villes nouvelles de Milano 2 et Milano 3 aux portes de la vraie capitale de l'Italie. Mais, aux deux journalistes qui enqu\u00eataient pour les besoins d'un livre sulfureux - devenu introuvable peu de temps apr\u00e8s sa sortie - sur les origines du Groupe Fininvest et de son patron (Giovanni Ruggeri, Mario Guarino, Berlusconi, inchiesta sul signor TV, Editori Riuniti, 1987), le vieux Botta d\u00e9clare : Il vaut mieux ne pas parler de l'argent de Berlusconi. Il n'est pas bon d'\u00eatre curieux \u00e0 propos de qui se trouve derri\u00e8re les soci\u00e9t\u00e9s. Cette fortune immobili\u00e8re qui lui a permis de profiter de la br\u00e8che ouverte par la suppression du monopole de la RAI, la t\u00e9l\u00e9vision d'Etat, \u00e0 la fin des ann\u00e9es 70 a durablement assis sa mauvaise r\u00e9putation.\nEntrant dans la lutte politique, Silvio Berlusconi va voir resurgir ce pass\u00e9 et devoir affronter les zones d'ombre, jamais \u00e9claircies, que sa r\u00e9ussite \u00e9conomique ult\u00e9rieure a estomp\u00e9es ou fait oublier.\nC'est le cas de son adh\u00e9sion \u00e0 la loge ma\u00e7onnique secr\u00e8te Propaganda 2, la fameuse P2 de Licio Gelli. S'il y a un nom que Silvio Berlusconi n'aime pas voir \u00e9voquer, c'est bien la P2. On le comprend : mise hors la loi par le Parlement italien en 1984, parce qu'elle repr\u00e9sentait un danger pour la d\u00e9mocratie , cette organisation est m\u00eal\u00e9e depuis le d\u00e9but des ann\u00e9es 60 \u00e0 toutes les affaires les plus obscures de l'Italie contemporaine. La liste, \u00e9videmment secr\u00e8te, de ses membres ressemblait \u00e0 la fois \u00e0 un Bottin mondain et \u00e0 un index de la S\u00e9rie noire : les chefs des forces arm\u00e9es, de la police, des services secrets, ainsi que 112 dirigeants de banques publiques et responsables \u00e9conomiques de l'Etat, mais aussi des hommes des m\u00e9dias.\nLes noms des affili\u00e9s, dont celui de Silvio Berlusconi (no 625, cotisation de 100 000 lires pay\u00e9e le 5 mai 1978), furent d'ailleurs d\u00e9couverts par hasard lors d'une perquisition, le 17 mars 1981, au domicile de Licio Gelli, le chef de la P2, effectu\u00e9e dans le cadre de l'enqu\u00eate sur Michele Sidona, le banquier li\u00e9 \u00e0 la Mafia qui g\u00e9rait aussi les finances du Vatican.\nSilvio Berlusconi a toujours cherch\u00e9 \u00e0 minimiser son inscription \u00e0 la P2 : elle n'aurait \u00e9t\u00e9, a-t-il d\u00e9clar\u00e9 en plusieurs occasions, qu'un simple geste de complaisance, sans suite, envers son ami Roberto Gervaso, un \u00e9crivain de second rang, qui, lui-m\u00eame affili\u00e9, le sollicitait en ce sens avec insistance. Ce n'est pas l'avis du tribunal de V\u00e9rone, qui, statuant en d\u00e9cem-bre 1988, dans un proc\u00e8s en diffamation intent\u00e9 par Silvio Berlusconi contre les auteurs du livre-enqu\u00eate cit\u00e9 plus haut, estimait cr\u00e9dible que [Berlusconi se soit inscrit \u00e0 la P2\u00e0 parce qu'il pensait tirer des avantages personnels de la participation \u00e0 une organisation ayant certaines caract\u00e9ristiques connues, y compris secr\u00e8tes, et dont l'activit\u00e9 impliquait des interf\u00e9rences irr\u00e9guli\u00e8res dans d'importants et d\u00e9licats secteurs [...\u00e0 . De son c\u00f4t\u00e9, le rapport final de la commission d'enqu\u00eate parlementaire sur la P2 d\u00e9clare que certains op\u00e9rateurs \u00e9conomiques, dont Berlusconi, y trouvaient des appuis et des financements allant au-del\u00e0 de tout m\u00e9rite sur le plan du cr\u00e9dit . Le soup\u00e7on est donc fort que, pour ouvrir des portes, Silvio Berlus- coni ait pris des raccourcis peu orthodoxes.\nPourquoi, dans ces conditions, prendre le risque de r\u00e9veiller l'int\u00e9r\u00eat des m\u00e9dias, ces soup\u00e7onneux professionnels, en se lan\u00e7ant dans la politique ? Silvio Berlusconi est terroris\u00e9 par l'\u00e9ventualit\u00e9 d'une victoire de la gauche , explique le pr\u00e9sentateur vedette, Pippo Baudo. Lui-m\u00eame a d\u00e9clin\u00e9 l'offre d'une candidature Forza Italia que le patron de Fininvest lui a faite cet \u00e9t\u00e9. Barrer la route \u00e0 la gauche et surtout aux ex-communistes du PDS (Parti de la gauche d\u00e9mocratique) au nom de la d\u00e9fense du march\u00e9 et de la libre entreprise, du bon sens et m\u00eame des valeurs de l'Occident semble de fait constituer la pr\u00e9occupation essentielle de Silvio Berlusconi.\nPour cela, il cherche des alliances tous azimuts, sans craindre de brouiller encore plus son image - depuis la nouvelle droite en train de na\u00eetre des cendres du parti n\u00e9ofasciste MSI jusqu'\u00e0 la Ligue du Nord d'Umberto Bossi. Parmi les grands industriels, sa position est plut\u00f4t isol\u00e9e : A sa place, je ne m'engagerais pas , d\u00e9clare publiquement Giovanni Agnelli. Et, dans les milieux de la Confindustria, le CNPF italien, on ne partage gu\u00e8re les accents de croisade anticommuniste ann\u00e9es 50 qu'il a choisi de donner \u00e0 sa campagne.\nMais Silvio Berlusconi a ses propres probl\u00e8mes : pour la premi\u00e8re fois, son groupe est financi\u00e8rement en difficult\u00e9 . De tous c\u00f4t\u00e9s, en effet, du PDS \u00e0 la puissante F\u00e9d\u00e9ration des patrons de presse italiens, on met en question la loi du 6 ao\u00fbt 1990, qui r\u00e9glemente le paysage audiovisuel et le march\u00e9 publicitaire italiens. Une des t\u00e2ches essentielles du prochain Parlement sera de r\u00e9former cette loi qui a fig\u00e9 le march\u00e9 dans les limites d'un duopole de fait, entre, d'une part, les trois cha\u00eenes priv\u00e9es Fininvest et, de l'autre, les trois cha\u00eenes de la RAI. La menace \u00e0 conjurer pour Silvio Berlusconi est qu'\u00e0 la suite de cette r\u00e9forme le Groupe Fininvest perde sa domination sur le march\u00e9 publicitaire. Or, actuellement, le roi est nu. Il n'est pas \u00e9pargn\u00e9 par la temp\u00eate judiciaire Mains propres - l'enqu\u00eate sur la corruption politique -, deux des principaux dirigeants de Fininvest \u00e9tant sous examen. Surtout, la croisade des juges a provoqu\u00e9 l'\u00e9croulement \u00e9lectoral de la D\u00e9mocratie chr\u00e9tienne et la disparition du Parti socialiste de Bettino Craxi, son ami intime et le parrain de ses enfants. Silvio Berlusconi est ainsi priv\u00e9 des appuis d\u00e9cisifs dont il avait b\u00e9n\u00e9fici\u00e9 jusqu'\u00e0 pr\u00e9sent.\nGr\u00e2ce \u00e0 Forza Italia, il pourrait avoir son propre groupe parlementaire lors de la prochaine l\u00e9gislature, les alliances conclues compensant avantageusement la perte de son lobby.\nA la t\u00eate du troisi\u00e8me groupe priv\u00e9 italien, ma\u00eetre gr\u00e2ce \u00e0 ses t\u00e9l\u00e9s et \u00e0 ses journaux - notamment ceux r\u00e9cup\u00e9r\u00e9s, apr\u00e8s une bataille hom\u00e9rique avec Carlo De Benedetti, dans l'escarcelle Mondadori -, Silvio Berlusconi contr\u00f4le pr\u00e8s de 35 % du march\u00e9 publicitaire de la presse. De quoi griser cet altruiste int\u00e9ress\u00e9 qui a toujours pens\u00e9 qu'il \u00e9tait le mieux plac\u00e9 pour organiser le d\u00e9cor, la vie et les id\u00e9es de ses compatriotes, comme le souligne, non sans ironie, Carlo Freccerao, un ancien compagnon de route. Silvio Berlusconi, c'est Dieu. Il estime que son heure est venue. Il a une vision utopique de la vie \u00e0 partir d'un projet global, explique ce professeur de sociologie de la communication \u00e0 l'universit\u00e9 de G\u00eanes : il a commenc\u00e9 par construire des maisons pour les gens, puis il les a amus\u00e9s avec le football et la t\u00e9l\u00e9vision. Il s'est ensuite int\u00e9ress\u00e9 \u00e0 leur consommation avec la cha\u00eene de grande distribution La Standa.\nIl pense que, avec la politique, il peut compl\u00e9ter tout cela et organiser la vie des gens. Ce n'est pas le \"grand fr\u00e8re\" d'Orwell, mais un grand-oncle. En plus, \u00e0 l'\u00e9poque de la politique m\u00e9diatique, il pense qu'il est l'homme m\u00e9diatique par excellence, un Bernard Tapie puissance 1 000. Grand artificier du strass Berlusconi avant de retourner \u00e0 ses aust\u00e8res \u00e9tudes, Carlo Freccerao a particip\u00e9 depuis le d\u00e9but \u00e0 toute l'aventure de Sua Emittenza dans la t\u00e9l\u00e9vision. Avant d' \u00eatre licenci\u00e9 le 5 mai 1992 pour dissensions politiques , affirme-t-il. Il dirigeait une des cha\u00eenes Fininvest, et Silvio Berlusconi s'opposait \u00e0 ce qu'il donne une large place \u00e0 l'enqu\u00eate Mains propres.\nChez le patron de Fininvest, la tentation en politique est ancienne : en 1979, il avait envisag\u00e9 de se pr\u00e9senter au Parlement europ\u00e9en, sur la liste de la D\u00e9mocratie chr\u00e9tienne. La force de cette vocation , on la mesure mieux \u00e0 l'\u00e9couter exposer \u00e0 ses grognards de Publitalia les raisons de son entr\u00e9e en politique : Vous devriez voir les montagnes de lettres que je re\u00e7ois, constater le rapport qu'il y a entre moi et les gens. Les gens ne trouvent plus aucun point de r\u00e9f\u00e9rence dans la politique actuelle. Et ils me portent une telle attention que j'en viens \u00e0 me dire que j'ai une responsabilit\u00e9, et je n'ai pas l'habitude de refuser les responsabilit\u00e9s. [...\u00e0 Derri\u00e8re ce populisme et cette d\u00e9mesure, contrepartie d'un incontestable g\u00e9nie de la communication, certains redoutent de voir \u00e9merger un p\u00e9ronisme \u00e0 l'italienne . Le s\u00e9ducteur est soudain devenu inqui\u00e9tant.", "url": "https://lexpansion.lexpress.fr/actualite-economique/l-amuseur-inquietant_1348087.html"}, {"title": "Que faire de santa fe et cheyenne", "text": "l Sans l'existence du parc, les h\u00f4tels d'Euro Disney n'ont gu\u00e8re plus de valeur que des cabines de plage sans bord de mer. Comment rentabiliser le gigantesque et ultraluxueux h\u00f4tel Disneyland, o\u00f9 la chambre pour 4 personnes se loue au minimum 1 600 francs ? Difficile d'imaginer un \u00e9tablissement de cette classe abandonn\u00e9 dans un paysage plat comme la campagne hollandaise et balay\u00e9 l'hiver par des bises glaciales. Impossible de remplir des \u00e9tablissements de cat\u00e9gorie moyenne comme le New York ou le Newport Bay Club, alors m\u00eame que la r\u00e9gion parisienne est d\u00e9j\u00e0 en surcapacit\u00e9 chronique depuis quelques ann\u00e9es dans la cat\u00e9gorie 2 \u00e9toiles. Quant aux h\u00f4tels \u00e0 th\u00e8mes Cheyenne et Santa Fe, ils ressembleraient -sauf reconversion co\u00fbteuse- \u00e0 de pauvres jouets cass\u00e9s.\nSe fondant sur les taux de fr\u00e9quentation d'Orlando en Floride, les sp\u00e9cialistes de Disney ont vu trop grand et sous-estim\u00e9 la forte concurrence de Paris. Six h\u00f4tels ont \u00e9t\u00e9 construits, proposant un total de 5 700 chambres : le Groupe Disney a b\u00e2ti en r\u00e9gion parisienne l'\u00e9quivalent de la capacit\u00e9 h\u00f4teli\u00e8re de la ville de Cannes. Le compl\u00e9ment de revenu esp\u00e9r\u00e9 des conventions, s\u00e9minaires et autres congr\u00e8s - l'h\u00f4tel New York leur \u00e9tait presque enti\u00e8rement d\u00e9volu - a \u00e9galement fait d\u00e9faut. Sans doute parce qu'il s'av\u00e8re d\u00e9licat de parler doctement de cost cutting avec des oreilles de Mickey et sur fond de maison hant\u00e9e ! En tout cas, les managers fran\u00e7ais n'y semblent pas pr\u00eats.\nMais la solution radicale reste une hypoth\u00e8se d'\u00e9cole. Prot\u00e9g\u00e9 comme un secret d'Etat, le taux d'occupation moyen, estim\u00e9 \u00e0 60 % en 1993, est tr\u00e8s inf\u00e9rieur aux pr\u00e9visions initiales mais bien des h\u00f4teliers de la r\u00e9gion s'en contenteraient. Plut\u00f4t que d'en faire des HLM ou de les dynamiter, on t\u00e2chera de ramener les \u00e9quipements h\u00f4teliers \u00e0 des proportions r\u00e9alistes, sans changer leur destination.\nLe plus probable l Les Am\u00e9ricains devraient poursuivre le redimensionnement de leur parc h\u00f4telier, entam\u00e9 depuis quelques mois, c'est-\u00e0-dire concr\u00e8tement ouverture en alternance (semaine-week-end) du S\u00e9quoia et du Santa Fe, am\u00e9nagement des tarifs (le Santa Fe et le Cheyenne offrent d\u00e9j\u00e0 des chambres entre 300 et 400 francs la nuit), etc. Seule certitude, les projets d'agrandissement sont abandonn\u00e9s.", "url": "https://lexpansion.lexpress.fr/actualite-economique/que-faire-de-santa-fe-et-cheyenne_1374866.html"}, {"title": "Operation sauvetage", "text": "L'Alg\u00e9rie attend sans trop y croire pour la fin du mois le d\u00e9nouement du drame politique et financier qui la d\u00e9truit \u00e0 petit feu. Les deux crises sont jumelles. Depuis l'ind\u00e9pendance, Alger (dont la dette \u00e9tait de 31 milliards de dollars fin 1992) a dans l'ensemble tenu ses engagements vis-\u00e0-vis de ses cr\u00e9anciers. Affaire d'honneur, volont\u00e9 aussi d'acqu\u00e9rir une bonne signature internationale dans l'espoir d'augmenter les cr\u00e9dits ext\u00e9rieurs au rythme d'une croissance d\u00e9mographique exub\u00e9rante (+ 2,4 % par an, six fois plus que la France). Le terrorisme a emp\u00each\u00e9 le r\u00e9gime de tirer parti de son orthodoxie. A quoi bon \u00eatre pay\u00e9 en temps voulu si l'encaisseur risque de se faire assassiner simplement parce qu'il est \u00e9tranger ?\nEn absorbant plus des trois quarts des recettes d'exportation, le service de la dette a impos\u00e9 une d\u00e9flation sauvage, fond\u00e9e sur un contingentement draconien des importations. En 1993, l'Alg\u00e9rie aura achet\u00e9 \u00e0 l'\u00e9tranger deux fois moins que dix ans plus t\u00f4t. L'\u00e9conomie alg\u00e9rienne, ultrafonctionnaris\u00e9e, y a perdu les derniers ressorts de son faible dynamisme. L'appauvrissement g\u00e9n\u00e9ral et la col\u00e8re de la jeunesse (70 % des 26 millions d'Alg\u00e9riens ont moins de 30 ans), exclue \u00e0 vie d'une soci\u00e9t\u00e9 de consommation que les t\u00e9l\u00e9visions europ\u00e9ennes capt\u00e9es sur place montrent \u00e0 longueur de journ\u00e9e, ont provoqu\u00e9 le rejet d'un r\u00e9gime autoritaire incapable de se renouveler.\nAffaibli par un d\u00e9ficit croissant de ressources et de l\u00e9gitimit\u00e9, l'Etat, principal acteur de la modernisation du pays depuis 1962, a \u00e9t\u00e9 impuissant \u00e0 ma\u00eetriser la remont\u00e9e de la religiosit\u00e9 populaire.\nEt incapable de barrer la route aux agitateurs regroup\u00e9s autour d'Abassi Madani, qui fait figure de patron de la n\u00e9buleuse islamique et d'interlocuteur valable.\nLa chute brutale des cours du p\u00e9trole depuis l'\u00e9t\u00e9 (les hydrocarbures repr\u00e9sentent 95 % des exportations alg\u00e9riennes) a rendu le statu quo intenable , selon le mot d'Alain Jupp\u00e9, ministre fran\u00e7ais des Affaires \u00e9trang\u00e8res. Le baril \u00e0 13 dollars et l'exode des \u00e9trangers \u00e0 la suite de la campagne d'assassinats des islamistes menacent de mettre, \u00e0 br\u00e8ve \u00e9ch\u00e9ance, l'\u00e9conomie en panne. L'accord politique avec le FIS et l'accord financier avec le FMI sont indissociables , expliquent les diplomates alg\u00e9riens.\nSur le plan politique, la poign\u00e9e de vieux g\u00e9n\u00e9raux au pouvoir poussent \u00e0 un compromis avec Madani : on lui propose de d\u00e9signer ses hommes pour si\u00e9ger dans un gouvernement d'union nationale, en \u00e9change d'engagements publics sur le respect de l'alternance et du pluralisme. Une conf\u00e9rence nationale, \u00e0 la mode africaine, devrait ent\u00e9riner \u00e0 la fin du mois un \u00e9ventuel accord. Sur le plan financier, les n\u00e9gociations avec le Fonds mon\u00e9taire international sont \u00e0 la veille de d\u00e9boucher apr\u00e8s dix-huit mois de conversations difficiles et plusieurs voyages de son directeur g\u00e9n\u00e9ral, Michel Camdessus.\nL'accord avec le FMI comporte un \u00e9norme risque social Jusqu'\u00e0 l'\u00e9t\u00e9 dernier, le gouvernement Abdessalam refusait le principe m\u00eame d'une d\u00e9valuation du dinar alg\u00e9rien. Son successeur Reda Malek s'y est quand m\u00eame r\u00e9sign\u00e9, mais rien n'est encore arr\u00eat\u00e9 quant \u00e0 l'ampleur de l'op\u00e9ration (40 % en deux \u00e9tapes ou 50 % d'un coup), et aux autres objectifs du programme d'ajustement.\nLe pouvoir redoute en effet d'ajouter l'agitation sociale aux autres maux dont souffre d\u00e9j\u00e0 la soci\u00e9t\u00e9 alg\u00e9rienne : Le co\u00fbt social de l'accord avec le FMI est effroyable , avoue un des experts. Ses victimes se recruteront surtout parmi les 4 millions de salari\u00e9s gr\u00e2ce \u00e0 qui fonctionnent encore tant bien que mal l'Etat et l'industrie cl\u00e9 des hydrocarbures. L'UGTA, le syndicat unique qui les encadre et les d\u00e9fend, est l'un des rares appuis du r\u00e9gime dans la soci\u00e9t\u00e9 civile, appui on\u00e9reux quand on sait que l'industrie d'Etat perd 6 % du PIB par an.\nEn cas d'accord, la Banque mondiale, l'Union europ\u00e9enne et la France ajouteraient leur aide \u00e0 celle du FMI, permettant de boucler financi\u00e8rement l'exercice 1993-1994. Et d'entamer dans de meilleures conditions une n\u00e9gociation globale avec les cr\u00e9anciers.\nLes Occidentaux pr\u00e9conisent un r\u00e9\u00e9chelonnement g\u00e9n\u00e9ral par la proc\u00e9dure \u00e9prouv\u00e9e du Club de Paris et de celui de Londres. Mais Alger s'accroche au reprofilage - un accord bilat\u00e9ral avec chaque cr\u00e9ancier - pour m\u00e9nager Tokyo, hostile au r\u00e9\u00e9chelonnement. Seule certitude : sans retour \u00e0 la paix civile, le monde ext\u00e9rieur n'aidera pas l'Alg\u00e9rie \u00e0 sortir de son cercle vicieux politico- financier.", "url": "https://lexpansion.lexpress.fr/actualite-economique/operation-sauvetage_1369855.html"}, {"title": "Lundi 24 janvier jean jacques tamburini 46 ans directeur general de l union europeenne du cic", "text": "Les d\u00e9fis, il aime les embrasser \u00e0 bras-le-corps. Normal pour un passionn\u00e9 de rugby. Appel\u00e9 en juillet 1992 par l'homme qu'il suit depuis plus de dix ans, Jean-Pierre Aubert, \u00e0 la direction g\u00e9n\u00e9rale de l'Union europ\u00e9enne du CIC, la holding de t\u00eate du Groupe CIC, Jean-Jacques Tamburini a d\u00fb s'atteler \u00e0 la difficile t\u00e2- che de f\u00e9d\u00e9rer ce r\u00e9seau bancaire constitu\u00e9 de 11 banques r\u00e9gionales, comprenant 1 260 agences et 23 000 personnes r\u00e9parties \u00e0 travers l'Hexagone. Pas \u00e9vident pour une banque qui a subi des kyrielles de restructurations. D\u00e9j\u00e0, de 1981 \u00e0 1990, apr\u00e8s trois ans au Cr\u00e9dit national, il avait connu, toujours aux c\u00f4t\u00e9s de Jean-Pierre Aubert, le chantier du CEPME, d'abord comme charg\u00e9 de mission aupr\u00e8s du pr\u00e9sident, enfin comme directeur financier. Puis Jean-Jac-ques Tamburini a int\u00e9gr\u00e9 le Groupe CIC, en tant que directeur des affaires mon\u00e9taires et financi\u00e8res au CIC-Paris, pour mieux atterrir \u00e0 la maison m\u00e8re.", "url": "https://lexpansion.lexpress.fr/actualite-economique/lundi-24-janvier-jean-jacques-tamburini-46-ans-directeur-general-de-l-union-europeenne-du-cic_1368559.html"}, {"title": "Le chauvinisme culturel exacerbe", "text": "l Certes, l'\u00e9poque est r\u00e9volue o\u00f9 l'on parlait de Tchernobyl culturel et o\u00f9 la bande \u00e0 Picsou \u00e9tait accueillie devant la Bourse de Paris par les Jeunesses communistes aux cris de Mickey go home !\n. Mais les braises ne sont pas \u00e9teintes : voir l'incendie provoqu\u00e9, en octobre, par les dirigeants de la Ligue de l'enseignement, qui avaient eu l'inconscience de transmettre \u00e0 leurs adh\u00e9rents une proposition gratuite d'Euro Disney Une fermeture serait lourde d'implications. Qu'il s'agisse de Walt Disney, de Coca-Cola, de McDonald's ou de Levi Strauss, explique Bernard Cathelat, directeur du CCA (Centre de communication avanc\u00e9e), certaines marques sont des \u00e9l\u00e9ments du patrimoine mondial et le retrait de Disney \u00e9quivaudrait, pour l'Am\u00e9rique, \u00e0 une sorte de Vietnam du marketing. Imaginez l'\u00e9v\u00e9nement : la \"World Company\" - comme disent les Guignols de l'info - renvoy\u00e9e dans ses foyers !\nQue l'Europe soit capable de faire front \u00e0 l'arrogance yankee pourrait d'abord passer pour un signe de vitalit\u00e9. La survie du parc Ast\u00e9rix n'est-elle pas d\u00e9j\u00e0 un test de r\u00e9sistance concluant ? Et l'affluence au Futuroscope de Poitiers une victoire de l'intelligence sur la niaiserie ? Mais un \u00e9chec de Mickey r\u00e9v\u00e9lerait bien autre chose. L'Europe donnerait l'impression d\u00e9sastreuse d'avoir, consciemment ou non, c\u00e9d\u00e9 \u00e0 ses vieux d\u00e9mons : repli et protectionnisme.\nChacune de nos nations poss\u00e8de sa culture, sa mentalit\u00e9, son histoire, dit Georges Panayotis, patron de MKG Conseil, soci\u00e9t\u00e9 de marketing de tourisme et d'h\u00f4tellerie. Chacune est un oeuf dur et les Am\u00e9ricains, avec leur universalisme sommaire, ont cru pouvoir faire une omelette : erreur, surtout en cette \u00e9poque tr\u00e8s anti-melting-pot. Au fond, ce qui se joue \u00e0 Marne-la-Vall\u00e9e se ram\u00e8ne \u00e0 ceci : va-t-on vers une harmonisation des nations et des cultures ou, au contraire, vers un rejet des uns par les autres ?\nLe plus probable l Tout sera mis en oeuvre pour \u00e9viter qu'on ne nous tende un tel miroir. La seule issue, dit Bernard Cathelat, est d'obliger les Am\u00e9ricains \u00e0 s'adapter davantage \u00e0 notre imaginaire. Et, pour cela, accentuons la concurrence, entourons-les de petits Gremlins. C'est aussi \u00e0 sa capacit\u00e9 d'absorption qu'on juge une culture. Enqu\u00eate r\u00e9alis\u00e9e par H. Chevrillon, P. Coquid\u00e9, Ch. David, D. Fortin, H. Gibier, B.\nLalanne, Y. Le Bourdonnec et G. Pouzin", "url": "https://lexpansion.lexpress.fr/actualite-economique/le-chauvinisme-culturel-exacerbe_1359681.html"}, {"title": "LES PRIX BAISSENT", "text": "Soyez \u00e0 la mode, baissez vos prix. A son tour, l'hebdomadaire Le Point entre dans la danse, en offrant sa nouvelle formule (dos carr\u00e9, pagination accrue) \u00e0 15 francs au lieu de 20. En cette p\u00e9riode de basses eaux publicitaires, les \u00e9diteurs sont de plus en plus nombreux \u00e0 essayer la strat\u00e9gie qui a d\u00e9j\u00e0 r\u00e9ussi \u00e0 plusieurs d'en-tre eux : apparemment, un journal moins cher se vend mieux. Il n'existe pas de recette miracle, corrige pourtant une \u00e9tude des NMPP, r\u00e9alis\u00e9e sur 357 titres et appuy\u00e9e sur plusieurs contre-exemples. En fait, chaque famille de presse aurait son prix de d\u00e9crochage, au-del\u00e0 duquel les ventes fl\u00e9chissent, le seuil \u00e9tant d'autant plus \u00e9lev\u00e9 que le journal est sp\u00e9cialis\u00e9.\nDans la presse quotidienne, si la tentative d'InfoMatin continue d'inqui\u00e9ter des concurrents comme Lib\u00e9ration, la vraie bourrasque reste \u00e0 venir : \u00e0 quand un tablo\u00efd fran\u00e7ais vendu 2,50 francs et visant le million d'exemplaires ? Celui qui tentera le coup, estime Emmanuel Sohier (Carat Presse), devra avoir la fibre populaire et aligner 250 millions de francs. Pronostic : ce sera un Anglais.", "url": "https://lexpansion.lexpress.fr/actualite-economique/les-prix-baissent_1357065.html"}, {"title": "Les hypers se defendent", "text": "Am\u00e9d\u00e9e CHOMEL Pr\u00e9sident du Groupement national des hypermarch\u00e9s E 75116 Paris Ce n'est pas l'abonn\u00e9 fid\u00e8le de votre magazine depuis de tr\u00e8s longues ann\u00e9es qui vous adresse ces lignes mais le pr\u00e9sident du Groupement national des hypermarch\u00e9s qui se fait l'\u00e9cho de la surprise qu'ont manifest\u00e9e ses adh\u00e9rents \u00e0 la lecture de l'article intitul\u00e9 Comment les grandes surfaces ran\u00e7onnent leurs fournisseurs , paru dans L'Expansion du 25 novembre dernier.\nCet article va \u00e0 l'encontre du travail en cours entre l'Ilec (Institut de liaisons et d'\u00e9tudes des industries de consommation), qui rassemble tous nos grands fournisseurs, et nos associations, qui ont mis sur pied des commissions non seulement pour am\u00e9liorer nos rapports mutuels mais pour faire progresser les domaines tels que la logistique ou autres moyens d'accro\u00eetre nos productivit\u00e9s communes.\nAyant \u00e9t\u00e9 moi-m\u00eame responsable pendant de nombreuses ann\u00e9es \u00e0 diff\u00e9rents niveaux d'une enseigne, et non des moindres, je puis vous dire que ce sont les industriels qui - sous la pression de la concurrence de plus en plus \u00e2pre qui s'instaurait entre eux pour gagner des parts de march\u00e9 - ont propos\u00e9 les premiers des ch\u00e8ques pour se faire r\u00e9f\u00e9rencer bien avant l'ouverture d'un nouveau magasin.\nJe pourrais vous apporter des exemples tr\u00e8s pr\u00e9cis \u00e0 ce sujet.\nJe terminerai en vous rappelant que si les marges nettes des diff\u00e9rentes cha\u00eenes d'hypermarch\u00e9s qui existent en France s'\u00e9chelonnent entre 1 et 2 % du chiffre d'affaires, elles sont d'environ 3 % pour Nestl\u00e9-France, 5,9 % pour BSN, 6,3 % pour Pernod-Ricard et 6,4 % pour L'Or\u00e9al.\nComme le dit tr\u00e8s justement Antoine Riboud, les commer\u00e7ants que nous sommes ont besoin des industriels comme ceux-ci ont besoin de nous.\nEt si l'industrie agroalimentaire a atteint le degr\u00e9 de performance qui lui est reconnu, c'est, toujours selon ces m\u00eames industriels, parce qu'ils ont eu en face d'eux depuis de nombreuses ann\u00e9es un commerce moderne, performant lui aussi, et qui, d'autre part, sait exporter \u00e0 l'\u00e9tranger son savoir-faire, et, de ce fait, aide ces m\u00eames industriels \u00e0 exporter leurs produits.", "url": "https://lexpansion.lexpress.fr/actualite-economique/les-hypers-se-defendent_1353239.html"}, {"title": "La performance n est pas qu une question de taille", "text": "C'est l'\u00e9pilogue d'un feuilleton de quatre ans : dans quelques jours, on conna\u00eetra le montant des sanctions inflig\u00e9es sur le march\u00e9 de l'achat d'espace publicitaire par le Conseil de la concurrence.\nEntretien avec Fr\u00e9d\u00e9ric Jenny, professeur d'\u00e9conomie \u00e0 l'Essec et vice-pr\u00e9sident d'une institution qui intervient de plus en plus dans le secteur de la communication.\nL'Expansion. Les sanctions sur l'achat d'espace annoncent-elles une vigilance accrue du Conseil de la concurrence en mati\u00e8re de communication ?\nFI Fr\u00e9d\u00e9ric Jenny. La d\u00e9cision du Conseil n'est pas encore rendue.\nIl est donc vain de sp\u00e9culer sur son contenu. Par ailleurs, le Conseil ne rend pas de d\u00e9cisions pour l'exemple , mais examine les particularit\u00e9s de chaque affaire.\nVous avez \u00e9t\u00e9 amen\u00e9 \u00e0 prendre position dans les affaires L'Express-Le Point, RMC, Gaumont-Path\u00e9, UGC, Sacem, etc. Y aurait-il multiplication des pratiques anticoncurrentielles dans ce type d'activit\u00e9s ?\nFI Pas forc\u00e9ment. Mais le jeu de la concurrence et l'application du droit y sont complexes pour diff\u00e9rentes raisons : L'utilisation d'une information ne la d\u00e9truit pas n\u00e9cessairement, alors que la consommation d'une orange la d\u00e9truit. Le client peut alors concurrencer son fournisseur de fa\u00e7on d\u00e9loyale : le probl\u00e8me s'est pos\u00e9 concernant l'AFP.\nDes prescripteurs (exploitants de r\u00e9seaux c\u00e2bl\u00e9s, concepteurs de plans m\u00e9dias ) interviennent parfois sur le march\u00e9. Le jeu de la concurrence peut \u00eatre troubl\u00e9 lorsque le prescripteur est, par ailleurs, li\u00e9 \u00e0 tel ou tel offreur.\nDans certains cas, la transmission de la communication suppose le recours \u00e0 un r\u00e9seau d'infrastructures. D'o\u00f9 la n\u00e9cessit\u00e9 de bien veiller \u00e0 ce que l'acc\u00e8s au r\u00e9seau permette le jeu de la concurrence.\nDes contentieux sont ainsi apparus dans le domaine des r\u00e9seaux c\u00e2bl\u00e9s ou dans celui de la diffusion des films.\nLe rythme de vos interventions s'est tout de m\u00eame acc\u00e9l\u00e9r\u00e9 ces derni\u00e8res ann\u00e9es FI C'est compr\u00e9hensible, compte tenu de l'importance croissante du secteur dans la vie \u00e9conomique et aussi de l'\u00e9volution rapide des technologies de diffusion. Ces facteurs sont sources de tensions et suscitent de nouvelles questions sur la r\u00e9gulation de la concurrence.\nLe rachat de trois complexes de salles par UGC avait donn\u00e9 lieu \u00e0 un avis du Conseil qui, sept mois apr\u00e8s, n'a pas encore eu de suites.\nQu'en pensez-vous ?\nFI En mati\u00e8re de concentration, l'autorit\u00e9 minist\u00e9rielle est libre de sa d\u00e9cision. Cela dit, plus cette d\u00e9cision intervient rapidement apr\u00e8s l'avis du Conseil, plus la s\u00e9curit\u00e9 juridique et l'efficacit\u00e9 du contr\u00f4le sont assur\u00e9es. Un d\u00e9lai de sept mois est certainement plus long qu'il ne serait souhaitable.\nLes r\u00e8gles de concurrence que vous devez faire respecter ne risquent-elles pas de handicaper certains groupes fran\u00e7ais dans la comp\u00e9tition mondiale ?\nFI En mati\u00e8re de concentration, le Conseil a pour mission de faire un bilan entre l'atteinte \u00e0 la concurrence et la contribution au progr\u00e8s \u00e9conomique, en tenant compte de la comp\u00e9titivit\u00e9 des entreprises dans la concurrence internationale. Il s'acquitte scrupuleusement de cette mission. C'est, par exemple, parce que ce bilan \u00e9tait positif qu'il a donn\u00e9 un avis favorable \u00e0 la concentration L'Express-Le Point. Mais, dans chaque cas, il faut se demander si les groupes internationaux sont efficaces parce qu'ils sont grands ou s'ils sont grands parce qu'ils sont efficaces. Souvent, la performance n'est pas une question de taille.", "url": "https://lexpansion.lexpress.fr/actualite-economique/la-performance-n-est-pas-qu-une-question-de-taille_1350627.html"}, {"title": "L autre crise", "text": "Vivons-nous une crise de l'offre ou une crise de la demande ? Quand les consommateurs n'ont pas d'argent, ils n'ach\u00e8tent pas. Cela s'appelle une crise de la demande. Quand les consommateurs ont de l'argent mais n'ach\u00e8tent pas, c'est une crise de l'offre. La France - comme toute l'Europe - vit les deux crises en m\u00eame temps.\nNous arrivons au terme d'un \u00e2ge. Celui du bien-\u00eatre domestique imagin\u00e9 par l'Am\u00e9rique au lendemain de la Seconde Guerre mondiale, enrichi des id\u00e9es du Japon \u00e0 partir des ann\u00e9es 60. La plupart des Fran\u00e7ais ont une voiture, un t\u00e9l\u00e9viseur, un t\u00e9l\u00e9phone, un r\u00e9frig\u00e9rateur, une salle de bains et une armoire \u00e0 pharmacie.\nL'offre de 1993 satisfait des besoins exprim\u00e9s en 1950. La technologie a am\u00e9lior\u00e9 la forme, r\u00e9duit le poids et augment\u00e9 les performances de produits imagin\u00e9s il y a un demi-si\u00e8cle.\nL'ordinateur pointait sous Vincent Auriol et le transistor sous Ren\u00e9 Coty.\nLe moment est venu de reconstruire le portefeuille de l'offre.\nD'imaginer de nouvelles familles de produits et de services. De ne plus se contenter de d\u00e9cliner des variantes \u00e0 partir de concepts vieillissants. D'utiliser franchement les retomb\u00e9es du num\u00e9rique ou des bio-technologies. En un mot, de r\u00e9duire le foss\u00e9 qui se creuse entre la science et le march\u00e9 d'une part, entre la soci\u00e9t\u00e9 et l'entreprise d'autre part.\nL'essentiel de la main-d'oeuvre des pays d\u00e9velopp\u00e9s est mobilis\u00e9 pour la satisfaction de besoins \u00e9mouss\u00e9s. L'Occident est un grand march\u00e9 de renouvellement. La diff\u00e9renciation par le prix est devenue le seul vrai levier de la vente. Le co\u00fbt du travail et l'arme mon\u00e9taire sont les arbitres du plein emploi. C'est l'indice d'un d\u00e9ficit de valeur ajout\u00e9e et d'une stagnation de l'innovation.\nAvant de reconstruire l'offre, il faut se mettre \u00e0 l'aff\u00fbt des nouvelles formes de besoins. Maladies urbaines, vieillissement d\u00e9mographique, extension du temps de loisirs, d\u00e9fense de l'environnement, souci de la forme physique, peur de la solitude, soif de culture et d'\u00e9change... Jamais la presse, le cin\u00e9ma ou la litt\u00e9rature n'avaient aussi clairement exprim\u00e9 les attentes des enfants de l'opulence. D'o\u00f9 vient que le march\u00e9 tarde \u00e0 les prendre en compte ?\nLe savant et le sociologue n'ont pas acc\u00e8s aux \u00e9tats-majors de l'industrie. Citadelle assi\u00e9g\u00e9e par les pays \u00e0 bas salaires, l'entreprise occidentale concentre ses forces sur la r\u00e9duction des co\u00fbts du pr\u00e9sent ; pas assez sur l'exploration des ressources du futur. Elle d\u00e9fend son territoire avec l'arme de la productivit\u00e9.\nElle h\u00e9site \u00e0 contourner l'adversaire avec des innovations de rupture. Elle dispose pourtant d'un atout pr\u00e9cieux : le plus large stock d'id\u00e9es de la plan\u00e8te. C'est notre seul antidote \u00e0 la crise.", "url": "https://lexpansion.lexpress.fr/actualite-economique/l-autre-crise_1348110.html"}, {"title": "Double bang au groupe expansion", "text": "L'ann\u00e9e na\u00eet \u00e0 peine et, d\u00e9j\u00e0, le Groupe Expansion sait qu'elle marquera une charni\u00e8re dans son histoire. Deux changements viennent, en effet, de se produire, de ceux qui red\u00e9finissent le paysage et l'avenir : le d\u00e9part de Jean Boissonnat pour le Conseil de politique mon\u00e9taire de la Banque de France, et un accord avec la CEP qui devrait faire, bient\u00f4t, de cette derni\u00e8re l'actionnaire majoritaire du groupe. Aussi \u00e9tonnant que cela puisse para\u00eetre, il s'agit d'une totale co\u00efncidence, mais les impacts conjugu\u00e9s de ce double bang vont ouvrir une nouvelle \u00e9tape pour le principal \u00e9diteur de presse \u00e9conomique en France.\nJean explique, par ailleurs, dans ce num\u00e9ro (page 12) les raisons d'un choix que tous ses amis ici regrettent, m\u00eame s'ils ne le d\u00e9plorent pas. Car sa nomination \u00e0 ce nouvel organisme du pouvoir mon\u00e9taire est en effet un juste hommage \u00e0 des comp\u00e9tences qui, chez lui, d\u00e9passent celles du seul journalisme. En vingt-six ans dans cette maison, Jean n'a-t-il pas cumul\u00e9 une oeuvre, des amiti\u00e9s et un parcours inhabituels ?\nSon oeuvre au Groupe Expansion, c'est la qualit\u00e9 des titres que nous avons cr\u00e9\u00e9s, \u00e0 partir du lancement, en 1967, de L'Expansion. Sous sa conduite, sont n\u00e9s, et se sont affirm\u00e9s, L'Expansion, L'Entreprise, La Lettre de L'Expansion, et d'autres. Il a aussi initi\u00e9 les transformations qui ont donn\u00e9 une nouvelle physionomie aux journaux que nous avions acquis : La Vie fran\u00e7aise et La Tribune. Non seulement il a d\u00e9fini leurs formules, mais il a ensuite constamment aliment\u00e9 en id\u00e9es leurs r\u00e9dactions, tant il lui est naturel d'imaginer, dans toute la gamme du journalisme de qualit\u00e9, ce qui ne manquera pas d'int\u00e9resser le lecteur. De la belle ouvrage, quotidienne, d'un artiste du m\u00e9tier.\nS'il a pu obtenir de tels efforts d'\u00e9quipes du meilleur niveau, c'est gr\u00e2ce \u00e0 l'adh\u00e9sion amicale qu'il a toujours su susciter. Jean Boissonnat, de temp\u00e9rament, n'est ni un emphatique ni un d\u00e9monstratif. Il ne porte en bandouli\u00e8re ni son professionnalisme, ni sa rigueur, ni m\u00eame sa modestie. On sent seulement, d'embl\u00e9e, leur pr\u00e9sence, ce qui suffit pour forcer un respect qu'il ne demande \u00e9videmment pas. Quand nous devions choisir, ensemble, un nouveau patron pour une de nos r\u00e9dactions, Jean s'interrogeait d'abord : Untel est \u00e9videmment comp\u00e9tent, mais est-il g\u00e9n\u00e9reux ? Car il estime que, pour m\u00e9riter un commandement, il faut savoir nourrir ceux qui vont travailler pour vous, les mettre en valeur, dans un m\u00e9tier o\u00f9 le primadonnisme n'est jamais loin. En plus de l'ami, ce que tous vont donc chez nous regretter, c'est son intelligence g\u00e9n\u00e9reuse, fascinante et attachante \u00e0 la fois.\nC'est bien pourquoi cet homme, qui a su marquer sans peser, a fait carri\u00e8re sans avoir vraiment essay\u00e9. A force de le lire, de l'entendre, de le comprendre si ais\u00e9ment, les princes qui nous gouvernent ont eu envie de demander \u00e0 un \u00eatre int\u00e8gre, ind\u00e9pendant, et comp\u00e9tent, d'apporter toutes ces qualit\u00e9s, rares en politique, au service public. Est-il n\u00e9cessaire d'ajouter qu'il n'avait rien demand\u00e9 \u00e0 personne ?\nJe crois que s'il nous laisse aujourd'hui, c'est qu'il sait aussi que ceux qu'il a form\u00e9s sont d\u00e9sormais de bons capitaines. (La transformation r\u00e9cente de L'Expansion, qui, depuis la rentr\u00e9e, a accru son offre r\u00e9dactionnelle de 40 %, et ses ventes au num\u00e9ro de 25 %, est l\u00e0 pour le prouver.) Ils sauront continuer \u00e0 faire honneur \u00e0 l'un des meilleurs journalistes de sa g\u00e9n\u00e9ration, et \u00e0 un juste.\nVous le retrouverez de temps \u00e0 autre dans nos colonnes, comme invit\u00e9, dans les limites toutefois de la d\u00e9ontologie que lui imposera son nouveau m\u00e9tier de sage \u00e9conomique .\nSi, beaucoup gr\u00e2ce \u00e0 Jean, nos titres ne vont pas mal, les finances du Groupe Expansion commen\u00e7aient toutefois \u00e0 peser trop lourd sur son exploitation. Une crise de la publicit\u00e9 de pr\u00e8s de quatre ans nous avait co\u00fbt\u00e9 plus du tiers de nos recettes. Gr\u00e2ce \u00e0 des mesures de gestion de plus en plus rigoureuses, nos \u00e9quilibres d'exploitation se sont maintenant r\u00e9tablis. Mais notre endettement s'\u00e9tait accru dans des proportions qui n\u00e9cessitent une forte augmentation de capital.\nFondateur de ce groupe, j'en d\u00e9tiens encore le contr\u00f4le, mais, d\u00e9pourvu de patrimoine personnel, je ne peux moi-m\u00eame assurer le refinancement voulu. Il \u00e9tait devenu n\u00e9cessaire d'adosser le Groupe Expansion \u00e0 une entreprise de presse s\u00e9rieuse (pour la qualit\u00e9), solide (pour les ressources), et d'une culture professionnelle proche de la n\u00f4tre. Et ce n'est pas un inconv\u00e9nient qu'elle soit aussi fran\u00e7aise.\nCe sera donc la CEP, qui r\u00e9pond \u00e0 tous ces crit\u00e8res, et qui, sur L'Entreprise, \u00e9tait d\u00e9j\u00e0, depuis deux ans, notre partenaire. Nous venons de signer avec elle un accord, par lequel cette derni\u00e8re apportera \u00e0 notre groupe, dont elle deviendra l'actionnaire majoritaire, de nouvelles ressources. Si, apr\u00e8s de longues discussions, Christian Br\u00e9gou et moi avons pu aboutir, c'est peut-\u00eatre parce que ces mois de tractations nous avaient aussi permis de nous mieux conna\u00eetre, et de nous appr\u00e9cier. J'ai ainsi pu me rendre compte que, s'il est aussi professionnel et rigoureux qu'on le dit, il n'est pas aussi froid ni rigide qu'il y para\u00eet.\nBref, nous voici partis pour une nouvelle \u00e9tape riche de potentiel.\nPour ma part, je resterai actionnaire, mais d\u00e9sormais minoritaire, du groupe. Cependant, mon destin professionnel demeurera li\u00e9, des ann\u00e9es encore, \u00e0 une maison dont l'avenir m'importe, autant que celui d'un de mes enfants. Naturellement soucieux de son essor, je voulais, pour le Groupe Expansion, qu'il soit arm\u00e9 pour d\u00e9fendre le leadership qu'apr\u00e8s un quart de si\u00e8cle il a acquis dans son secteur.\nVoil\u00e0 qui sera fait. l", "url": "https://lexpansion.lexpress.fr/actualite-economique/double-bang-au-groupe-expansion_1342934.html"}, {"title": "Reflexions sur l ecole d un laic perplexe", "text": "Faut-il partager l'\u00e9moi du camp la\u00efc ? Ma r\u00e9action spontan\u00e9e va dans ce sens. Mais j'avoue \u00eatre relativement perplexe devant les termes du d\u00e9bat tels qu'ils s'\u00e9taient plus ou moins fig\u00e9s avant le blocage de la loi Bayrou par le Conseil constitutionnel. La position gouvernementale n'est certes gu\u00e8re d\u00e9fendable quant \u00e0 la m\u00e9thode.\nAvait-on besoin, en effet, d'aller si vite dans un domaine o\u00f9 l'on sait que le temps, la patience et les explications sont indispensables ? Avait-on besoin de prendre une d\u00e9cision unilat\u00e9rale, l\u00e0 o\u00f9 la n\u00e9gociation et la recherche du consensus conditionnent le vrai succ\u00e8s ? A en rester \u00e0 ce niveau, les choses seraient donc simples. Il n'y aurait m\u00eame pas besoin d'entrer dans l'analyse des principes. Mais il faut aller plus loin. Pour remettre \u00e0 plat les rapports entre les collectivit\u00e9s publiques et l'\u00e9cole priv\u00e9e, on doit tenter de d\u00e9passer la condamnation des maladresses conjoncturelles et des calculs politiciens.\nQue voulait faire au fond le gouvernement ? Au-del\u00e0 de l'invocation, l\u00e0 encore particuli\u00e8rement maladroite, des probl\u00e8mes de s\u00e9curit\u00e9 dans les \u00e9tablissements priv\u00e9s, c'est \u00e0 une extension \u00e0 l'enseignement secondaire de dispositions d\u00e9j\u00e0 en vigueur dans l'enseignement technique (loi Astier de 1919) et dans l'enseignement agricole (loi Rocard de 1984) qu'entendait proc\u00e9der la nouvelle loi. Le mouvement historique est continu. Depuis la loi Debr\u00e9 de 1959, tout un ensemble de dispositions ont en effet progressivement pris en charge les diff\u00e9rentes d\u00e9penses de l'enseignement priv\u00e9. A chaque fois, la gauche a v\u00e9cu ces lois comme un manquement insupportable \u00e0 l'\u00e9thique r\u00e9publicaine. Mais si l'on raisonne dans ces termes, ce n'est pas le projet de Fran\u00e7ois Bayrou qui est scandaleux. La br\u00e8che essentielle dans les principes a \u00e9t\u00e9 ouverte en 1959. Fallait-il donc s'enflammer \u00e0 propos d'une mesure qui ne faisait que conclure une tr\u00e8s longue \u00e9volution ?\nIl est temps, me semble-t-il, de changer de logique dans l'analyse.\nTant que l'on se contente d'appr\u00e9hender les rapports entre l'Etat et l'\u00e9cole priv\u00e9e en termes traditionnels, le jeu reste \u00e0 somme nulle : tout ce que gagne le priv\u00e9 est une d\u00e9faite pour le public.\nChanger de point de vue consiste \u00e0 d\u00e9passer la question du priv\u00e9 et du public. Il s'agit maintenant de consid\u00e9rer le rapport de l'Etat \u00e0 l'\u00e9cole de fa\u00e7on unifi\u00e9e. Il faut \u00e0 la fois clarifier les missions de service public, qui sont aussi celles de l'\u00e9cole priv\u00e9e, et donner une flexibilit\u00e9 plus grande \u00e0 la gestion des \u00e9coles publiques. Ce qui est en cause, c'est la clarification contractuelle des rapports entre l'Etat et l'\u00e9cole, en g\u00e9n\u00e9ral. Le paiement du salaire des enseignants du priv\u00e9 a eu nagu\u00e8re comme contrepartie la mise en place d'un syst\u00e8me d'inspection, afin de garantir le niveau de recrutement des enseignants. Ne peut-on penser aujourd'hui que la prise en charge directe d'une partie des gros travaux des \u00e9coles priv\u00e9es doit avoir pour contrepartie une clarification des formes juridiques que prend la propri\u00e9t\u00e9 des immeubles concern\u00e9s ? A l'inverse, ne faudrait-il pas accro\u00eetre l'autonomie des \u00e9tablissements publics pour les faire b\u00e9n\u00e9ficier de ce qui constitue les atouts du priv\u00e9 (recrutement des enseignants, suivi des \u00e9l\u00e8ves) ?\nOn dira aussi qu'il faut tenir compte d'un facteur essentiel, celui des conditions diff\u00e9renci\u00e9es d'accueil des \u00e9l\u00e8ves dans les deux syst\u00e8mes. Mais une partie du financement de l'Etat, qu'il s'agisse du public ou du priv\u00e9, ne pourrait-elle pas \u00eatre li\u00e9e \u00e0 la r\u00e9alisation de certains objectifs (p\u00e9da-gogiques ou sociaux) ? On pourrait ima- giner, par exemple, de passer des contrats finan\u00e7ant des projets li\u00e9s \u00e0 la prise en charge d'un environnement social plus difficile. En instaurant les ZEP (zones d'\u00e9ducation prioritaires), l'Etat s'est d\u00e9j\u00e0 engag\u00e9 dans cette voie avec l'\u00e9cole publique. Ne serait-il pas possible de proc\u00e9der de m\u00eame avec l'\u00e9cole priv\u00e9e ? A long terme, on pourrait tr\u00e8s bien concevoir que coexistent un syst\u00e8me priv\u00e9 et un syst\u00e8me public dont l'unit\u00e9 r\u00e9siderait non pas dans le statut juridique, mais dans la similarit\u00e9 des liens contractuels qui seraient pass\u00e9s avec la puissance publique. On pourrait r\u00e9inventer et enrichir dans cette direction l'id\u00e9e d'\u00e9galit\u00e9 et de service public.", "url": "https://lexpansion.lexpress.fr/actualite-economique/reflexions-sur-l-ecole-d-un-laic-perplexe_1376128.html"}, {"title": "Rechute outre rhin", "text": "L'\u00e9conomie allemande semble prendre exactement le chemin que nous redoutions (parce que la France suivra le m\u00eame) : celui d'un double plongeon dans la r\u00e9cession. La production et les commandes sont retomb\u00e9es outre-Rhin, fin 1993, avant m\u00eame que la consommation ne souffre, d\u00e9but 1994, de l'alourdissement des pr\u00e9l\u00e8vements fiscaux et sociaux. La rechute se poursuivra donc au premier semestre ; apr\u00e8s la contraction de 1,9 % enregistr\u00e9e l'an dernier (le plus mauvais chiffre depuis la guerre), le PIB allemand risque de baisser \u00e0 nouveau cette ann\u00e9e.\nLe reflux de la hausse des salaires (\u00e0 moins de 2 % dans la chimie) et des prix (\u00e0 moins de 3 % en cours d'ann\u00e9e) auto- risera la Bundesbank \u00e0 poursuivre la d\u00e9tente des taux d'int\u00e9r\u00eat, qui passeront bient\u00f4t au-dessous des taux \u00e0 long terme : la courbe des rendements retrouvera une pente normale et le tournant vers la reprise devrait \u00eatre pris avant la fin de l'ann\u00e9e, sans doute un peu tard pour assurer un succ\u00e8s \u00e9lectoral au chancelier Kohl.\nMais, au Nord et au Sud, deux pays iront mieux en 1994... pour des raisons inverses. L'Italie a r\u00e9ussi sa d\u00e9valuation : les exportations compensent, et au-del\u00e0, le marasme de la demande int\u00e9rieure, et l'\u00e9conomie transalpine cro\u00eetra en 1994. Ses firmes reprennent des parts de march\u00e9 (en m\u00eame temps qu'elles se refont des marges). En Espagne, la cure est plus laborieuse, car les salaires n'ont pas \u00e9t\u00e9 d\u00e9sindex\u00e9s et le ch\u00f4mage atteint 23 % de la main-d'oeuvre ! En Grande-Bretagne, au contraire, c'est la demande int\u00e9rieure qui tire, gr\u00e2ce \u00e0 la baisse des taux d'int\u00e9r\u00eat permise par la d\u00e9valuation de la livre ; mais le redressement est fragile : la consommation (aliment\u00e9e par le cr\u00e9dit) souffrira des rel\u00e8vements d'imp\u00f4ts indirects en avril.\nOutre-Atlantique, l'expansion qui s'est acc\u00e9l\u00e9r\u00e9e au cours de 1993 a des chances de se prolonger en 1994, car les stocks sont au plus bas.\nCependant, la demande ralentira, pour plusieurs raisons.\nL'automobile et le logement, les deux puissants moteurs de l'acc\u00e9l\u00e9ration r\u00e9cente, ont fonctionn\u00e9 \u00e0 cr\u00e9dit, alors que les niveaux d'endettement restent proches des maxima de la fin des ann\u00e9es 80. Les cr\u00e9ations d'emplois sont frein\u00e9es par l'imp\u00e9ratif des restructurations et par la r\u00e9duction des d\u00e9penses militaires. Les importations croissent nettement plus vite que les exportations. Les imp\u00f4ts et les cotisations vont \u00eatre major\u00e9s.\nComme l'a d\u00e9clar\u00e9 le secr\u00e9taire au Travail, Robert Reich, au Forum de L'Expansion, la croissance devrait donc revenir \u00e0 environ 3 % l'an.\nDans ces conditions, une hausse des taux d'int\u00e9r\u00eat peut sembler exclue. De quoi justifier l'euphorie des march\u00e9s boursiers ! L\u00e0 pr\u00e9cis\u00e9ment se trouve le danger. Aliment\u00e9s par l'\u00e9pargne... et l'endettement des particuliers, les mutual funds (fonds communs de placement) prolif\u00e8rent : ils pourraient d\u00e9passer les actifs des banques en 1995... Or les m\u00e9nages n'ont pas conscience des risques qu'ils prennent en transf\u00e9rant leurs \u00e9conomies des placements \u00e0 court terme vers les actions et les obligations (notamment en Asie). Leur comportement moutonnier peut se renverser en cas de baisse.\nD'o\u00f9 la probabilit\u00e9 d'une action pr\u00e9ventive de la Fed... m\u00eame si la croissance ralentit. Ce resserrement mon\u00e9taire pourrait suffire \u00e0 provoquer une correction boursi\u00e8re, comme les d\u00e9cisions du gouverneur Mieno ont crev\u00e9 la bulle financi\u00e8re \u00e0 Tokyo, fin 1989. Le Japon subit toujours le contrecoup du d\u00e9gonflement de sa dette, et son nouveau plan de relance h\u00e2tera peu la gu\u00e9rison.", "url": "https://lexpansion.lexpress.fr/actualite-economique/rechute-outre-rhin_1374836.html"}, {"title": "L une chante l autre pas", "text": "Au bout de l'interminable file de camions, le poste fronti\u00e8re flambant neuf de Hodonin, \u00e0 60 kilom\u00e8tres de Bratislava. En principe, il ne fait que des contr\u00f4les de routine, puisqu'un accord d'union douani\u00e8re existe entre les r\u00e9publiques slovaque et tch\u00e8que.\nEn fait, l'attente moyenne d\u00e9passe... vingt-quatre heures. A l'inexp\u00e9rience des douaniers s'ajoute une autre explication, moins avouable : parmi les routiers qui patientent, certains ne sont l\u00e0 que pour les petits profits de la fraude. Des camions remplis de marchandises officiellement destin\u00e9es au march\u00e9 tch\u00e8que franchissent la fronti\u00e8re, b\u00e9n\u00e9ficiant au passage de la restitution de TVA. Mais, au lieu de poursuivre leur route vers Prague, ils font aussit\u00f4t demi-tour pour rentrer en Slovaquie - sous l'oeil complice et int\u00e9ress\u00e9 des douaniers.\nExc\u00e9d\u00e9es de ces lenteurs, beaucoup d'entreprises passent par l'Autriche. Un chemin qu'empruntent aussi les flux financiers. Car, en d\u00e9pit de la libert\u00e9 de circulation des capitaux, un virement bancaire entre les r\u00e9publiques peut prendre plusieurs semaines. L\u00e0 encore, l'incomp\u00e9tence des banquiers slovaques n'est souvent qu'un alibi pour gonfler la tr\u00e9sorerie, qu'on fait fructifier en attendant...\nCes incidents nourrissent la petite chronique du divorce, prononc\u00e9 le 1er janvier 1993, entre la Slovaquie et la Boh\u00eame-Moravie.\nOfficiellement, les relations entre les deux Etats sont bonnes.\nMais, en priv\u00e9, les r\u00e9actions sont moins tendres. Les Tch\u00e8ques reprochent aux Slovaques leur hostilit\u00e9 larv\u00e9e , les Slovaques d\u00e9c\u00e8lent chez les Tch\u00e8ques un m\u00e9pris condescendant . De fait, les Slovaques s'aper\u00e7oivent qu'ils sont les grands perdants d'une s\u00e9paration dont ils portent officiellement la responsabilit\u00e9. Car, aux yeux de l'opinion internationale, le fossoyeur de la Tch\u00e9coslovaquie fut bien Vladimir Meciar, l'actuel Premier ministre slovaque. M\u00eame si les Tch\u00e8ques n'ont rien fait pour emp\u00eacher le partage. Ce fut pour nous un moyen de prot\u00e9ger les r\u00e9formes \u00e9conomiques , admet Martin Svehla, ancienne vedette du journal t\u00e9l\u00e9vis\u00e9 reconvertie dans la communication.\nLes \u00e9lecteurs tch\u00e8ques et slovaques ont le sentiment que l'histoire s'est faite sans eux. Si un r\u00e9f\u00e9rendum avait eu lieu, les Slovaques auraient vot\u00e9 non \u00e0 la s\u00e9paration, tandis que le oui l'aurait emport\u00e9 en Boh\u00eame-Moravie , affirme Peter Kasalovsky, r\u00e9dacteur en chef du quotidien \u00e9conomique slovaque Hospodarske Noviny. Mais ce sc\u00e9nario \u00e9tait trop dangereux pour Vaclav Klaus et Vladimir Meciar, les Premiers ministres des deux Etats. Incapables de s'entendre, le champion tch\u00e8que de l'ultralib\u00e9ralisme et l'ancien apparatchik communiste slovaque avaient int\u00e9r\u00eat \u00e0 acc\u00e9l\u00e9rer les choses. La solution n'a sans doute pas \u00e9t\u00e9 d\u00e9mocratique, mais elle a permis d'\u00e9viter de nombreuses difficult\u00e9s , estime \u00e0 pr\u00e9sent Vladimir Nalevka, professeur d'histoire contemporaine \u00e0 l'universit\u00e9 de Prague.\nLes premi\u00e8res semaines de janvier 1993 ont \u00e9t\u00e9 celles du divorce de velours - surnom emprunt\u00e9 \u00e0 la r\u00e9volution pacifique qui a balay\u00e9 le pouvoir communiste \u00e0 l'automne 1989. Pour regagner la confiance des investisseurs et att\u00e9nuer l'impact \u00e9conomique de la s\u00e9paration, les deux r\u00e9publiques ont multipli\u00e9 les accords. Ceux-ci pr\u00e9voyaient l'instauration d'une union douani\u00e8re et d'une union mon\u00e9taire. Mais, d\u00e8s le 8 f\u00e9vrier, celle-ci a vol\u00e9 en \u00e9clats, et chacun a cr\u00e9\u00e9 sa monnaie. Quant aux \u00e9changes entre les deux pays, leur chute a atteint 30 % en 1993.\nLa s\u00e9paration administrative se double d'une fronti\u00e8re physique et psychologique. Avant la s\u00e9paration, une quinzaine de bus assuraient la liaison quotidienne Prague-Bratislava. Aujourd'hui, ils ne sont plus que trois. Ont pris fin, de m\u00eame, les \u00e9missions diffus\u00e9es indiff\u00e9remment en tch\u00e8que ou en slovaque sur la cha\u00eene f\u00e9d\u00e9rale. Les \u00e9tudiants slovaques, nombreux \u00e0 poursuivre leur cursus universitaire \u00e0 Brno ou \u00e0 Prague, n'auront bient\u00f4t plus cette chance. Leur nouveau statut d'\u00e9tudiants \u00e9trangers les oblige \u00e0 r\u00e9gler des droits d'inscription exorbitants (pr\u00e8s de 3 000 dollars par an). Pour le moment, ce sont les autorit\u00e9s de Bratislava qui paient. Rien ne dit qu'elles le feront encore longtemps.\nPrague-Bratislava : le match est forc\u00e9ment in\u00e9gal. L\u00e0, les millions de touristes qui viennent chaque ann\u00e9e traverser le pont Charles sur la Vltava, v\u00e9ritable pactole de devises \u00e9trang\u00e8res. Ici, des barres de HLM perdues dans la grisaille. L\u00e0, la ville aux mille tours, vestiges d'un pass\u00e9 grandiose. Ici, une architecture stalinienne et des complexes industriels blafards qui empi\u00e8tent sur la ville. L\u00e0, les bureaux de change, les banques, les magasins de luxe, qui transforment au fil des semaines la physionomie de la cit\u00e9. Ici, des vitrines \u00e0 faire fuir le consommateur. Prague a donn\u00e9 naissance \u00e0 une nouvelle classe d'entrepreneurs, grands b\u00e9n\u00e9ficiaires de la politique du laisser-faire , amateurs de cigarettes Marlboro et de limousines allemandes. A Bratislava, la Skoda est toujours aussi populaire, et l'on est moins regardant sur les v\u00eatements ou sur la qualit\u00e9 du tabac. Il est loin le temps o\u00f9 les Pragois ais\u00e9s venaient faire leurs courses \u00e0 Bratislava, dans l'espoir de d\u00e9nicher des produits occidentaux en provenance de Vienne, situ\u00e9e \u00e0 70 kilom\u00e8tres seulement. La capitale tch\u00e8que est devenue the right place, comme le r\u00e9p\u00e8tent les 30 000 Am\u00e9ricains qui y vivent. Nostalgiques du Paris des ann\u00e9es 20, nouveaux crois\u00e9s du capitalisme s\u00e9duits par l'ultralib\u00e9ralisme de Vaclav Klaus ou rentiers en vill\u00e9giature, ils viennent d\u00e9couvrir ce que certains surnomment d\u00e9j\u00e0 le mod\u00e8le tch\u00e8que .\nEn effet, la R\u00e9publique tch\u00e8que compte parmi les bons \u00e9l\u00e8ves de l'ancien camp socialiste, avec un taux de croissance positif (entre 0 et 0,5 % en 1993), des paiements courants et un budget exc\u00e9dentaires, un taux de ch\u00f4mage inf\u00e9rieur \u00e0 4 %. Sans le processus de s\u00e9paration, on aurait enregistr\u00e9 une amorce de reprise plus t\u00f4t , dit Jean-Claude Bernard, chef du poste d'expansion \u00e9conomique fran\u00e7ais \u00e0 Prague. Au total, les experts chiffrent \u00e0 2,5 points du PIB l'impact n\u00e9gatif du partage sur l'\u00e9conomie tch\u00e8que, contre plus de 6 points pour la Slovaquie. Diff\u00e9rence due surtout \u00e0 l'assym\u00e9trie du choc commercial : moins d\u00e9pendante que la Slovaquie, la Boh\u00eame-Moravie a su compenser les march\u00e9s perdus en r\u00e9orientant son commerce ext\u00e9rieur vers l'Allemagne et les autres pays occidentaux.\nEn outre, la s\u00e9paration a eu des cons\u00e9quences positives - par exemple la fin des transferts budg\u00e9taires en direction de la Slovaquie, permettant d'\u00e9conomiser une trentaine de milliards de couronnes par an (5 couronnes valent \u00e0 peu pr\u00e8s 1 franc).\nPrague d\u00e9ploie donc tout son savoir-faire pour rassurer les investisseurs internationaux. Mission confi\u00e9e \u00e0 Czechinvest, agence gouvernementale cr\u00e9\u00e9e en novembre 1992. Tr\u00e8s sensibles \u00e0 la conjoncture politique, les investisseurs avaient d\u00e9sert\u00e9 la capitale lors de la s\u00e9paration. De 1 milliard de dollars en 1992, les flux de capitaux sont tomb\u00e9s \u00e0 600 millions pour l'ann\u00e9e pass\u00e9e. Nous avons eu un grand creux entre octobre 1992 et juin 1993 , pr\u00e9cise le poste d'expansion \u00e9conomique fran\u00e7ais. Mais d\u00e8s septembre, les investisseurs, ragaillardis par les bons r\u00e9sultats \u00e9conomiques et par la bienveillance du FMI, ont repris leurs op\u00e9rations. Ce retour de la confiance a favoris\u00e9 le lancement de la deuxi\u00e8me vague de privatisations \u00e0 l'automne dernier, \u00e0 grand renfort de campagnes publicitaires.\nCe tableau favorable m\u00e9rite pourtant d'\u00eatre s\u00e9rieusement nuanc\u00e9.\nL'accumulation rapide des profits provoque de fortes frustrations dans la soci\u00e9t\u00e9 tch\u00e8que. Entre le secteur public et le secteur priv\u00e9, entre l'industrie et les services, entre la capitale et la province, le foss\u00e9 ne cesse de s'\u00e9largir. M\u00eame s'il jouit encore d'une forte popularit\u00e9, le gouvernement sait qu'il a mang\u00e9 son pain blanc. Et que l'\u00e9conomie pourrait tanguer dans les mois \u00e0 venir, face \u00e0 la mont\u00e9e de la grogne sociale. Surtout qu'on reproche aux dirigeants de ne pas avoir entam\u00e9 les vraies r\u00e9formes. Les entreprises tch\u00e8ques n'ont pas encore accompli leurs restructurations et la loi sur les faillites, en vigueur depuis avril 1993, n'a concern\u00e9 jusqu'\u00e0 pr\u00e9sent qu'une trentaine d'entreprises, alors que des milliers d'entre elles sont insolvables. C'est que l'Etat freine des quatre fers, pour \u00e9viter des d\u00e9p\u00f4ts de bilan en cascade et la mise \u00e0 mal d'un syst\u00e8me bancaire dont il reste le principal actionnaire. Pour faire passer les r\u00e9formes structurelles, le gouvernement b\u00e9n\u00e9ficiera certes de pr\u00e9cieux atouts : marge de manoeuvre budg\u00e9taire, soutien des deux tiers de la population, bonne image internationale. Mais Vladimir Petrus, pr\u00e9sident de l'Union syndicale tch\u00e8que, n'a pas d'illusions : Nous n'en avons pas fini avec les sacrifices. 1994 sera l'ann\u00e9e la plus dure.\nAutre d\u00e9cor, autre ambiance : apr\u00e8s la br\u00e8ve euphorie de l'ind\u00e9pendance, la Slovaquie, quant \u00e0 elle, a la gueule de bois.\nRecul du PNB (- 6 % en 1993), augmentation du nombre des ch\u00f4meurs, enlisement budg\u00e9taire, tous les indicateurs \u00e9conomiques ont vir\u00e9 au rouge. Sur le plan politique, on ne compte plus les erreurs et les d\u00e9rapages du pouvoir. Propos x\u00e9nophobes, corruption, contr\u00f4le s\u00e9v\u00e8re des m\u00e9dias : la d\u00e9mocratie est soumise \u00e0 rude \u00e9preuve. Et l'image de marque du pays est en chute libre. Le premier vis\u00e9, Vladimir Meciar, appara\u00eet comme l'homme des fausses promesses. Il ne recueille plus que 15 % d'opinions favorables, contre 80 % l'ann\u00e9e derni\u00e8re.\nD\u00e9\u00e7us par leurs dirigeants, les Slovaques le sont aussi par les Tch\u00e8ques. Nous avons \u00e9t\u00e9 tromp\u00e9s , r\u00e9sume Alojz Melicher, en brandissant des feuillets noircis de chiffres. Selon ce directeur au minist\u00e8re slovaque des Finances, les Tch\u00e8ques ont organis\u00e9, au cours des semaines qui ont pr\u00e9c\u00e9d\u00e9 la division, des transferts de la banque centrale vers les banques commerciales. Propagande ? Seule certitude, les Slovaques ont sous-\u00e9valu\u00e9 l'impact de la s\u00e9paration, oubliant les faiblesses structurelles du pays. La fin du r\u00e9gime communiste en 1989 a r\u00e9v\u00e9l\u00e9 \u00e0 quel point les investissements slovaques, concentr\u00e9s dans les industries lourdes (acier, armement...), \u00e9taient inadapt\u00e9s \u00e0 une \u00e9conomie de type lib\u00e9ral et aux march\u00e9s mondiaux. Le ch\u00f4mage, lui, touche pr\u00e8s de 15 % de la population active.\nMal outill\u00e9e, la Slovaquie souffre aussi d'un manque complet de culture politique et administrative. Ambassades, si\u00e8ges sociaux, investissements \u00e9trangers, Prague monopolisait tout. Dans le partage des postes f\u00e9d\u00e9raux, les Slovaques n'avaient droit qu'\u00e0 des strapontins. C'est pourquoi la s\u00e9paration a \u00e9t\u00e9 v\u00e9cue, de leur c\u00f4t\u00e9, comme un juste retour des choses. Mais l'\u00e9lite des fonctionnaires slovaques a vite \u00e9t\u00e9 d\u00e9\u00e7ue, car les choix politiques ont pris le pas sur les crit\u00e8res d'efficacit\u00e9. Nos seuls fonctionnaires comp\u00e9tents sont ceux qui travaillaient \u00e0 Prague pour l'administration f\u00e9d\u00e9rale, pr\u00e9cise le journaliste Peter Kasalovsky. Mais, aux yeux du pouvoir, ils ne sont pas acceptables.\nR\u00e9sultat, une grande partie de l'intelligentsia slovaque a pr\u00e9f\u00e9r\u00e9 rester dans la capitale de la Boh\u00eame. Les fonctionnaires ont tout \u00e0 apprendre. Il a fallu que nous leur expliquions comment pr\u00e9senter leur balance des paiements , rapporte un diplomate fran\u00e7ais.\nD\u00e9bord\u00e9s par l'ampleur de la t\u00e2che, les technocrates de Bratislava doivent donc se tourner - supr\u00eame humiliation - vers leurs homologues... tch\u00e8ques.\nFace aux difficult\u00e9s, les Slovaques s'organisent. Le dimanche, pr\u00e8s de 10 000 personnes se retrouvent \u00e0 quelques kilom\u00e8tres du centre de Bratislava, sur un a\u00e9rodrome reconverti en vaste march\u00e9 noir, plus ou moins officialis\u00e9. Jeans Levis arriv\u00e9s de Turquie, imitations de parfums fran\u00e7ais, cartouches de cigarettes d'origine impr\u00e9cise, caisses d'alcool, les marchandises s'entassent p\u00eale-m\u00eale. Les prix sont largement inf\u00e9rieurs \u00e0 ceux des grands magasins du centre-ville.\nDepuis que les Am\u00e9ricains les ont rachet\u00e9s, ils sont devenus inabordables , se plaint un client, les mains encombr\u00e9es de paquets.\nPeut-\u00eatre enterr\u00e9 trop vite par ses d\u00e9tracteurs, le pays s'adapte pourtant courageusement \u00e0 la nouvelle donne. La banque centrale slovaque s'est pli\u00e9e sans rechigner aux injonctions du FMI : resserrement du cr\u00e9dit apr\u00e8s la d\u00e9valuation de juillet, engagements tr\u00e8s stricts sur le plan budg\u00e9taire, la Slovaquie s'est convertie \u00e0 la rigueur, et entend s'accrocher \u00e0 la locomotive tch\u00e8que. Les grands groupes industriels ont entam\u00e9 leur reconversion : telle entreprise, autrefois sp\u00e9cialis\u00e9e dans la construction de chars, fabrique aujourd'hui des tracteurs. Le plus difficile, c'est de transformer des mentalit\u00e9s fa\u00e7onn\u00e9es par plus de quarante ans de communisme , souligne Vodjtech Tkac, secr\u00e9taire d'Etat aux affaires sociales.\nLes Slovaques supporteront-ils le co\u00fbt du changement ? Le ch\u00f4mage devrait d\u00e9passer les 20 % d'ici \u00e0 fin 1994, tandis que le PIB accusera un recul de 2 \u00e0 5 %. Contrairement \u00e0 la R\u00e9publique tch\u00e8que, la Slovaquie ne b\u00e9n\u00e9ficie pas encore de stabilit\u00e9 politique. Face aux erreurs de Vladimir Meciar, l'opposition rel\u00e8ve le nez. En filigrane se dessine la possibilit\u00e9 d'un accord entre les chr\u00e9tiens-d\u00e9mocrates et le Parti social-d\u00e9mocrate, ex-Parti communiste. En cas d'\u00e9lections anticip\u00e9es d\u00e8s l'automne prochain, les deux formations se disent pr\u00eates \u00e0 \u00e9laborer un programme \u00e9conomique commun.\nL'inconnue r\u00e9side dans le comportement du Premier ministre actuel, habitu\u00e9 aux volte-face. Confront\u00e9 \u00e0 de plus amples difficult\u00e9s \u00e9conomiques, Vladimir Meciar ne cherchera-t-il pas la fuite en avant dans un nationalisme encore plus virulent ? La s\u00e9paration des deux r\u00e9publiques a fait resurgir les peurs et les fantasmes. En Slovaquie, o\u00f9 vivent 570 000 Hongrois de souche, la question des minorit\u00e9s est br\u00fblante : le Premier ministre s'en sert pour d\u00e9tourner l'attention des probl\u00e8mes \u00e9conomiques. Dans une moindre mesure, l'omnipr\u00e9sence allemande dans l'\u00e9conomie tch\u00e8que suscite aussi des r\u00e9actions : certains parlent d\u00e9j\u00e0 de satellisation . A moyen terme, la division de la f\u00e9d\u00e9ration n'est pas avantageuse, estime Jean-Claude Bernard. Les deux r\u00e9publiques ne pourront jamais pr\u00e9tendre au rayonnement et au poids politique dont b\u00e9n\u00e9ficiait la Tch\u00e9coslovaquie.\nD'o\u00f9 l'in\u00e9vitable interrogation : le divorce est-il irr\u00e9versible ?\nOui, r\u00e9pondent en choeur Prague et Bratislava. M\u00eame si, en priv\u00e9, on affirme du c\u00f4t\u00e9 tch\u00e8que que la Slovaquie restera le partenaire privil\u00e9gi\u00e9. Et, du c\u00f4t\u00e9 slovaque, que l'on pourra toujours revoir le mode de coexistence dans une dizaine d'ann\u00e9es. Conclusion r\u00eaveuse d'un diplomate tch\u00e8que : Nous nous retrouverons sans doute un jour dans l'Europe", "url": "https://lexpansion.lexpress.fr/actualite-economique/l-une-chante-l-autre-pas_1369825.html"}, {"title": "Lundi 31 janvier agnes touraine 38 ans directeur de la branche grande diffusion d hachette livres", "text": "Question de feeling ! M\u00eame si elle est la ni\u00e8ce du sociologue Alain Touraine, cette Sciences Po, titulaire d'un MBA de Columbia, est entr\u00e9e dans l'univers de l'\u00e9dition un peu par hasard. Tout simplement parce que le processus de recrutement chez Hachette, alors qu'elle avait d\u00e9cid\u00e9 de quitter McKinsey o\u00f9 elle travaillait depuis cinq ans, l'avait s\u00e9duite. Son premier poste dans la maison sera celui de directeur de la strat\u00e9gie et des \u00e9tudes marketing du Groupe Hachette. Une activit\u00e9 qu'elle exercera pendant quatre ans aupr\u00e8s de Jacques Lehn, puis d'Yves Sabouret, avant de passer enfin \u00e0 l'op\u00e9rationnel en 1989, comme directeur de la branche grande diffusion, son poste actuel. Son empire ? Le Livre de poche, la collection Harlequin, G\u00e9rard de Villiers, Le Masque, Marabout, Hachette Jeunesse, Disney... Soit 55 millions de livres par an pour un chiffre d'affaires de 1,5 milliard. Son ambition de demain ? Sa fille de 4 ans et son fils de 10 mois. En revanche, pas question pour elle comme pour ses collaborateurs de tester sur eux les nouveaux livres. Trop dangereux !", "url": "https://lexpansion.lexpress.fr/actualite-economique/lundi-31-janvier-agnes-touraine-38-ans-directeur-de-la-branche-grande-diffusion-d-hachette-livres_1368581.html"}, {"title": "L information economique sous controle", "text": "Non content de changer les t\u00eates de la haute administration \u00e0 un rythme soutenu, le gouvernement semble vouloir reprendre en main l'information \u00e9co- nomique et sociale dans quel-ques domaines sensibles. C'est ce que sugg\u00e8rent la disparition prochaine du Centre d'\u00e9tudes des revenus et des co\u00fbts (Cerc), le blocage d'un rapport de l'Institut national d'\u00e9tudes d\u00e9mographiques (Ined) et la mise en sommeil du Haut Conseil \u00e0 l'int\u00e9gration (HCI).\nExemple le plus retentissant, la transformation du Cerc en Conseil sup\u00e9rieur de l'emploi, des revenus et des co\u00fbts soul\u00e8ve l'indignation des chercheurs et des universitaires. Cr\u00e9\u00e9 il y a vingt-cinq ans par le g\u00e9n\u00e9ral de Gaulle, le Cerc s'\u00e9tait en effet forg\u00e9 une solide r\u00e9putation gr\u00e2ce \u00e0 ses \u00e9tudes sur les revenus et les patrimoines des dif-f\u00e9rentes cat\u00e9gories sociales et professionnelles. Une cr\u00e9dibilit\u00e9 acquise parce que le Cerc r\u00e9ussissait \u00e0 faire travailler un conseil de personnalit\u00e9s aux sensibilit\u00e9s diff\u00e9rentes avec une \u00e9quipe de chercheurs , explique Nicole Questiaux, qui le pr\u00e9sida pendant huit ans. Le Cerc s'\u00e9tait illustr\u00e9 en 1990 en publiant une \u00e9tude montrant que les in\u00e9galit\u00e9s sociales s'\u00e9taient accrues durant les ann\u00e9es 80, et notamment sous la gauche - embarrassant ainsi le gouvernement de l'\u00e9poque, dirig\u00e9 par Michel Rocard. Il avait \u00e9galement jet\u00e9 une lumi\u00e8re crue sur les revenus de certaines professions lib\u00e9rales, m\u00e9dicales en particulier.\nLors de la loi quinquennale sur l'emploi, dans laquelle le gouvernement avait fait ins\u00e9rer un amendement par le S\u00e9nat, le couperet est tomb\u00e9 : le Cerc n'a plus d'existence officielle depuis le 1er janvier. Et le personnel (43 chercheurs et administratifs) s'inqui\u00e8te, non seulement pour son ind\u00e9pendance, mais aussi pour son avenir professionnel. En effet, le Conseil sup\u00e9rieur de l'emploi, qui se substituera au Cerc, sera probablement de taille r\u00e9duite, et confiera les \u00e9tudes sur les revenus \u00e0 diff\u00e9rentes administrations travaillant sous le contr\u00f4le effectif de leur ministre de tutelle.\nUn r\u00e8glement de comptes politique ? Bien s\u00fbr, le Cerc \u00e9tait pr\u00e9sid\u00e9 par Christian Goux, proche du Parti socialiste. Mais celui-ci, \u00e2g\u00e9 de 64 ans, aurait atteint la limite d'\u00e2ge l'ann\u00e9e prochaine : si elle n'avait vis\u00e9 qu'\u00e0 se d\u00e9barrasser de l'homme, l'op\u00e9ration aurait \u00e9t\u00e9 disproportionn\u00e9e. D'ailleurs, les auteurs de la r\u00e9forme se d\u00e9fendent d'avoir voulu supprimer le Cerc. Ils souhaitaient seulement, disent-ils, \u00e9largir son champ d'investigation. Il s'occupait trop des revenus et pas assez de l'emploi , plaide ainsi Louis Souvet, l'un des s\u00e9nateurs de la majorit\u00e9 \u00e0 l'origine de l'amendement.\nCette affaire est d'autant plus sensible qu'elle vient s'ajouter \u00e0 celle de l'Ined. Ce dernier \u00e9labore chaque automne un rapport sur la situation d\u00e9mographique que le gouvernement pr\u00e9sente au Parlement.\nMais, l'an dernier, les travaux de l'Institut - pr\u00e9sent\u00e9s en juillet - ont \u00e9t\u00e9 bloqu\u00e9s par le minist\u00e8re des Affaires sociales, et le restent \u00e0 ce jour. Motif invoqu\u00e9 : un diff\u00e9rend m\u00e9thodologique concernant les chiffres de l'immigration. L'Ined retient en effet la notion d'immigr\u00e9s - personnes n\u00e9es \u00e0 l'\u00e9tranger et venues s'installer en France au cours de leur vie, Fran\u00e7ais ou \u00e9trangers - tandis que le gouvernement veut s'en tenir \u00e0 celle d'\u00e9trangers. La diff\u00e9rence n'est pas mince, les immigr\u00e9s de l'Ined \u00e9tant 700 000 de plus que les \u00e9trangers du minist\u00e8re... Nous ap-pliquons la m\u00e9thode retenue par le Haut conseil \u00e0 l'int\u00e9gration, sans parti pris id\u00e9ologique , explique-t-on \u00e0 l'Ined.\nBien d\u00e9cid\u00e9 \u00e0 ne pas c\u00e9der aux injonctions du minist\u00e8re, l'Institut publiera l'int\u00e9gralit\u00e9 du rapport dans sa propre revue, au mois de mars. Au cabinet du minist\u00e8re des Affaires sociales, on reconna\u00eet, du bout des l\u00e8vres, un retard d\u00fb \u00e0 la surcharge administrative .\nC'est faux, r\u00e9pond un universitaire qui conna\u00eet bien ces questions, l'administration organise une v\u00e9ritable reprise en main, dont on peut voir un autre signe dans la mise en veilleuse du conseil \u00e0 l'int\u00e9gration.\nC'est en effet la troisi\u00e8me affaire : le Haut conseil \u00e0 l'int\u00e9gration n'est plus qu'une coquille vide. Cr\u00e9\u00e9 en 1990, \u00e0 l'initiative de Michel Rocard, pour fournir des statistiques fiables sur l'immigration, le HCI attend en effet que le gouvernement proc\u00e8de au renouvellement de ses membres... depuis le mois de mars 1993.\nMaintenant que cet organisme ne fonctionne plus, il est devenu beaucoup plus difficile d'obtenir des informations , t\u00e9moigne un chercheur de l'Ined : l'impression d'un annuaire statistique sur les demandes d'asile a \u00e9t\u00e9 arr\u00eat\u00e9e in extremis, tout comme la mise en chantier d'un document sur les flux d'entr\u00e9e des \u00e9trangers, qui devait \u00eatre r\u00e9alis\u00e9 \u00e0 partir des fichiers informatis\u00e9s du minist\u00e8re de l'Int\u00e9rieur. Au cabinet de Simone Veil, on assure encore une fois qu'il s'agit simplement d'une question de calendrier, et que le HCI devrait \u00e0 nouveau fonctionner normalement. La promesse ne rassure qu'\u00e0 moiti\u00e9 les chercheurs, qui se demandent si les nouveaux sages b\u00e9n\u00e9ficieront de la m\u00eame ind\u00e9pendance que par le pass\u00e9.", "url": "https://lexpansion.lexpress.fr/actualite-economique/l-information-economique-sous-controle_1367305.html"}, {"title": "Le syndrome de jeanne d arc", "text": "La France agace les \u00e9trangers. Rien ou presque de ce qui se d\u00e9cide \u00e0 Paris ne trouve gr\u00e2ce \u00e0 leurs yeux. Le Gatt ? Il fallait le signer sans tergiverser. Les taux d'int\u00e9-r\u00eat ? Il faut les baisser fort et vite. Les privatisations ? Il ne faut pas en faire un pr\u00e9texte pour nommer les copains . L'au- diovisuel ? Il faut le lib\u00e9rer sans tarder de la pire censure depuis le r\u00e9gime de Vichy . Bull et l'informatique fran\u00e7aise ? Il faut arr\u00eater d'urgence une folie qui dure depuis 1931 . Volvo-Renault ? Un mariage malheureux torpill\u00e9 d\u00e8s la nuit de noces par un beau-p\u00e8re indigne, l'Etat fran\u00e7ais. Nec plus ultra du lib\u00e9ralisme thatch\u00e9rien dans les ann\u00e9es 80, la golden share devient, apr\u00e8s traduction, un symbole du colbertisme gaulois insupportable pour la Su\u00e8de, ce parangon lib\u00e9ral bien connu. Heureux comme Dieu en France ? C'\u00e9tait il y a dix ans, r\u00e9pond The Economist, la conscience \u00e9conomique des d\u00e9cideurs plan\u00e9taires, qui vient de classer les pays o\u00f9 il fait bon vivre . Premier en 1983, l'Hexagone est raval\u00e9 au onzi\u00e8me rang en 1993, derri\u00e8re Hongkong, l'Italie, l'Espagne et la Grande-Bretagne.\nQuand la presse am\u00e9ricaine ou anglaise coiffe en plus ses verdicts de titres en fran\u00e7ais dans le texte , \u00e7a tourne facilement au jeu de massacre : - La grande illusion , titre le Wall Street Journal, indign\u00e9 par cette puissance moyenne qui ose s'opposer \u00e0 la nouvelle vague de libre-\u00e9change, seule capable de sortir l'\u00e9conomie mondiale de la crise.\n- D\u00e9j\u00e0 vu , annonce le s\u00e9v\u00e8re Economist apr\u00e8s la reculade de Bernard Bosson, le ministre des Transports, devant les gr\u00e9vistes-\u00e9meutiers d'Air France : les jeux sont faits, Paris ne r\u00e9sistera pas plus au lobby paysan qu'\u00e0 la rue. La spirale jacquerie-protectionnisme-\u00e9tatisme qui rythme l'histoire de la France depuis un bon si\u00e8cle s'est remise en marche.\n- Toujours grandeur , diagnostique Scott Sullivan dans Newsweek ; le train \u00e0 grande vitesse, la Tr\u00e8s Grande Biblioth\u00e8que, le Grand Louvre ne sont que les sympt\u00f4mes contemporains d'une maladie bien fran\u00e7aise, l'obsession de la grandeur, qui a successivement frapp\u00e9 et perdu Louis XIV, Napol\u00e9on et de Gaulle avant de contaminer Fran\u00e7ois Mitterrand.\nLe couple franco-allemand n'est gu\u00e8re appr\u00e9ci\u00e9 des Anglo-Saxons M\u00eame la cuisine n'est pas \u00e9pargn\u00e9e : Ce que mangent les Fran\u00e7ais baisse en qualit\u00e9 et en authenticit\u00e9 , s'inqui\u00e8te en septembre le Washington Post, qui rel\u00e8ve un effondrement sans pr\u00e9c\u00e9dent des niveaux de consommation des Fran\u00e7ais .\nCinq mois apr\u00e8s, le Financial Times consacre une page enti\u00e8re \u00e0 la laborieuse n\u00e9gociation entre les autorit\u00e9s \u00e9conomi-ques franco-allemandes lors de la crise du franc de juillet 1993.\nConclusion : dans ce couple qui irrite tant outre-Manche et outre-Atlantique, rien ne sera plus comme avant. Edouard Balladur, qu'on avait vu sur le perron de l'Elys\u00e9e au lendemain des \u00e9lections de mars 1993 l'International Herald Tribune en poche, a \u00e9t\u00e9 particuli\u00e8rement ulc\u00e9r\u00e9 par les commentaires de la presse anglo-saxonne sur le conflit Air France. Cette vision est inspir\u00e9e par le souci d'affaiblir la position de notre pays dans la n\u00e9gociation du Gatt , confie-t-il le 2 novembre \u00e0 Moscou \u00e0 des journalistes fran\u00e7ais venus couvrir sa rencontre avec Boris Eltsine.\nLe Premier ministre a eu droit depuis lors aux honneurs du Financial Times, qui a fait de lui son homme de l'ann\u00e9e . Suivi dans le Wall Street Journal d'un commentaire au vinaigre intimant \u00e0 ce faux lib\u00e9ral de tomber le masque. A bon entendeur salut !\nL'ambassadeur Jean-Pierre Brunet, ancien PDG de la CGE d'avant 1986 et vieux routier de la diplomatie \u00e9conomi-que internationale, montre plus de recul : Tous les cinq ou six ans, il y a une pouss\u00e9e de francophobie, et quelques excit\u00e9s fracassent des bouteilles de bordeaux sur le macadam new-yorkais ou londonien. L'adh\u00e9sion de la Grande-Bretagne au March\u00e9 commun dans les ann\u00e9es 70, l'enterrement de l'\u00e9talon-or ensuite ont provoqu\u00e9 des acc\u00e8s comparables. John Vinocur, ancien du New York Times et actuel patron de la r\u00e9daction de l'International Herald Tribune, install\u00e9 \u00e0 Paris depuis cent sept ans, ne prend gu\u00e8re au s\u00e9rieux les accusations officielles de conspiration anglo-saxonne sur le Gatt, sur Air France ou sur le franc. Ca rel\u00e8ve de Freud , s'esclaffe-t-il, m\u00eame s'il admet que ce n'est pas la premi\u00e8re fois que la presse am\u00e9ricaine met un gouvernement europ\u00e9en en difficult\u00e9 .\nLa maladresse hexagonale renforce les st\u00e9r\u00e9otypes les plus \u00e9cul\u00e9s sur les Frenchies Dans le psychodrame heureusement d\u00e9nou\u00e9 du Gatt, les torts n'ont pas tous \u00e9t\u00e9 du m\u00eame c\u00f4t\u00e9. Ainsi Raymond Barre, qui avait accr\u00e9dit\u00e9 durant l'\u00e9t\u00e9 la th\u00e8se d'un complot contre notre monnaie, a cette fois incrimin\u00e9 l'attitude trop frileuse de la France, qui propose des solutions qui n'en sont pas . Val\u00e9ry Giscard d'Estaing, lui, a d\u00e9nonc\u00e9 les d\u00e9clarations irresponsables qui ont fait de l'Hexagone le mouton noir de la n\u00e9gociation [...\u00e0 . A l'\u00e9vidence, la R\u00e9publique n'a pas \u00e9t\u00e9 le seul des 116 Etats signataires du Gatt \u00e0 avoir d\u00e9fendu ses int\u00e9r\u00eats tout au long de l'interminable cycle de l'Uruguay. Mais elle a sans doute \u00e9t\u00e9 le plus maladroit, renfor\u00e7ant au passage les st\u00e9r\u00e9otypes les plus \u00e9cul\u00e9s sur les Frenchies, ruraux, protectionnistes et dirigistes. Dans une \u00e9conomie mondialis\u00e9e, notre d\u00e9ficit d'image est aujourd'hui un handicap aussi grave qu'hier le d\u00e9ficit commercial ou l'inflation.\nJean-Daniel Tordjman, ambassadeur d\u00e9l\u00e9gu\u00e9 aux investissements internationaux - \u00e0 la t\u00eate d'une task force charg\u00e9e par Bercy d'attirer les capitaux \u00e9trangers dans l'Hexagone -, admet que ses interlocuteurs habituels, les hommes d'affaires am\u00e9ricains, asiatiques ou europ\u00e9ens, se posent des questions. Il y a une course de vitesse entre deux visions dans la t\u00eate des d\u00e9cideurs internationaux : la France pr\u00e9sente de r\u00e9els atouts (le troisi\u00e8me march\u00e9 du monde, une infrastructure tr\u00e8s moderne, une main-d'oeuvre qualifi\u00e9e et une stabilit\u00e9 raisonnable). Mais, \u00e0 court terme, le manque de confiance et notre traque incessante aux fausses-bonnes solutions, de la d\u00e9valuation sauvage au partage du travail, inqui\u00e8tent... La France, devenue en 1992 le premier pays d'accueil des investissements \u00e9trangers dans le monde, avec 84 milliards de francs, semble s'ing\u00e9nier \u00e0 fragiliser ce maillot jaune que de redoutables challengers lui disputent.\nIl ne suffit pas que la France ait une \u00e9conomie ouverte, encore faut-il qu'elle le fasse savoir Ceci explique-t-il cela ? Au premier semestre 1993, les investissements \u00e9trangers en France ont \u00e9t\u00e9 deux fois plus fai-bles qu'au premier semestre 1992. Et les obligations du Tr\u00e9sor ont fait nettement moins recette aupr\u00e8s des non-r\u00e9sidents. La France est devenue une des \u00e9conomies les plus ouvertes du monde , soulignait, le 1er d\u00e9cembre dernier devant l'Institut de l'entreprise, Edmond Alphan-d\u00e9ry, ministre de l'Economie. Sans doute, mais cela ne nous emp\u00eache pas de tra\u00eener une r\u00e9putation protectionniste que le cycle de l'Uruguay a encore fortifi\u00e9e.\nCette mauvaise image risque de nous co\u00fbter cher ; plus que jamais, les entreprises fran\u00e7aises ont besoin de s\u00e9duire les \u00e9trangers, touristes ou investisseurs, pour qu'ils ach\u00e8tent fran\u00e7ais. Une presse internationale mal dispos\u00e9e n'est pas la meilleure introduction. Que d\u00e9cidera, par exemple, Tokyo, qui doit bient\u00f4t choisir entre l'Allemagne et la France pour sa deuxi\u00e8me vague d'investissements en Europe, la plate-forme britannique \u00e9tant satur\u00e9e ? Le lib\u00e9ralisme domine le monde. On peut le regretter, mais c'est un fait , expliquait \u00e0 l'automne dernier aux d\u00e9put\u00e9s de la commission sur les d\u00e9localisations le directeur des relations \u00e9conomiques ext\u00e9rieures \u00e0 Bercy, Jean-Pierre Landau. La France est sans doute de tous les pays riches celui o\u00f9 cette \u00e9vidence est le moins facilement accept\u00e9e.\nAst\u00e9rix paie-t-il au prix fort sa singularit\u00e9 et son ambition ? La France r\u00eave de voyager en premi\u00e8re classe avec un billet de seconde , raillait d\u00e9j\u00e0 dans les ann\u00e9es 60 un chancelier allemand. A en croire Jacques Attali, ex-pr\u00e9sident de la Berd d\u00e9stabilis\u00e9 par une sauvage campagne du Financial Times, le conflit d\u00e9passe les susceptibilit\u00e9s nationales : La France d\u00e9livre comme les Etats-Unis un message universel, ce qui est bon pour elle est bon pour les autres[...\u00e0, \u00e7a ne pla\u00eet pas \u00e0 tout le monde. Raison de plus de hisser le savoir-faire \u00e0 la hauteur du faire-savoir.", "url": "https://lexpansion.lexpress.fr/actualite-economique/le-syndrome-de-jeanne-d-arc_1364762.html"}, {"title": "1966 1994 une belle aventure", "text": "La tr\u00eave des confiseurs n'a jamais \u00e9t\u00e9 une tr\u00eave pour moi. Non seulement parce que je ne prends jamais de vacances \u00e0 No\"l. Mais aussi parce que c'est \u00e0 la fin d\u00e9cembre 1966 que Jean-Jacques Servan-Schreiber m'a propos\u00e9 de prendre la r\u00e9daction en chef du magazine \u00e9conomique qu'allait lancer son fr\u00e8re Jean-Louis ; et c'est autour de la No\"l 1993 que l'on m'a demand\u00e9 si j'accepterais d'entrer au Conseil de politique mon\u00e9taire de la Banque de France.\nEntre ces deux dates, la grande aventure de L'Expansion. Car ce magazine a refl\u00e9t\u00e9 - il continuera de le faire autour de la solide \u00e9quipe que dirige Jacques Barraux - les bouleversements de notre soci\u00e9t\u00e9. L'\u00e9conomie ne transforme pas seulement la mati\u00e8re. Elle change les hommes. C'est le promontoire d'o\u00f9 l'on voit le mieux le monde en mutation. Non que l'\u00e9conomie prime tout. Mais la politique, la morale, la technique, la vie transitent \u00e0 travers elle.\nCon\u00e7u pour int\u00e9resser particuli\u00e8rement les cadres d'entreprise, notre magazine est n\u00e9 quand leur nombre, en France, a d\u00e9pass\u00e9 celui des paysans. Aujourd'hui, ils sont plus nombreux que les ouvriers. Cet \u00e9largissement du lectorat cadres explique la segmentation du march\u00e9 : de nouveaux titres peuvent na\u00eetre sans amputer la diffusion des anciens.\nFaisons un bref rappel des \u00e9v\u00e9nements que nous avons v\u00e9cus durant ce grand quart de si\u00e8cle : la r\u00e9volte contre la soci\u00e9t\u00e9 de consommation, les proph\u00e9ties du club de Rome sur les limites de la croissance, l'\u00e9croulement du syst\u00e8me mon\u00e9taire international, le choc p\u00e9trolier, le retour du ch\u00f4mage, l'arriv\u00e9e de la gauche au pouvoir (communistes compris), la r\u00e9volution conservatrice des ann\u00e9es Reagan, un krach boursier, la chute du communisme, la d\u00e9flation...\nA aucun moment je n'ai eu l'impression de me couper du monde en m'enfermant dans l'information \u00e9conomique. Tout au contraire, j'ai eu le sentiment de le saisir moins mal en le regardant de ce point de vue. Que ce soit \u00e0 La Croix, o\u00f9 je n'ai pas cess\u00e9 d'\u00e9crire depuis 1954, \u00e0 L'Expansion, au micro d'Europe 1, \u00e0 Ouest-France ou dans d'autres publications, j'ai toujours consid\u00e9r\u00e9 l'information \u00e9conomique comme un observatoire pour comprendre le monde et le faire comprendre aux autres. Merci \u00e0 tous ceux qui m'ont facilit\u00e9 ce passionnant travail, et d'abord \u00e0 tous mes amis de L'Expansion, au premier rang desquels Jean-Louis sans lequel rien ne se serait r\u00e9alis\u00e9.\nVoil\u00e0 que je quitte ce promontoire pour rejoindre le Conseil de politique mon\u00e9taire. Pourquoi ? A cette question, je ferai volontiers la r\u00e9ponse d'Edmund Hillary \u00e0 ceux qui lui demandaient pourquoi il avait entrepris l'ascension de l'Everest : Parce qu'il \u00e9tait l\u00e0. En passant du contre-pouvoir (comme on d\u00e9signe les m\u00e9dias) au pouvoir, ce ne sont pas - du moins je le crois - les palais de la R\u00e9publique, les honneurs, la puissance qui m'attirent.\nC'est la nouveaut\u00e9. Sans doute, aussi, avais-je \u00e9t\u00e9 programm\u00e9 , dans les amphith\u00e9\u00e2tres de Sciences Po, pour le service public. Les m\u00e9chantes langues diront que je prends enfin une revanche sur mon \u00e9chec \u00e0 l'ENA, au d\u00e9but des ann\u00e9es 50... Qui sait ? A 65 ans, il \u00e9tait temps.\nAssis dans la salle du Conseil de la Banque de France, sous l'oeil impassible du duc de La Vrilli\u00e8re, b\u00e2tisseur des lieux, je me dis que depuis cent quatre-vingts ans on veille ici - exactement ici - sur la monnaie. Le franc s'appelle toujours le franc. De m\u00eame que les Fran\u00e7ais se d\u00e9nomment toujours Fran\u00e7ais. Pourtant, ce ne sont plus les m\u00eames. Cette banque aussi a chang\u00e9. D'abord banque de l'Etat, puis banque des banques, banque du franc, la voici mise en demeure par la loi de devenir la banque des Fran\u00e7ais. Car l'ind\u00e9pendance d'une banque centrale ne se d\u00e9cr\u00e8te pas. Elle se construit avec l'adh\u00e9sion de l'opinion. Or si les Fran\u00e7ais respectent la Banque de France, ils ne la soutiennent pas. Pas encore.\nTransition n\u00e9cessaire pour passer de la monnaie nationale \u00e0 une monnaie europ\u00e9enne. Le paradoxe de la situation tient en ceci : le vrai d\u00e9fi de cette fin de si\u00e8cle est moins d'\u00e9tablir l'ind\u00e9pendance des banques centrales que de construire l'interd\u00e9pendance des \u00e9conomies. Une autre aventure.", "url": "https://lexpansion.lexpress.fr/actualite-economique/1966-1994-une-belle-aventure_1339070.html"}, {"title": "Le casse tete de la periode d essai", "text": "Seules certaines cat\u00e9gories de salari\u00e9s (VRP, apprentis, etc.) voient leur p\u00e9riode d'essai stipul\u00e9e dans la loi. L'existence d'une p\u00e9riode d'essai r\u00e9sulte de la convention collective, de l'usage ou d'un contrat de travail. Parfois, seule la jurisprudence peut nous \u00e9clairer. Voici quelques exemples.\nl L'employeur a-t-il le droit d'exiger une nouvelle p\u00e9riode d'essai pour cause de changement de poste dans la m\u00eame entreprise ? Oui (sous r\u00e9serve, bien entendu, qu'elle soit pr\u00e9vue dans la convention collective). Cela peut d'ailleurs se produire d'un commun accord : quelle que soit la nature des liens juridiques ayant exist\u00e9 entre l'employeur et le salari\u00e9 \u00e0 la date de signature de l'engagement \u00e0 dur\u00e9e ind\u00e9termin\u00e9e, les deux parties peuvent convenir d'une p\u00e9riode d'essai dans le cadre du nouveau travail. L'histoire : une salari\u00e9e a d'abord \u00e9t\u00e9 engag\u00e9e comme secr\u00e9taire sous CDD (contrat \u00e0 dur\u00e9e d\u00e9termin\u00e9e), puis a \u00e9t\u00e9 embauch\u00e9e sous contrat \u00e0 dur\u00e9e ind\u00e9termin\u00e9e afin d'occuper le poste d'assistante commerciale. Cette embauche d\u00e9finitive peut \u00eatre pr\u00e9c\u00e9d\u00e9e de la p\u00e9riode d'essai pr\u00e9vue par la convention collective.\nJugement de la Cour de cassation, le 17 mars 1993, dans l'affaire Lefebvre-Truchet/soci\u00e9t\u00e9 Collomb Mobilier.\nl P\u00e9riode d'essai de douze mois ! Dans une autre affaire, jug\u00e9e \u00e9galement le 17 mars 1993 (soci\u00e9t\u00e9 Sotep/Maroudaye), la cour d'appel a estim\u00e9 que la dur\u00e9e totale de la p\u00e9riode d'essai impos\u00e9e \u00e0 un ing\u00e9nieur - fix\u00e9e au d\u00e9part \u00e0 six mois, puis port\u00e9e \u00e0 un an - \u00e9tait excessive. Pour les juges, le contrat de travail \u00e9tait devenu d\u00e9finitif \u00e0 l'expiration de la p\u00e9riode initialement convenue.\nl Accident du travail avant la fin de la p\u00e9riode d'essai. Au retour du salari\u00e9, la p\u00e9riode d'essai se prolonge du temps qui restait \u00e0 courir (affaire Berthet/Barbey, du 12 janvier 1993). L'histoire : un manutentionnaire est embauch\u00e9 un 6 avril, avec une p\u00e9riode d'essai de quinze jours. Une semaine plus tard - le 13 avril -, il est victime d'un accident du travail. Bless\u00e9, il doit suspendre son activit\u00e9. Le 7 juin suivant, alors qu'il est en mesure de reprendre son emploi, il est licenci\u00e9. S'agit-il d'un licenciement abusif ? Non, ont estim\u00e9 les juges de la cour d'appel et ceux de la Cour de cassation, puisque la p\u00e9riode d'essai n'\u00e9tait pas termin\u00e9e. Elle avait seulement \u00e9t\u00e9 interrompue \u00e0 cause de l'accident de travail. L'employeur avait donc le droit - sans abus et sans avoir \u00e0 donner de motif - de rompre les relations de travail.", "url": "https://lexpansion.lexpress.fr/actualite-economique/le-casse-tete-de-la-periode-d-essai_1359644.html"}, {"title": "Les reperes de la gauche", "text": "Que fait-on dans la vie lorsqu'on tourne une page, quand on laisse une fonction ou qu'on perd une \u00e9lection ? On \u00e9crit un livre. C'est la voie choisie par quelques stars du PS, qui, en avant-premi\u00e8re des prochaines Assises de la transformation sociale, apportent leur contribution \u00e0 la pens\u00e9e de gauche, chacune sur son terrain favori.\nMartine Aubry sur l'action, Elisabeth Guigou sur l'Europe, Pierre Moscovici sur l'avenir du socialisme.", "url": "https://lexpansion.lexpress.fr/actualite-economique/les-reperes-de-la-gauche_1358386.html"}, {"title": "Les petits porteurs descendent dans la rue", "text": "l Depuis l'annonce par Euro Disney, le 10 novembre 1993, d'une m\u00e9gaperte de 5,3 milliards de francs, le cours de ses actions a fondu de plus de moiti\u00e9. Et l'avenir reste noir pour les petits actionnaires, surtout apr\u00e8s les d\u00e9clarations mena\u00e7antes de Michael Eisner. Si les banques ne parviennent pas \u00e0 un accord et mettent Euro Disney en cessation de paiements, les actions vaudront alors z\u00e9ro , pr\u00e9vient Nigel Reed, analyste chez Paribas \u00e0 Londres, qui pr\u00e9disait un tel naufrage depuis un an. D'une fa\u00e7on ou d'une autre, les 200 000 actionnaires d'Euro Disney seront in\u00e9vitablement sacrifi\u00e9s. Il ne leur reste plus que leurs yeux pour pleurer. La seule alternative possible serait que leur repr\u00e9sentante Colette Neuville parvienne \u00e0 r\u00e9unir les 5 % du capital dont elle a besoin pour demander une expertise ind\u00e9pendante et intenter une action en justice contre ce qu'elle qualifie de montage financier \u00e0 la Picsou et de pr\u00e9visions de recettes \u00e0 la Perrette .\nLe plus probable l Les banquiers acceptent d'\u00e9changer 10 milliards de dettes contre des actions, qui devront \u00eatre \u00e9mises \u00e0 un cours attractif. Un cours de 20 francs repr\u00e9senterait une augmentation de capital de 500 millions d'actions, soit leur quadruplement en nombre. C'est-\u00e0-dire que la part des \u00e9ventuels b\u00e9n\u00e9fices futurs de chaque action serait divis\u00e9e par quatre.", "url": "https://lexpansion.lexpress.fr/actualite-economique/les-petits-porteurs-descendent-dans-la-rue_1355798.html"}, {"title": "La devaluation de la lire a reussi", "text": "Engag\u00e9e dans une mutation politique et \u00e9conomique, l'Italie paie vingt ans de laxisme qui ont creus\u00e9 des d\u00e9ficits publics abyssaux et attis\u00e9 l'inflation. L'activit\u00e9 n'a cess\u00e9 de se contracter entre l'\u00e9t\u00e9 1992 et le printemps 1993. Et la surprenante progression du PIB de 0,8 % au deuxi\u00e8me trimestre ne s'explique que par la poursuite du d\u00e9stockage \u00e0 un rythme moindre qu'au premier trimestre. La politique d'aust\u00e9rit\u00e9 mise en oeuvre \u00e0 partir de l'\u00e9t\u00e9 1992 par le gouvernement Amato et poursuivie par l'ancien gouverneur de la Banque d'Italie, Carlo Ciampi, d\u00e9missionnaire, \u00e9touffe la demande int\u00e9rieure. Le d\u00e9mant\u00e8lement de l'\u00e9chelle mobile des salaires, qui indexait les r\u00e9mun\u00e9rations sur les prix, et la rigueur budg\u00e9taire dissuadent les m\u00e9nages de puiser dans leur \u00e9pargne pour d\u00e9penser.\nConfront\u00e9es \u00e0 la chute de la consommation, les entreprises taillent dans les d\u00e9penses d'\u00e9quipement et les effectifs. Le ch\u00f4mage a touch\u00e9 en octobre 11,3 % de la population active, contre 9,7 % un an plus t\u00f4t.\nMais les exportations compensent - et au-del\u00e0 - le marasme int\u00e9rieur.\nLa d\u00e9pr\u00e9ciation de la lire contre les monnaies des principaux partenaires (25 % par rapport au franc) a restaur\u00e9 la comp\u00e9titivit\u00e9 des produits italiens et dop\u00e9 les ventes \u00e0 l'\u00e9tranger, en hausse de 17 % sur un an en octobre. Dans le m\u00eame temps, les importations n'ont augment\u00e9 que de 1,8 %, frein\u00e9es par la faiblesse de la demande interne. Cons\u00e9quence : le solde commer-cial s'est spectaculairement redress\u00e9. Alors que le pays affichait un d\u00e9ficit de 10 000 milliards de lires (34,8 milliards de francs) au cours des dix premiers mois de 1992, l'exc\u00e9dent atteint 25 000 milliards de lires (87 milliards de francs) sur la m\u00eame p\u00e9riode de 1993. Les exportations resteront en 1994 le seul moteur de l'expansion. La hausse de la TVA, des taxes sur l'essence, le tabac et l'alcool et les coupes claires dans les d\u00e9penses de sant\u00e9, dans les pensions et dans les retraites ponctionneront encore le pouvoir d'achat.\nLa croissance n'exc\u00e9dera donc gu\u00e8re 1 % cette ann\u00e9e - performance n\u00e9anmoins sup\u00e9rieure \u00e0 celle de la plupart des partenaires europ\u00e9ens ! En ou-tre, les d\u00e9s\u00e9quilibres structurels commencent \u00e0 se r\u00e9sorber.\nLa d\u00e9sindexation des salaires sur les prix a limit\u00e9 les effets inflationnistes de la d\u00e9pr\u00e9ciation de la lire. La hausse des prix de d\u00e9tail a ralenti \u00e0 4 % sur un an en d\u00e9cembre et, m\u00eame si l'amorce de reprise incite les entreprises \u00e0 reconstituer des marges \u00e9rod\u00e9es par la r\u00e9cession, le risque de d\u00e9rapage para\u00eet limit\u00e9. Cela pr\u00e9servera la comp\u00e9titivit\u00e9 des produits nationaux, mais contribuera surtout \u00e0 la poursuite de la d\u00e9tente des taux d'int\u00e9r\u00eat, qui all\u00e8gera le poids colossal de l'endettement public (120 % du PIB en 1993). Les mesures drastiques d'assainissement des finances publiques commencent \u00e0 porter leurs fruits. Le solde budg\u00e9taire primaire (hors char-ges des int\u00e9r\u00eats de la dette) est d\u00e9sormais exc\u00e9dentaire, et le d\u00e9ficit pourrait \u00eatre inf\u00e9rieur \u00e0 9 % du PIB en 1994. L'ajustement ne fait que commencer, mais l'Italie ne sera pas en Europe, cette ann\u00e9e, la plus d\u00e9prim\u00e9e.", "url": "https://lexpansion.lexpress.fr/actualite-economique/la-devaluation-de-la-lire-a-reussi_1349385.html"}, {"title": "L affaire banesto secoue l espagne", "text": "Les t\u00e9l\u00e9spectateurs d'une cha\u00eene priv\u00e9e espagnole avaient \u00e9lu entrepreneur le plus appr\u00e9ci\u00e9 d'Espagne Mario Conde, le flamboyant pr\u00e9sident du Banesto. Quand l'\u00e9mission a \u00e9t\u00e9 diffus\u00e9e, la banque avait \u00e9t\u00e9 mise sous tutelle et son pr\u00e9sident destitu\u00e9, le 28 d\u00e9cembre, par le gouverneur de la Banque d'Espagne. On s'en amuserait, si le naufrage du Banesto (13 milliards de francs de participations industrielles et bancaires, 93 milliards de cr\u00e9dits, 130 milliards de d\u00e9p\u00f4ts) n'affectait pas tant l'\u00e9conomie espagnole.\nDepuis l'ajournement de la troisi\u00e8me phase de l'augmentation de capital de 6 milliards de francs, qui a mis le feu aux pou-dres, le gouvernement et la Banque d'Espagne tentent de cr\u00e9dibiliser le syst\u00e8me financier espagnol en cherchant \u00e0 impliquer banques et caisses d'\u00e9par-gne dans le sauvetage de la quatri\u00e8me banque du pays.\nAujourd'hui, les d\u00e9g\u00e2ts de ce souffl\u00e9 bancaire s'estiment au pire entre 20 et 28 milliards de francs. Une situation qu'a r\u00e9fut\u00e9e Mario Conde lors de sa conf\u00e9rence de presse mardi 11 janvier. D\u00e9j\u00e0 5 milliards de francs de retraits ont \u00e9t\u00e9 effectu\u00e9s aux guichets depuis la crise. Apr\u00e8s de longues n\u00e9gociations, la solidarit\u00e9 de place a jou\u00e9 et une ligne de cr\u00e9dits de 12 milliards de francs a \u00e9t\u00e9 ouverte.\nQuant \u00e0 la Banque d'Espagne, qui garantissait auparavant la liquidit\u00e9 quotidienne du Banesto, elle agit d\u00e9sormais com-me garantie de ces pr\u00eats relais.\nCet accord \u00e9tait vital. Le nouveau pr\u00e9sident Alfredo Saenz, ancien vice-pr\u00e9sident du Banco Bilbao Vizcaya (BBV), qui avait d\u00e9j\u00e0 jou\u00e9 les pompiers dans l'affaire de la banque catalane, s'est aper\u00e7u non seulement que la banque affichait des pertes dans sa gestion quotidienne, mais qu'elle ne g\u00e9n\u00e9rait plus de ressources suffisantes pour assurer son activit\u00e9. L'imbroglio est tel que, selon un collaborateur d'Alfredo Saenz, la partie industrielle - ou du moins ce qu'il en reste - est encore un myst\u00e8re pour nous tous... . Ainsi, la compagnie d'assurances Union y el Fenix (UFE), d\u00e9sormais dans le giron des AGF, a d\u00fb, \u00e0 la demande de l'autorit\u00e9 de tutelle, porter ses pertes \u00e0 471 millions de francs pour l'exercice 1992, soit trois fois plus que le chiffre initialement annonc\u00e9 !\nMalgr\u00e9 les multiples d\u00e9clarations de la Banque d'Espagne sur sa volont\u00e9 de garantir la liquidit\u00e9 du Banesto , les investisseurs \u00e9trangers sont sceptiques quant aux capacit\u00e9s de l'\u00e9tablissement financier \u00e0 faire face \u00e0 ses engagements de paiement, notamment par rapport \u00e0 l'importance de la dette subordonn\u00e9e et aux actions pr\u00e9f\u00e9rentielles. Ils n'avaient pas mesur\u00e9 les cons\u00e9quences de la loi espagnole, qui indique que le paiement des int\u00e9r\u00eats reste conditionn\u00e9 \u00e0 la bonne sant\u00e9 de la banque \u00e9mettrice : si elle enregistre des pertes, elle peut diff\u00e9rer leur paiement. Or le montant des \u00e9missions subordon- n\u00e9es du Banesto s'\u00e9levait \u00e0 plus de 5 milliards de francs fin 1992.\nLa situation est aussi d\u00e9licate pour les acheteurs d'actions pr\u00e9f\u00e9rentielles, sans oublier les quelque 270 000 petits porteurs qui, attir\u00e9s par la pr\u00e9sence de JP Morgan - d\u00e9sormais premier actionnaire du Banesto avec 8 % du capital -, ont r\u00e9pondu massivement l'\u00e9t\u00e9 dernier \u00e0 la plus grosse augmentation de capital de l'histoire de la banque espagnole . Ils ont apport\u00e9 pr\u00e8s de 4 milliards de francs et redoutent une op\u00e9ration accord\u00e9on sur le capital, qui ram\u00e8nerait la valeur de l'action \u00e0 1 peseta. La Banque d'Espagne a promis que les actions qui valent un peu moins de 2 000 pesetas (80 francs) ne perdraient que 30 \u00e0 40 % de leur valeur...\nLa crise du Banesto a ramen\u00e9 la peseta \u00e0 son niveau le plus bas depuis la crise du SME et provoqu\u00e9 une vente massive de dette publique, investissement pr\u00e9f\u00e9r\u00e9 des capitaux \u00e9trangers dans la p\u00e9ninsule. La marge de manoeuvre est donc \u00e9troite pour les pouvoirs publics et la Banque d'Espagne, qui doivent \u00e0 la fois garantir la p\u00e9rennit\u00e9 de la banque et rassurer les investisseurs \u00e9trangers ainsi que les petits porteurs (les salari\u00e9s auraient 10 % de la banque, selon le syndicat UGT) avant que l'affaire du Banesto ne gomme les efforts du pays pour s'affirmer au plan international. Mario Conde, version hupp\u00e9e de Bernard Tapie, ne pensait pas quitter avec tant d'\u00e9clat le mon-de bancaire qu'il conquit \u00e0 la hussarde, \u00e0 39 ans, il y a six ans.", "url": "https://lexpansion.lexpress.fr/actualite-economique/l-affaire-banesto-secoue-l-espagne_1346817.html"}, {"title": "Jean daniel tordjman vrp aupres des vip", "text": "C'est \u00e0 Washington, o\u00f9 il dirigea les services de l'expansion \u00e9conomique aux Etats-Unis, de 1985 \u00e0 1992, que Jean-Daniel Tordjman a pu mesurer le co\u00fbt de notre d\u00e9ficit d'image \u00e0 l'\u00e9tranger. Il en fit part \u00e0 Pierre B\u00e9r\u00e9govoy, venu avec 250 patrons lors d'une op\u00e9ration destin\u00e9e \u00e0 d\u00e9velopper l'investissement fran\u00e7ais outre-Atlantique.\nPris au mot, on cr\u00e9e pour lui, en janvier 1992, le poste de d\u00e9l\u00e9gu\u00e9 aux investissements internationaux. Depuis mai 1992, il se consacre \u00e0 pr\u00eacher la bonne parole au gotha international des affaires : la France a chang\u00e9, elle est clairement ouverte \u00e0 l'investissement international et offre de meilleures chances par rapport \u00e0 la concurrence. Notre logique est celle de l'entreprise, pas de l'administration. J'\u00e9coute les int\u00e9r\u00eats du client, c'est-\u00e0-dire de l'investisseur , explique ce haut fonctionnaire devenu homme de marketing.\nl Le message Jean-Daniel Tordjman vise trois cibles en priorit\u00e9 : les patrons des multinationales et ceux des entreprises de pointe ; le monde financier, qu'il conna\u00eet bien ; et les m\u00e9dias, en particulier la grande presse anglo-saxonne. La mission Investir en France s'est offert des pages de publicit\u00e9 dans Fortune, The Wall Street Journal, The Economist ou Far Eastern Economic Review. L'une d'elles, parue dans Fortune, a attir\u00e9 un millier de lettres demandant des informations compl\u00e9mentaires !\nPour \u00e9tayer sa d\u00e9monstration, M. l'ambassadeur emm\u00e8ne dans ses bagages, comme ce fut le cas au Kowe\u00eft ou r\u00e9cemment au Luxembourg, des banquiers et des membres de la Soci\u00e9t\u00e9 des Bourses fran\u00e7aises qui se chargent de pr\u00e9senter les blue chips fran\u00e7aises, les privatisables, et de faire la promotion des trente premiers groupes nationaux en mati\u00e8re de capitalisation boursi\u00e8re. Mais aussi des avocats qui initieront l'auditoire aux subtilit\u00e9s de notre l\u00e9gislation. Nous lan\u00e7ons le mouvement : \u00e0 charge ensuite aux banquiers d'encha\u00eener et \u00e9ventuellement de conclure des contrats.\nEt, comme il ne suffit pas de dire que la France est un pays de cocagne sans preuves \u00e0 l'appui, les pr\u00e9sentations sont assorties de belles brochures (en anglais et en japonais), dans lesquelles figure une batterie de tableaux et graphiques montrant la comp\u00e9titivit\u00e9 fran\u00e7aise, notamment en termes de retour sur investissement.\nl L'administration en phase avec le nouveau message Certaines proc\u00e9dures admi-nistratives \u00e9tant de nature \u00e0 d\u00e9courager d'\u00e9ventuels investisseurs, il a fallu les faire sauter, ou au moins les am\u00e9liorer. Ainsi, le d\u00e9lai pour obtenir la carte de commer\u00e7ant \u00e9tranger, qui \u00e9tait de six mois \u00e0 un an, a \u00e9t\u00e9 r\u00e9duit \u00e0 trois semaines pour une carte provisoire et six semaines pour la d\u00e9finitive. On a aussi radicalement simplifi\u00e9 les pro-c\u00e9dures d'autorisation du Tr\u00e9-sor, notamment pour les pays de la Communaut\u00e9.\nNous essayons d'\u00eatre des aiguillons de la Datar, des Finances et du Tr\u00e9sor , explique Jean-Daniel Tordjman. Il regrette que, dans le pass\u00e9, des industriels \u00e9trangers aient \u00e9t\u00e9 trait\u00e9s par le m\u00e9pris.\nl L'\u00e9coute Il y a 8 000 entreprises \u00e9trang\u00e8res install\u00e9es en France, qui tiennent une place importante dans l'\u00e9conomie : 26 % de la production, 22 % des emplois, 27 % des investissements et 30 % des exportations. Si elles sont satisfaites de leur exp\u00e9rience, elles en feront part \u00e0 leurs compatriotes. Mais si les choses se passent mal, elles le feront savoir aussi. Partant de ce constat, Jean-Daniel Tordjman a entrepris d'\u00eatre l'interlocuteur privil\u00e9gi\u00e9 des dirigeants de ces soci\u00e9t\u00e9s qui ont d\u00e9j\u00e0 choisi la France. Elles repr\u00e9sentent pour nous la priorit\u00e9 : d\u00e9cideront-elles d'augmenter leurs activit\u00e9s ou de proc\u00e9der \u00e0 de nouvelles implantations ici si elles rencontrent des difficult\u00e9s en mati\u00e8re de droit du travail, d'environnement, de fiscalit\u00e9 ? Aussi les bichonne-t-il... Un jour il re\u00e7oit \u00e0 d\u00e9jeuner la communaut\u00e9 d'affaires belge, le lendemain c'est l'ambassadeur d'Allemagne et le gratin germanique des affaires en France. La bonne table, c'est encore notre meilleur argument de vente.", "url": "https://lexpansion.lexpress.fr/actualite-economique/jean-daniel-tordjman-vrp-aupres-des-vip_1345528.html"}, {"title": "Et si euro disney fermait", "text": "Imaginons. Jeudi 31 mars, 17 h 23, la d\u00e9p\u00eache fatidique tombe sur les t\u00e9l\u00e9scripteurs de l'AFP : l'hypoth\u00e8se \u00e0 laquelle personne ne croyait l'a finalement emport\u00e9. Menaces, coups de bluff, intox Ce qu'on avait pris pour un art consomm\u00e9 de la n\u00e9gociation relevait, en fait, d'une conception tr\u00e8s am\u00e9ricaine du r\u00e9alisme en affaires : on ne garde pas un business qui perd.\nNaturellement, la fermeture d'Euro Disney aurait des r\u00e9percussions gigantesques, et pas seulement dans les huit domaines que nous avons retenus. Impact si d\u00e9vastateur qu'on se refuse g\u00e9n\u00e9ralement \u00e0 envisager de telles extr\u00e9mit\u00e9s. Allons ! Des arrangements de derni\u00e8re heure seront bien trouv\u00e9s, la f\u00e9e qui transforme les citrouilles en carrosse passera par l\u00e0, et les banques convaincront bien l'Oncle Picsou d'ouvrir enfin son livre de comptes. Vous verrez que tout cela finira par une parade sur Main Street.\nEn est-on bien convaincu ? En route pour Big Thunder Mountain : voici le sc\u00e9nario-catastrophe.", "url": "https://lexpansion.lexpress.fr/actualite-economique/et-si-euro-disney-fermait_1344239.html"}, {"title": "Edouard metamorphose", "text": "Bien que les chroniqueurs se soient abstenus de rapporter les faits dans les gazettes, pressentant que le peuple mettrait en doute de telles observations, c'est lors des voeux pr\u00e9sent\u00e9s \u00e0 la presse le 7 janvier dernier, dans les salons de Matignon, que l'on put remarquer les premiers signes de l'incroyable m\u00e9tamorphose. L'homme semblait pourtant semblable \u00e0 lui-m\u00eame, plant\u00e9 dignement devant le troupeau des pousse-crayons et des porte-micros auxquels il distillait des propos mesur\u00e9s, avec cette moue inimitable de la bouche qui fait songer aux efforts d'un gallinac\u00e9 \u00e0 label rouge cherchant \u00e0 repousser le moment de sortir son oeuf. M\u00eame si nous nous trompons, ce qui peut nous arriver, venait-il de conc\u00e9der, c'est du domaine du choix des moyens ; ce n'est jamais du domaine des intentions qui nous animent. D\u00e9j\u00e0 la presse inscrivait sur ses carnets cette citation \u00e9minemment balladurienne, lorsque, soudain, les t\u00e9moins virent son oeil s'allumer, une touche de rouge lui monter aux pommettes, et, m\u00e9dus\u00e9s, l'entendirent formuler : Cela dit, bren de bren pour les tranche-jambon, les marroufles, les chie-en-lit, les bustarins, les bouviers d'\u00e9trons et les m\u00e2che-merde, car c'est Edouard le roy des couillarts.\nPeu d'assistants \u00e9taient en mesure de rep\u00e9rer dans cette saillie inopin\u00e9e des r\u00e9miniscences de la Vie inestimable du grand Gargantua, en particulier de son chapitre xxv. Mais, plus tard, quand le Premier ministre invita chacun au buffet en recommandant de ne point boyre en sa pantoufle, ni pissoir sus ses souliers, chyoir en sa chemise ou se mouschoir \u00e0 ses manches , l'affaire devint claire : les neuf volumes de Fran\u00e7ois Rabelais offerts par ses ministres \u00e0 la suite d'un grand \u00e9lan d'affection de dame Simone \u00e9taient en train de transformer l'homme le plus respectable de France. En v\u00e9rit\u00e9, pour plaire \u00e0 Simone et raviver ses souvenirs d'eschole, il n'avait pris qu'une nuit pour ingurgiter, d\u00e9vorer, brifer, mirlouchoir, brevancher, cramougner la totalit\u00e9 du cadeau, jusqu'\u00e0 se retrouver tout goinfr\u00e9, ainsi qu'une andouille qu'on met \u00e0 pendouiller, de mots drus et de tournures lestes. La suite le prouva.\nAinsi, \u00e0 Matignon, le jeune Nicolas Bazire, qui n'avait jamais imagin\u00e9 qu'un cabinet p\u00fbt n'\u00eatre pas minist\u00e9riel et s'\u00e9tait accoutum\u00e9 \u00e0 ce qu'on lui command\u00e2t suavement : Nicolas, il serait sans doute souhaitable que vous envisagiez de pr\u00e9parer une note sur cette affaire , tomba de haut quand il s'entendit apostropher : Adoncques, couillon moisy, couillon vesseux, couillon entouill\u00e9 et goguelu, \u00e0 quoi joue-t-on icy : \u00e0 la renette, au barignin, \u00e0 rouchemerde, \u00e0 la couille de b\u00e9lier, \u00e0 la queue du loup, \u00e0 pet-en-gueule, \u00e0 Guillemin baille-moi ma lance, \u00e0 la brandelle ?\nBien plus grande encore fut la surprise lors du Conseil des ministres suivant. Cette fois-l\u00e0, aucun gros mot. Simplement, \u00e0 l'entr\u00e9e de la salle, Edouard s'effa\u00e7a avec sa galanterie coutumi\u00e8re pour laisser passer Simone, son ministre d'Etat. Mais, dans le silence solennel de l'Elys\u00e9e, tous entendirent le claquement d'une main prestement envoy\u00e9e sur une \u00e9toffe tendue. Edouard \u00e9tait de toute \u00e9vidence devenu rabelaisien.\nCurieusement, ce trait nouveau convertit les derniers allergiques \u00e0 son style, et les sondages s'envol\u00e8rent. De sorte que, chez les rocardiens ou dans l'entourage du cher J\u00e2\u00e2cques , tout le monde s'est mis - bren de bren - \u00e0 offrir du Rabelais.", "url": "https://lexpansion.lexpress.fr/actualite-economique/edouard-metamorphose_1342891.html"}, {"title": "Changement de rythme au ccf", "text": "M\u00eame si Charles de Croisset, nouveau pr\u00e9sident du CCF, rappelle que lui comme Ren\u00e9 de La Serre, son directeur g\u00e9n\u00e9ral, participaient d\u00e9j\u00e0 pleinement \u00e0 la strat\u00e9gie de Michel P\u00e9bereau, force est de constater que la nouvelle \u00e9quipe fait montre d'une agressivit\u00e9 inaccoutum\u00e9e.\nPremier sympt\u00f4me : l'app\u00e9tit du CCF s'est aiguis\u00e9. En 1993, il a r\u00e9alis\u00e9 trois op\u00e9rations de taille : le rachat de la banque d'affaires britannique Charter-house; la prise de contr\u00f4le de la Banque de Savoie (le CCF passant de 24 \u00e0 96 % du capital) et, enfin, l'acquisition de la filiale br\u00e9silienne de la Banque de Montr\u00e9al.\nPour financer ces op\u00e9rations d'environ 900 millions de francs, le CCF a lev\u00e9 la semaine derni\u00e8re sur le march\u00e9 1,3 milliard de francs de fonds propres dont une partie est destin\u00e9e \u00e0 l'am\u00e9lioration de sa solvabilit\u00e9. Son ratio Cooke passera de 8 \u00e0 11,6 %, dont 7,6 % pour le noyau dur. Cette croissance devrait se poursuivre cette ann\u00e9e, confirme Charles de Croisset, notamment avec l'acquisition de la Banque Hervet. Mais nous attendons le feu vert des pouvoirs publics.\nSeconde inflexion : l'accent mis sur les activit\u00e9s de banque d'affaires. Apr\u00e8s avoir introduit le CCF sur le march\u00e9 des grands de la fusion-acquisition, Michel P\u00e9bereau avait r\u00e9orient\u00e9 sa strat\u00e9gie vers la banque aux particuliers. L'ann\u00e9e 1993 a invers\u00e9 cette tendance. Alors que le volume d'affaires du r\u00e9seau a \u00e9t\u00e9 m\u00e9diocre (40 % du produit net bancaire, contre 50 % l'ann\u00e9e derni\u00e8re), celui des activit\u00e9s de march\u00e9 a explos\u00e9, notamment sur les produits de taux et les actions. Le m\u00e9tier de banque d'investissement a doubl\u00e9 son chiffre d'affaires entre le premier semestre 1992 et le premier semestre 1993, contribuant \u00e0 hauteur de 50 % au r\u00e9sultat brut d'exploitation, contre un tiers un an plus t\u00f4t.\nPour Charles de Croisset, ces deux \u00e9volutions sont ind\u00e9niables, mais elles avaient d\u00e9j\u00e0 \u00e9t\u00e9 initi\u00e9es par Michel P\u00e9bereau. Elles sont en outre fortement d\u00e9termin\u00e9es par la situation \u00e9conomique g\u00e9n\u00e9rale et par la tenue des march\u00e9s. La nouvelle \u00e9quipe n'a fait que saisir \u00e0 temps les opportunit\u00e9s . Une clairvoyance qui, elle, est de tradition, car le CCF, contrairement \u00e0 la plupart des autres \u00e9tablissements de la place, affichera pour 1993 un b\u00e9n\u00e9fice net en hausse. Pour la dixi\u00e8me ann\u00e9e cons\u00e9cutive...", "url": "https://lexpansion.lexpress.fr/actualite-economique/changement-de-rythme-au-ccf_1341634.html"}, {"title": "Reperes", "text": "Espagne : le reflux Longtemps consid\u00e9r\u00e9e comme un eldorado par les inves- tisseurs \u00e9trangers, l'Espagne deviendrait-elle un repoussoir ? Apr\u00e8s les s\u00e9v\u00e8res restructurations d\u00e9cid\u00e9es par le constructeur allemand VAG (l'usine Seat de Valence est condamn\u00e9e), c'est au tour de Siemens - dont la filiale locale est lourdement d\u00e9ficitaire - de pr\u00e9voir la fermeture de trois unit\u00e9s de production. Quant au constructeur japonais Nissan, il regrette ouvertement d'avoir mis le paquet sur la p\u00e9ninsule Ib\u00e9rique.\nDu mieux pour le papier Fouett\u00e9e par la reprise am\u00e9ricaine, la demande mondiale de papier est enfin orient\u00e9e \u00e0 la hausse, d'o\u00f9 un net raffermissement des prix.\nIntervenant apr\u00e8s quatre ans de d\u00e9prime, ce renversement de tendance est le bienvenu chez les fabricants europ\u00e9ens, bien mal en point.\nMais, plus que les fran\u00e7ais, ce sont essentiellement les britanniques et les scandinaves qui en profitent du fait de tarifs rendus tr\u00e8s comp\u00e9titifs par les d\u00e9valuations, et de capacit\u00e9s de production suffisamment importantes pour r\u00e9pondre instantan\u00e9ment \u00e0 une brusque tension du march\u00e9.\nFi\u00e8vre ophtalmologique Un mois apr\u00e8s la reprise par le suisse Ciba des laboratoires ophtalmologiques ard\u00e9chois H. Faure, le fran\u00e7ais Chauvin contre-attaque. Il rach\u00e8te la branche ophtalmologie de l'anglais Smith and Nephew et celle de l'ex-allemand de l'Est Ankerpharm. Au total, un investissement de 250 millions de francs, financ\u00e9 sur emprunt, qui permettra \u00e0 ce groupe familial de Montpellier d'atteindre les 600 millions de chiffre d'affaires.\nDifficile Am\u00e9rique Les consommateurs am\u00e9ricains ne se g\u00e8rent pas comme des consommateurs europ\u00e9ens. C'est cette banale constatation qui pourrait expliquer les d\u00e9boires des distributeurs du Vieux Continent lorsqu'ils s'installent outre-Atlantique. Carrefour et Leclerc en ont fait nagu\u00e8re l'am\u00e8re exp\u00e9rience. Le groupe belge Delhaize pensait \u00eatre (avec Docks de France) l'exception qui confirme la r\u00e8gle. Il doit d\u00e9sormais d\u00e9chanter : suite \u00e0 une baisse d'activit\u00e9 li\u00e9e \u00e0 une campagne de presse, sa filiale Food Lion se voit en effet oblig\u00e9e de tailler dans son r\u00e9seau pour se concentrer sur les magasins les plus productifs. Du coup, les r\u00e9sultats 1993 pourraient chuter de moiti\u00e9.\nBull \u00e9nerve Bruxelles Dix milliards de francs, c'est approximativement le total des capitaux publics apport\u00e9s directement ou indirectement \u00e0 Bull au cours des deux derni\u00e8res ann\u00e9es. Un chiffre qui fait hurler les autorit\u00e9s de Bruxelles, lesquelles attendent en vain que Paris leur donne des \u00e9claircissements sur le plan d'assainissement qui doit justifier ces largesses. La tension pourrait monter d'un cran, car d'autres versements sont pr\u00e9vus dans les mois \u00e0 venir.", "url": "https://lexpansion.lexpress.fr/actualite-economique/reperes_1377425.html"}, {"title": "POUR LES EUROPEENS", "text": "Elisabeth GUIGOU Flammarion 240 pages, 110 francs.\nEncore un plaidoyer pour l'Europe ? Certes, mais celui-ci a une place particuli\u00e8re. Son auteur, Elisabeth Guigou, a \u00e9t\u00e9, en tant que ministre, l'un des pivots de la construction europ\u00e9enne : elle a patrouill\u00e9 dans toutes les instances et bagarr\u00e9 pour Maastricht jusque dans les pr\u00e9aux d'\u00e9cole. Et elle continue. D\u00e8s le lendemain de la d\u00e9faite \u00e9lectorale de la gauche, elle cr\u00e9ait son Club Europe nouvelles fronti\u00e8res en attendant de conduire en2 la liste du PS aux europ\u00e9ennes. On ne peut pas tout demander \u00e0 l'Europe. Elle ne peut pas tout faire , admet Elisabeth Guigou, dans son livre. Elle en attend beaucoup, de cette Europe si besogneuse, complexe, plurielle... Pass\u00e9 le cap du militantisme, il reste l'int\u00e9r\u00eat de l'inventaire. Inventaire des peurs, \u00e0 propos des fromages au lait cru et de la gauloise bleue, des textes froids et des technocraties lointaines, peur d'une Europe agent double, de l'internationalisation, d'une part, et de la contestation par les autorit\u00e9s locales de l'Etat jacobin, d'autre part.\nPassons sur la crise europ\u00e9enne, le Gatt, la PAC, les Japonais, l'am\u00e9nagement du territoire, le ch\u00f4mage, Sarajevo et tout le reste, il faut se rappeler que les Europ\u00e9ens ont en commun un mod\u00e8le de soci\u00e9t\u00e9 et une originalit\u00e9 de civilisation. L'Europe, affirme Elisabeth Guigou, est la seule partie du monde o\u00f9 l'on consid\u00e8re comme ins\u00e9parables l'\u00e9conomique et le social. Et si nous tentions de retrouver dans nos histoires et nos cultures nationales ce qui est europ\u00e9en ? Et si on commen\u00e7ait par l'histoire-g\u00e9o ? L'Europe n'est pas seulement l'affaire du Conseil des ministres, de la Commission ou du Parlement. Elle est surtout l'affaire des citoyens. Il faut donc expliquer, expliquer, expliquer. Une approche \u00e0 la fois savante et pragmatique.", "url": "https://lexpansion.lexpress.fr/actualite-economique/pour-les-europeens_1372355.html"}, {"title": "Osaka un concurrent pour tokyo", "text": "Ville : 2,6 millions d'habitants.\nGrand Osaka : 16 millions d'habi- tants r\u00e9partis dans 128 communes (dont Kobe, Kyoto et Nara) inscrites dans un rayon de 60 kilom\u00e8tres ; R\u00e9gion du Kansai : 20 millions d'habitants et un PIB \u00e9quivalant \u00e0 celui du Canada.\nOsaka est au Japon le bril-lant second qui tente de s'affirmer face \u00e0 une supercapitale. Berceau du capitalisme nippon (les shoshas y ont toutes vu le jour), son agglom\u00e9ration abrite plusieurs des groupes les plus connus de l'\u00e9conomie japonaise : Matsushita (\u00e9lectronique), Sumitomo (groupe diversifi\u00e9), Suntory (spiritueux), Minolta (photo)... Pour renforcer son r\u00f4le de grande m\u00e9tropole internationale, la capitale du Kansai, deuxi\u00e8me p\u00f4le \u00e9conomique du Japon, s'est lanc\u00e9e dans un programme d'investisse-ments pharaonique : construction d'un immense centre d'activit\u00e9 tertiaire (World Trade Center, Asia Trade Center) non loin d'Intex-Osaka - le plus important complexe d'exposition du Japon -, et d'un nouvel a\u00e9roport en pleine baie d'Osaka, sur un \u00eelot artificiel de 500 hectares, dont le co\u00fbt atteindra la moiti\u00e9 de celui du tunnel sous la Man-che. Ces ambitions \u00e9conomi-ques n'ont pas alt\u00e9r\u00e9 la jovialit\u00e9 des habitants, qui contraste avec le s\u00e9rieux des Tokyo\u00eftes, et leur go\u00fbt l\u00e9gendaire pour la bonne ch\u00e8re.\nLES PERSONNALITES EN VUE Tadao Ando.\nLe plus grand nom de l'architecture japonaise. Encore absent des chantiers fran\u00e7ais, mais Beaubourg lui a consacr\u00e9 une exposition en juin dernier.\nBeichou Katsura. Un auteur tr\u00e8s populaire de rakugo, contes humoristiques sous forme de dialogue.\nRyotaro Shiba. Romancier et essayiste dont les oeuvres s'inspirent de l'histoire nationale.\nOsamu Uno. Pr\u00e9sident du patronat local, un des promoteurs de la politique d'internationalisation.\nTakashi Asahina. Un grand musicien qui, \u00e0 85 ans, continue de diriger l'Orchestre philharmonique de la ville d'Osaka.\nTOUTE LA VILLE EN PARLE La crise. Les Japonais, habitu\u00e9s \u00e0 des d\u00e9cennies d'expansion, ont du mal \u00e0 l'accepter, m\u00eame si elle a un caract\u00e8re moins dramatique qu'en Europe (le taux de ch\u00f4mage n'atteint que 2 % au Japon).\nL'a\u00e9roport du Kansai. Sa cons- truction, commenc\u00e9e depuis 1987, symbolise les ambitions de la ville et constitue un motif de fiert\u00e9 pour les habitants.\nCARREFOURS Se loger. Osaka offre une impressionnante liste d'\u00e9tablissements ultramodernes au confort remarquable. La plupart, situ\u00e9s dans le quartier des gares ou en plein centre, conviennent \u00e0 l'homme d'affaires. Citons l'ANA-Sheraton, l'Osaka Royal, l'Osaka Tokyu, le Hilton, le New Otani, le Nankai South Tower, l'Holiday Inn, le Nikko Osaka. Compter de 1 000 \u00e0 1 500 francs la nuit.\nRendez-vous d'affaires. Prenez le parti de recevoir \u00e0 votre h\u00f4tel (chacun a plusieurs restaurants). L'\u00e9lite \u00e9conomique fr\u00e9quente le Kitcho. Sachez que les affaires se traitent plus facilement et plus vite \u00e0 Osaka qu'\u00e0 Tokyo. L'ambiance y est plus chaleureuse, et les discussions d'affaires moins empreintes de formalisme.\nDETENTE Les monuments typiquement nippons sont rares \u00e0 Osaka, avant tout ville d'affaires. On pourra cependant visiter le ch\u00e2teau (xvie si\u00e8cle) ainsi que les sanctuaires shinto\u00efs- tes de Sumiyoshi et le temple bouddhiste Shitenjo. Mais Osaka a l'avantage sur Tokyo de poss\u00e9der un v\u00e9ritable centre qui offre au visiteur l'animation de ses quartiers - Minami et ses spectacles, Dotombori et ses in-nombrables restaurants. L'Osaka Business Park (la D\u00e9fense locale) m\u00e9rite une visite, de m\u00eame que l'aquarium g\u00e9ant.\nL'absence de caract\u00e8re historique de la ville est largement compens\u00e9 par celui des cit\u00e9s voisines : Nara et surtout Kyoto, l'ancienne capitale et le v\u00e9ritable coeur de la culture japonaise, dont la visite s'impose absolument pour celui qui s\u00e9journe \u00e0 Osaka (vingt minutes par le Shinkansen).\nPRATIQUE Osaka est reli\u00e9 directement \u00e0 Paris quatre fois par semaine via Hongkong (seize heures de voyage) par Air France en Boeing 747-400.\nLa compagnie nationale pr\u00e9voit des vols sans escale en Airbus 340 d\u00e8s l'ouverture du nouvel a\u00e9roport, en septembre prochain.\nIl existe d'autres possibi- lit\u00e9s d'acheminement via Tokyo (un vol quotidien par Air France, autant par Japan Air Lines, et quatre vols hebdomadaires par All Nippon Airways) : Osaka n'est qu'\u00e0 une heure de vol (quinze vols quotidiens) et \u00e0 deux heures et demie de train (Shinkansen) de la capitale. Plusieurs autres compagnies internationales desservent Osaka : Korean Air, Lufthansa, etc.", "url": "https://lexpansion.lexpress.fr/actualite-economique/osaka-un-concurrent-pour-tokyo_1371105.html"}, {"title": "Sci gare a la taxe de 3", "text": "Si vous \u00eates associ\u00e9 dans une soci\u00e9t\u00e9 civile immobili\u00e8re, il n'existe qu'un seul moyen pour \u00e9chapper \u00e0 la taxe de 3 % sur la valeur v\u00e9nale de vos immeubles. Vous devez vous engager \u00e0 communiquer au fisc votre identit\u00e9, le montant de votre participation et la situation de vos biens. Fix\u00e9e pr\u00e9alablement au 7 janvier, cette formalit\u00e9 quelque peu inhabituelle vient de b\u00e9n\u00e9ficier d'un d\u00e9lai de gr\u00e2ce, puisqu'il faudra remettre sa copie \u00e0 la recette des imp\u00f4ts au plus tard le 31 mars 1994. Selon l'instruction parue au Bulletin officiel des imp\u00f4ts du 8 novembre 1993, cette d\u00e9claration peut \u00eatre \u00e9tablie sur papier libre ou sur le formulaire2746 qui est mis \u00e0 votre disposition \u00e0 la recette des imp\u00f4ts.\nl Pourquoi une telle formalit\u00e9 ?\nen fait, le fisc a \u00e9tendu le champ de cette taxe annuelle de 3 % sur la valeur v\u00e9nale des immeubles non affect\u00e9s \u00e0 une activit\u00e9 professionnelle d\u00e9tenus par les soci\u00e9t\u00e9s , r\u00e9pond Me Jean-Louis Dieudonn\u00e9, avocat chez Fidal. C'est le r\u00e9sultat d'un imbroglio juridique remontant au d\u00e9but des ann\u00e9es 80. Lors de l'instauration de l'imp\u00f4t sur les grandes fortunes, cette disposition ne visait que les soci\u00e9t\u00e9s \u00e9crans \u00e9tablies \u00e0 l'\u00e9tranger, en particulier dans les paradis fiscaux. Mais elle a \u00e9t\u00e9 jug\u00e9e non conforme par la Cour de cassation, qui lui reprochait d'\u00e9tablir une discrimination entre Fran\u00e7ais et \u00e9trangers. La riposte du fisc a donc consist\u00e9 dans la loi de finances pour 1993 \u00e0 modifier le champ d'application en uniformisant le r\u00e9gime \u00e0 toutes les soci\u00e9t\u00e9s \u00e0 pr\u00e9pond\u00e9rance immobili\u00e8re, qu'elles soient fran\u00e7aises ou \u00e9trang\u00e8res. Seule consolation, donc, pour les contribuables fran\u00e7ais : les soci\u00e9t\u00e9s immobili\u00e8res non soumises \u00e0 l'imp\u00f4t sur les soci\u00e9t\u00e9s qui donnent leurs immeubles en location ou en conf\u00e8rent la jouissance \u00e0 leurs associ\u00e9s et qui r\u00e9v\u00e8lent chaque ann\u00e9e leur identit\u00e9 au fisc en jouant franc jeu seront exon\u00e9r\u00e9es de cette formalit\u00e9, \u00e0 condition de le faire avant le 1er avril 1994.\nconseil Soyez vigilants. Ne laissez pas passer la date du 31 mars 1994.", "url": "https://lexpansion.lexpress.fr/actualite-economique/sci-gare-a-la-taxe-de-3_1378645.html"}, {"title": "RENAULT A PLEIN GAS", "text": "C'est toujours sur l'air de Je te tiens, tu me tiens par la barbichette que les privatisations battent leur plein. Prochaine en date : Elf-Aquitaine. Elle devrait intervenir dans les jours qui viennent. L'Etat, via Erap, garderait 13 % du capital. Quant au noyau stable, il atteindrait 8,5 % selon les modalit\u00e9s parues au Journal officiel du 8 janvier, plus les 2 % que d\u00e9tient d\u00e9j\u00e0 l'assureur UAP. Les candidats potentiels ? Ils sont peu nombreux car le ticket est cher : environ 1 milliard pour 1 %. Suez (dont Elf est actionnaire \u00e0 hauteur de 3,8 %) pourrait prendre moins de 2 %, et la BNP (dont le groupe p\u00e9trolier d\u00e9tient 1,93 %) 1,5 %. Pour leur part, le Groupe BBL d'Albert Fr\u00e8re (dont Elf poss\u00e8de 5 % de la filiale Petrofina), Paribas et Axa s'octroieraient chacun 1 %. La Caisse des d\u00e9p\u00f4ts conserverait, par ailleurs, les 5 % qu'elle poss\u00e8de. Enfin, Renault devrait intervenir \u00e0 hauteur de 1,5 %, ce qui correspond \u00e0 la bagatelle de 1,5 milliard de francs.\nPas de logique industrielle l\u00e0-dedans. L'int\u00e9r\u00eat est financier et \u00e0 double d\u00e9tente. Le groupe pr\u00e9sid\u00e9 par Louis Schweitzer compte bien sur son nouvel alli\u00e9 pour entrer dans son capital lors de sa propre privatisation, pr\u00e9vue pour l'automne prochain. De plus, Renault est \u00e0 la recherche de fonds propres pour Renault Cr\u00e9dit Finance, sa filiale \u00e0 100 %, sp\u00e9cialis\u00e9e dans le cr\u00e9dit auto et la gestion de tr\u00e9sorerie. Ainsi, Renault fait d\u00e9j\u00e0 partie du noyau stable de la BNP, son principal banquier, et devrait \u00e9galement prendre un ticket dans l'UAP. En attendant d'autres opportunit\u00e9s... Renault a une branche financi\u00e8re et doit donc poss\u00e9der des fonds propres, justifiait Louis Schweitzer sur Radio-Classique, le 8 janvier. Cela n'est pas contradictoire avec son r\u00f4le d'investisseur industriel.\nReste que c'est quand m\u00eame un nouveau m\u00e9tier pour le constructeur.", "url": "https://lexpansion.lexpress.fr/actualite-economique/renault-a-plein-gas_1376151.html"}, {"title": "La revanche des palaces", "text": "Du dernier \u00e9tage de son quartier g\u00e9n\u00e9ral \u00e0 Bethesda, dans la banlieue chic de Washington, Bill Marriott a suivi minute par minute les n\u00e9gociations de ses \u00e9missaires avec les repr\u00e9sentants d'Agha Khan.\nEnjeu de ces pourparlers longs de plusieurs mois : l'acquisition des plus grands palaces d'Europe, r\u00e9unis sous la banni\u00e8re du Groupe Ciga par le chef spirituel des 15 millions d'isma\u00e9liens.\nEn \u00e9difiant son empire au milieu des ann\u00e9es 80, le prince Karim Agha Khan avait vu grand, tr\u00e8s grand ; aucun nom de l'h\u00f4tellerie internationale n'\u00e9tait trop prestigieux pour lui : le Danieli et le Gritti \u00e0 Venise, le Palace Hotel \u00e0 Madrid, le Pulitzer \u00e0 Amsterdam, l'Alfonso XIII \u00e0 S\u00e9ville ou encore le Meurice \u00e0 Paris. Au total, 36 \u00e9tablissements de grande classe, fr\u00e9quent\u00e9s par le gotha international et riches d'une histoire qui se confond avec celle de l'\u00e9lite intellectuelle et politique de la vieille Europe. En achetant ces palaces, on s'offre aussi Hemingway savourant son espresso \u00e0 la terrasse du Gritti , plaisante Francesco Noseda, vice-pr\u00e9sident charg\u00e9 du d\u00e9veloppement de M\u00e9ridien. Belle revanche pour un des g\u00e9ants de l'h\u00f4tellerie mondiale, veuf depuis trois ans de son fleuron, le Prince de Galles, vendu \u00e0 Intercontinental sous la pression d'un endettement excessif. Une grosse d\u00e9ception, se souvient Bill Marriott. Nous nous devions donc de revenir \u00e0 Paris et dans les grandes capitales europ\u00e9ennes.\nPas \u00e9tonnant d\u00e8s lors que ce g\u00e9ant mondial de la profession se soit ardemment mobilis\u00e9 sur le dossier Ciga. Il n'\u00e9tait d'ailleurs pas le seul int\u00e9ress\u00e9. La lourde dette (environ 4 milliards de francs) contract\u00e9e par les gestionnaires de l'empire d'Agha Khan lors de la r\u00e9novation des h\u00f4tels ainsi que les pertes accumul\u00e9es par ces paquebots n'ont pas rebut\u00e9 les candidats \u00e0 la reprise. Jusqu'au dernier moment, Marriott a ferraill\u00e9 avec le britannique Trusthouse Forte, tandis que Hyatt, son principal concurrent d'outre-Atlantique, tentait lui aussi sa chance.\nAu m\u00eame moment se jouait le sort de M\u00e9ridien, ambassadeur du bon go\u00fbt fran\u00e7ais , sur le cr\u00e9neau des h\u00f4tels de luxe. Un dossier trop compliqu\u00e9 pour nous, d\u00e9plore Bill Marriott ; on n'a pas vraiment compris ce que voulaient les Fran\u00e7ais. En fait, Paris ne souhaitait pas que la filiale d'Air France, mise sur le march\u00e9 pour faciliter la restructuration de la maison m\u00e8re, tombe dans des mains \u00e9trang\u00e8res.\nCet a priori non exprim\u00e9 mais perceptible n'a pas emp\u00each\u00e9 les candidats internationaux de se manifester. Il est vrai que la cha\u00eene ne manque pas d'attraits : 58 h\u00f4tels (dont 2 seulement en pleine propri\u00e9t\u00e9) et une french touch tr\u00e8s soign\u00e9e, qu'il s'agisse du service, de la gastronomie ou de l'ameublement.\nL'\u00e2pret\u00e9 des discussions autour de M\u00e9ridien et des palaces d'Agha Khan souligne l'ampleur des enjeux dans un secteur qui a subi quatre bouleversements majeurs en une d\u00e9cennie.\nLa fin du mod\u00e8le normalis\u00e9 En 1952, un certain Kemmons Wilson, las de ne point trouver sur son chemin, lors de ses p\u00e9riples transam\u00e9ricains, des g\u00eetes susceptibles de l'accueillir avec ses enfants, lance l'id\u00e9e des chambres \u00e0 deux lits de deux personnes dans un h\u00f4tel simple et facilement accessible, en bordure d'un grand axe routier, \u00e0 prix unique. Une fois le concept d\u00e9fini, le premier Holiday Inn ouvre ses portes \u00e0 Memphis, Tennessee, le 1er ao\u00fbt 1952. C'est le d\u00e9but d'une aventure \u00e0 laquelle participeront d'autres cha\u00eenes, b\u00e2ties sur le m\u00eame mod\u00e8le et qui conna\u00eetront un \u00e9gal succ\u00e8s. Mais pas \u00e9ternellement, car tant le respect syst\u00e9matique des normes que l'homog\u00e9n\u00e9isation \u00e0 outrance des chambres et du management vont provoquer un net essoufflement de la formule dans les ann\u00e9es 70. De m\u00eame que Walt Disney a plaqu\u00e9 son mod\u00e8le de parc et d'h\u00f4tels sans consentir de concession aux usages locaux, de m\u00eame la plupart des grandes cha\u00eenes d'outre-Atlantique ont appliqu\u00e9 leur recette sans la moindre fantaisie.\nM\u00eame s'il a la taille mondiale, un h\u00f4telier a aujourd'hui besoin d'une bonne dose d'histoire et d'authenticit\u00e9 pour confectionner le cocktail qui s\u00e9duira les clients. En cela, l'h\u00f4tellerie internationale n'\u00e9chappe pas aux lois actuelles de la consommation, caract\u00e9ris\u00e9es pour le haut de gamme par la recherche conjugu\u00e9e du confort et du meilleur rapport qualit\u00e9-prix. Telle est la v\u00e9rit\u00e9 des ann\u00e9es 90.\nInventeurs de la cha\u00eene internationale au lendemain de la Seconde Guerre mondiale, les Am\u00e9ricains ont d\u00fb r\u00e9viser leur concept , explique sans complexes Robert Molinari, copr\u00e9sident d'Accor-Asie-Pacifique. A partir de ses bases de Bangkok, Sydney et Hongkong, Molinari a lanc\u00e9 son entreprise \u00e0 la conqu\u00eate des march\u00e9s magiques : Tha\u00eflande, Malaisie, Indon\u00e9sie, et maintenant Chine. Dans l'empire du Milieu, Accor va implanter une centaine d'h\u00f4tels Novotel et Ibis. Mais pas question d'agir seul ; partout des partenariats nationaux sont n\u00e9cessaires ; partout la couleur locale s'impose du c\u00f4t\u00e9 de l'am\u00e9nagement. Ainsi, \u00e0 Hua Hin, en Tha\u00eflande, Novotel s'est install\u00e9 dans une ancienne r\u00e9sidence royale o\u00f9 l'atmosph\u00e8re princi\u00e8re est recr\u00e9\u00e9e, \u00e9l\u00e9phants compris. M\u00eame d\u00e9marche \u00e0 Suva, dans les \u00eeles Fidji, o\u00f9 les colonnes historiques du palais ont \u00e9t\u00e9 reconstitu\u00e9es.\nL'Europe aussi vit actuellement des mutations similaires. Le sch\u00e9ma am\u00e9ricain est aujourd'hui abandonn\u00e9. Nous ne serons plus des cha\u00eenes internationales mais des entreprises multinationales. En Allemagne, nous serons allemands ; en France, fran\u00e7ais , affirme Steven J.\nParker, le directeur de la strat\u00e9gie pour l'Europe, le Moyen-Orient et l'Afrique de la compagnie Holiday Inn. Le groupe, propri\u00e9t\u00e9 du brasseur britannique Bass depuis quelques ann\u00e9es, m\u00e8ne sur la base de ces concepts une politique offensive sur le Vieux Continent. Un changement de strat\u00e9gie impos\u00e9 par le nouveau propri\u00e9taire de la cha\u00eene, trop longtemps rest\u00e9e camp\u00e9e sur ses certitudes. Endett\u00e9, vieilli, Holiday Inn a subi une r\u00e9volution. En quelques semaines, Bass a retir\u00e9 leur enseigne \u00e0 200 \u00e9tablissements. Coller au march\u00e9 est devenu le mot d'ordre. T\u00e9moin l'ouverture \u00e0 Bruges, en Belgique, d'un Holiday Inn Crown Plaza, v\u00e9ritable condens\u00e9 des nouveaux go\u00fbts de la client\u00e8le internationale. Foin du b\u00e9ton et des baies vitr\u00e9es, c'est l'int\u00e9gration au paysage qui compte. S'ins\u00e9rant, comme le Pulitzer \u00e0 Amsterdam, dans des constructions pr\u00e9existantes, le joyau de la cha\u00eene \u00e9pouse les fantaisies des vieilles maisons.\nCons\u00e9quence directe de la renationalisation des go\u00fbts, de puissants empires ont pouss\u00e9 dans le monde. Les Am\u00e9ricains n'ont plus, loin s'en faut, le monopole de l'h\u00f4tellerie internationale. Il leur manque des lettres de noblesse.\nA La fin du monopole am\u00e9ricain Tout d'abord, victimes d'un renversement de la conjoncture immobili\u00e8re, plusieurs enseignes historiques vont passer sous contr\u00f4le \u00e9tranger. Holiday Inn, rachet\u00e9 par Bass, n'est pas un cas isol\u00e9. Hilton International est \u00e9galement devenu britannique en \u00e9tant repris par Ladbroke. Quant \u00e0 Intercontinental, filiale de Pan Am jusqu'en 1982 puis aval\u00e9 par le Groupe Saison Intercontinental, il a d\u00e9sormais la nationalit\u00e9 japonaise. Ensuite, les concurrents deviennent de plus en plus dangereux. Particuli\u00e8rement sur le terreau fertile d'une Asie en pleine expansion. Ce sont les Asiatiques qui ont le mieux compris les nouveaux besoins de la client\u00e8le , confirme Jean-Claude Leroy, le directeur de la division affaires d'Havas Voyages. Les grandes cit\u00e9s d'Asie poss\u00e8dent actuellement quelques-uns des plus somptueux h\u00f4tels du monde, combinant service exceptionnel et nouveaut\u00e9s technologiques, tout en exploitant les ressources de leur patrimoine historique.\nPr\u00e9sident de Hongkong and Shanghai Hotels, la maison m\u00e8re de Peninsula, Michael Kadoorie consid\u00e8re que la nostalgie est la premi\u00e8re raison qui incite les gens \u00e0 revenir \u00e0 l'h\u00f4tel . T\u00e9moins : le Regent \u00e0 Hongkong, le Shangri La \u00e0 Singapour ou encore le Taj Mahal \u00e0 Bombay. Les propri\u00e9taires ? Des familles comme les Kadoorie, actionnaires majoritaires du Groupe Peninsula, ou encore les Zecca, r\u00e9cents acqu\u00e9reurs du Riffle \u00e0 Singapour et du Strand \u00e0 Rangoon.\nTous ces h\u00f4teliers mettent aujourd'hui l'accent sur la sophistication du service. Ainsi, le Kowloon Hotel, propri\u00e9t\u00e9 de Peninsula \u00e0 Hongkong, \u00e9quipe chaque chambre d'un t\u00e9l\u00e9centre informatique, avec fax \u00e0 la cl\u00e9, permettant par exemple la r\u00e9servation de billets d'avion ou l'envoi de lettres sur le papier \u00e0 en-t\u00eate de son choix.\nEncore plus original : un contrat permanent entre le Kowloon et la Hongkong Bank permet au voyageur de r\u00e9aliser des op\u00e9rations bancaires depuis sa chambre et d'acc\u00e9der vingt-quatre heures sur vingt-quatre aux informations des march\u00e9s financiers.\nProjetant des ouvertures en Tha\u00eflande, en Malaisie et en Indon\u00e9sie, le Peninsula Group est encore peu pr\u00e9sent ailleurs. Implant\u00e9 \u00e0 New York, sa vitrine pour le Nouveau Monde, le groupe des Kadoorie recherche en Europe des emplacements de prestige. Mais le mod\u00e8le qui nous vient d'Asie demeure difficilement exportable. Trop co\u00fbteux !\nLes cha\u00eenes asiatiques se battent \u00e0 coups de dorures et de marbre ; c'est jouable tant qu'elles restent sur leurs propres march\u00e9s, g\u00e9n\u00e9ralement en pleine expansion. Ailleurs, la rentabilit\u00e9 serait tr\u00e8s al\u00e9atoire , juge Benjamin Cohen, vice-pr\u00e9sident d'Accor.\nPrincipal obstacle \u00e0 l'internationalisation des Asiatiques : le co\u00fbt de la main-d'oeuvre seulement supportable l\u00e0 o\u00f9 le travail est bon march\u00e9. Plus un h\u00f4tel monte en gamme, plus les frais de personnel sont \u00e9lev\u00e9s. Selon le cabinet Horwarth, sp\u00e9cialiste des march\u00e9s h\u00f4teliers, ce poste repr\u00e9sente en France 26,8 % des co\u00fbts pour un deux-\u00e9toiles, 33,3 % pour un trois-\u00e9toiles et 40 % pour un quatre-\u00e9toiles. Les h\u00f4teliers asiatiques, concentr\u00e9s pour l'essentiel sur les march\u00e9s du luxe, peuvent difficilement maintenir leur niveau de prestation avec de tels handicaps. C'est pourquoi les v\u00e9ritables challengers des Am\u00e9ricains sont europ\u00e9ens.\nInterrog\u00e9 sur l'identit\u00e9 de ses principaux concurrents, Bill Marriott r\u00e9pond sans h\u00e9siter qu'il n'en conna\u00eet vraiment qu'un sur le cr\u00e9neau du haut de gamme, son voisin de Chicago, Hyatt. Mais si l'on raisonne en termes d'offre, c'est Accor , pr\u00e9cise- t-il. Les Am\u00e9ricains prennent de plus en plus au s\u00e9rieux leurs rivaux europ\u00e9ens.\nA La nouvelle segmentation du march\u00e9 Certes, ni le fran\u00e7ais Accor ni le britannique Trusthouse Forte n'ont encore une couverture parfaite du globe, mais ils se sont engag\u00e9s ces derni\u00e8res ann\u00e9es dans une politique de croissance hardie. Mieux, les Europ\u00e9ens ont \u00e9largi et diversifi\u00e9 le mod\u00e8le am\u00e9ricain. Ils ont contribu\u00e9 \u00e0 segmenter le march\u00e9 de l'h\u00f4tellerie internationale jusqu'alors concentr\u00e9 sur le haut de gamme. Lorsque nous avons ouvert notre premier Ibis \u00e0 Atlanta au d\u00e9but des ann\u00e9es 80, se souvient Robert Molinari, Holiday Inn a r\u00e9agi dans les six mois. Et pour cause : les Fran\u00e7ais ont d\u00e9clin\u00e9 le concept de la cha\u00eene sur les cr\u00e9neaux des deux, trois et quatre-\u00e9toiles. Accor offre ainsi une gamme compl\u00e8te avec ses Ibis, Novotel, Mercure et autres Sofitel.\nLes r\u00e9cents accords qu'il a sign\u00e9s en Chine pr\u00e9voient la r\u00e9habilitation d'\u00e9tablissements d'Etat sous les enseignes Ibis et Novotel. L'alliance nou\u00e9e en Inde avec le Groupe Oberoi a le m\u00eame objectif.\nUne strat\u00e9gie qui est d'ailleurs celle de Marriott. Lorsqu'au d\u00e9but de la d\u00e9cennie 80 le groupe d\u00e9cide de devenir un g\u00e9ant de l'h\u00f4tellerie en donnant \u00e0 cette activit\u00e9 la priorit\u00e9 sur la restauration, il choisit d'\u00eatre pr\u00e9sent sur tous les cr\u00e9neaux. A la t\u00eate d'un patrimoine de 760 \u00e9tablissements proposant plus de 170 000 chambres, il dispose \u00e0 l'heure actuelle de quatre cat\u00e9gories d'h\u00f4tels satisfaisant des client\u00e8les et des besoins totalement diff\u00e9rents : les h\u00f4tels, resorts et suites pour le haut du march\u00e9, les Courtyards pour les cat\u00e9gories moyennes, les Residence Inn - produit typiquement am\u00e9ricain - pour les s\u00e9jours de quinze jours \u00e0 un mois avec cuisine am\u00e9nag\u00e9e dans les chambres, et enfin les Fairfield Inn pour le tout-venant.\nEncourag\u00e9es par l'incontestable am\u00e9lioration de la conjoncture aux Etats-Unis (le taux d'occupation des h\u00f4tels s'est accru de 3 points en 1993 et les pr\u00e9visions pour 1994 tablent sur une nouvelle progression), les cha\u00eenes am\u00e9ricaines d\u00e9veloppent cette strat\u00e9gie \u00e0 l'\u00e9chelle de la plan\u00e8te. En 1993, Holiday Inn a ouvert le plus grand nombre d'h\u00f4tels de son histoire. D\u00e9passant le niveau de 1966, son ann\u00e9e record, le groupe a accru son parc de 159 unit\u00e9s. Rien qu'en octobre, 12 \u00e9tablissements suppl\u00e9mentaires ont vu le jour. La segmentation adopt\u00e9e en 1983 avec la cr\u00e9ation des Holiday Inn Crown Plaza s'est poursuivie par l'installation en Europe, en 1989, du premier Holiday Inn Garden Court, destin\u00e9 aux hommes d'affaires, et, en 1990, des Holiday Inn Express, pour la client\u00e8le \u00e9conomique.\nLongtemps repli\u00e9es sur elles-m\u00eames, les grandes cha\u00eenes ont appris \u00e0 r\u00e9pondre aux attentes de leurs nouveaux clients. La politique men\u00e9e par Holiday Inn en France est significative de ces orientations strat\u00e9giques. La soci\u00e9t\u00e9 Alliance, qui regroupe en France les enseignes Fimotel, Alliance Holiday Inn et Holiday Inn Garden Court, d\u00e9veloppe en franchise ses produits dans les grandes et moyennes villes. Le positionnement choisi est celui des deux et trois-\u00e9toiles, mais, dans le m\u00eame temps, le groupe attaque le march\u00e9 des loisirs haut de gamme en ouvrant \u00e0 Nice un resort. Totalement am\u00e9ricain, ce concept de l'h\u00f4tel de vacances fournissant un \u00e9ventail d'activit\u00e9s sportives propose des chambres familiales \u00e0 partir de 690 francs, attaquant ainsi de front la client\u00e8le du Club M\u00e9diterran\u00e9e.\nSp\u00e9cialiste incontest\u00e9 des resorts ludiques combinant une architecture de grand spectacle avec des attractions aquatiques dignes des parcs Aqualand, le Groupe Hyatt s'est pour le moment focalis\u00e9 sur les r\u00e9gions chaudes des Etats-Unis et sur la Cara\u00efbe, mais il envisage tr\u00e8s s\u00e9rieusement d'\u00e9tendre son produit phare \u00e0 d'autres parties du globe.\nO L'autre nature des investissements L'ampleur des changements strat\u00e9giques entrepris par l'h\u00f4tellerie internationale a \u00e9videmment un co\u00fbt. La remise \u00e0 niveau des \u00e9tablissements impose de substantiels investissements. Novotel et Sofitel ont engag\u00e9 d'ambitieux programmes de personnalisation .\nL'h\u00f4telier doit se muer en ma\u00eetre de maison, ce qui implique des efforts sur la d\u00e9coration, le mobilier, l'am\u00e9nagement des abords, les parkings. En 1992 et 1993, 300 millions de francs ont \u00e9t\u00e9 d\u00e9pens\u00e9s pour r\u00e9nover les h\u00f4tels Sofitel. Pour les trois ou quatre ann\u00e9es qui viennent, 130 millions de francs y seront consacr\u00e9s. Un programme de m\u00eame ampleur a \u00e9t\u00e9 d\u00e9cid\u00e9 c\u00f4t\u00e9 Novotel.\nParall\u00e8lement, l'expansion internationale exige que les quelques h\u00f4teliers qui tiendront le march\u00e9 mondial en l'an 2000 revoient leurs outils financiers. Impossible de concevoir un d\u00e9veloppement, comme l'a fait Marriott dans les ann\u00e9es 80, en contr\u00f4lant tous les leviers, depuis l'acquisition du foncier jusqu'\u00e0 la gestion. Achetant les terrains et les immeubles pour ensuite les r\u00e9troc\u00e9der \u00e0 des investisseurs avec, \u00e0 la cl\u00e9, des contrats de management, le groupe s'est consid\u00e9rablement endett\u00e9. Au point de cumuler \u00e0 la fin de 1990 un endettement de pr\u00e8s de 3 milliards de dollars. Il aura fallu la cession de plusieurs h\u00f4tels, dont - on l'a vu - le Prince de Galles \u00e0 Paris, pour effacer une partie du poids financier de cette politique.\nDevenu le quatri\u00e8me propri\u00e9taire foncier des Etats-Unis, l'empire de la famille Marriott est pass\u00e9 tout pr\u00e8s du gouffre. La scission de la soci\u00e9t\u00e9 en deux entit\u00e9s, Marriott International pour l'h\u00f4tellerie et la restauration, Host International Corp. pour l'immobilier, a permis un nouveau d\u00e9part. Avec, en d\u00e9pit de plusieurs contentieux l'opposant aux actionnaires minoritaires, la b\u00e9n\u00e9diction de Wall Street.\nL'essentiel cependant est ailleurs puisque, rompant avec sa politique an- t\u00e9rieure, Marriott fait de la franchise son cheval de bataille.\nAlors qu'en 1989 cette formule ne repr\u00e9sentait que 21 % des h\u00f4tels, la proportion atteindra 50 % en 1997. Une r\u00e9volution dans un groupe si jaloux de son nom. Mais, l\u00e0 comme partout, la crise a impos\u00e9 des r\u00e9visions d\u00e9chirantes. La proportion des \u00e9tablissements franchis\u00e9s (68 % en Europe) est encore plus impressionnante pour Holiday Inn.\nLes contrats de d\u00e9veloppement d'enseignes permettent dans certains cas de ne pas investir plus de 3 % de la valeur d'un h\u00f4tel.\nNouveaux concepts, nouvelles client\u00e8les, nouvelles terres de croissance, nouvelles m\u00e9thodes de financement, autant de r\u00e9volutions, difficiles \u00e0 ma\u00eetriser, qui bouleversent un paysage longtemps fig\u00e9.\nTout est en place pour que quelques acteurs seulement se partagent le march\u00e9 de l'an 2000.", "url": "https://lexpansion.lexpress.fr/actualite-economique/la-revanche-des-palaces_1351963.html"}, {"title": "Jouez la reprise des japonaises", "text": "Les sicav japonaises ont reperdu en trois mois une partie des gains accumul\u00e9s depuis un an. Deux possibilit\u00e9s pour miser sur la reprise du Kabuto Cho : si vous n'\u00eates pas dans un grand r\u00e9seau, choisissez une sicav japonaise (ci- dessus). Si vous \u00eates client d'un grand r\u00e9seau, vous aurez plus facilement acc\u00e8s, et avec moins de frais, \u00e0 des fonds communs de placement sp\u00e9cialis\u00e9s : Natio-Fonds-Japon (BNP), Fin\u00e9par-Japon (CIC-Union europ\u00e9enne), Finord Index-Japon (Cr\u00e9dit du Nord), Orienval Indice (Bred), Hervet-Tokyo (Banque Hervet) et Investilion- Pacifique (Cr\u00e9dit lyonnais).", "url": "https://lexpansion.lexpress.fr/actualite-economique/jouez-la-reprise-des-japonaises_1345505.html"}]