[{"title": "Deux cents ans d'art et de m\u00e9tier", "text": "Le Cnam s'appr\u00eate \u00e0 f\u00eater son bicentenaire. Visite au templede l'\u00e9ducation permanente.\n\u00c7a y est! Michel et St\u00e9phane, analystes-programmeurs \u00e0 l'origine, ont d\u00e9croch\u00e9 le dipl\u00f4me d'ing\u00e9nieur en informatique d'entreprise du prestigieux Conservatoire national des arts et m\u00e9tiers (Cnam). Apr\u00e8s des \u00abparcours du combattant\u00bb respectifs de huit et dix ans, ils ont obtenu la reconnaissance sociale attendue: une responsabilit\u00e9 hi\u00e9rarchique et un meilleur salaire pour le premier, la cr\u00e9ation d'une activit\u00e9 de conseil pour l'autre.\nC'est que le Cnam - alors qu'il s'appr\u00eate \u00e0 f\u00eater son bicentenaire - d\u00e9veloppe encore et toujours la promotion sociale. \u00abDocet omnes\u00bb (\u00abIl enseigne \u00e0 tous\u00bb), telle est sa devise. Mission accomplie! 100 000 auditeurs chaque ann\u00e9e, plus de 4 000 dipl\u00f4m\u00e9s par an - dont 600 ing\u00e9nieurs - 400 enseignants permanents et plus de 2 000 vacataires. Sous le r\u00e8gne de la libert\u00e9: acc\u00e8s sans dipl\u00f4me, frais de scolarit\u00e9 modestes (650 F par \u00abvaleur\u00bb + 100 F par \u00abdemi-valeur\u00bb suppl\u00e9mentaire), et chacun peut aller \u00e0 son rythme. Ce grand \u00e9tablissement public d'enseignement sup\u00e9rieur est toujours le temple de l'\u00e9ducation permanente destin\u00e9e aux adultes d\u00e9j\u00e0 engag\u00e9s dans la vie professionnelle.\nDifficile de rester moderne lorsqu'on v\u00e9hicule deux si\u00e8cles de traditions. Et pourtant, le temps n'a pas d\u00e9mod\u00e9 l'objectif de l'abb\u00e9 Henri Gr\u00e9goire, ancien d\u00e9put\u00e9 du clerg\u00e9 aux Etats g\u00e9n\u00e9raux, qui fit cr\u00e9er le Cnam par un d\u00e9cret de la Convention, le 19 vend\u00e9miaire an III (10 octobre 1794): \u00abPerfectionner l'industrie, en combattant l'ignorance.\u00bb Avec une id\u00e9e r\u00e9volutionnaire: briser le secret des techniques prot\u00e9g\u00e9 par les corporations en rassemblant toutes les machines invent\u00e9es dans l'ancien prieur\u00e9 de Saint-Martin-des-Champs afin qu'elles soient copi\u00e9es. Le Cnam est ainsi la seule \u00e9cole \u00e0 disposer d'un mus\u00e9e, utilis\u00e9 comme outil p\u00e9dagogique.\nD\u00e9positaire de la m\u00e9moire industrielle, le Cnam a su s'adapter \u00e0 l'\u00e9volution de la soci\u00e9t\u00e9 et m\u00eame la pr\u00e9c\u00e9der. Contrairement \u00e0 une image tenace, le Conservatoire n'est pas enti\u00e8rement d\u00e9di\u00e9 aux sciences \u00abdures\u00bb et aux techniques industrielles: la moiti\u00e9 des auditeurs (nom donn\u00e9 aux \u00e9l\u00e8ves) viennent suivre des cours d'\u00e9conomie, de gestion ou de sciences humaines appliqu\u00e9es, et sont issus du secteur tertiaire. Si bien qu'\u00e0 l'aube du IIIe mill\u00e9naire le Cnam est toujours \u00abdans le coup\u00bb. Autre explication, apport\u00e9e par Francis Mer, pr\u00e9sident du conseil d'administration du Cnam et PDG d'Usinor-Sacilor: \u00abLa France a besoin d'\u00e9lever le niveau d'\u00e9ducation et de performance de plus en plus de personnes. Permettre \u00e0 tous les salari\u00e9s de pouvoir retourner sur les bancs de l'\u00e9cole pour augmenter son capital de connaissances, voil\u00e0 la mission essentielle du Cnam.\u00bb\n\u00abNous sommes l'\u00e9tablissement du futur, rench\u00e9rit Pierre Mathelot, professeur d'informatique d'entreprise, car le Cnam est con\u00e7u pour assurer la v\u00e9ritable formation continue, celle qui dure toute la vie. Il est temps d'admettre qu'il faudra demain consacrer moins de temps au travail et plus \u00e0 l'\u00e9ducation.\u00bb G\u00e9niale intuition? Puisque l'\u00e9volution des sciences est de plus en plus rapide, les responsables du Cnam ont imagin\u00e9 que tous les actifs deviendraient, \u00e0 terme, des \u00abenseign\u00e9s permanents\u00bb.\nC'est bien l\u00e0 l'une des originalit\u00e9s du Cnam: enseigner des mati\u00e8res nouvelles, voire avant-gardistes. La chaire de machines math\u00e9matiques a \u00e9t\u00e9 instaur\u00e9e il y a plus de trente ans, bien avant que l'on parle d'informatique. Celle d'int\u00e9gration de syst\u00e8mes a vu le jour alors que cette discipline \u00e9tait encore embryonnaire. Le r\u00f4le du Cnam est d'offrir des enseignements que l'on ne trouve pas ailleurs: comme la prospective industrielle ou l'insertion sociale des personnes handicap\u00e9es.\nNE PAS PERDRE SON \u00c2ME\nLa Cnam s'applique aussi \u00e0 lui-m\u00eame la recherche des techniques de pointe, en utilisant les outils p\u00e9dagogiques de demain. Ainsi, le 11 f\u00e9vrier dernier a \u00e9t\u00e9 inaugur\u00e9 un syst\u00e8me interactif de t\u00e9l\u00e9-enseignement (T\u00e9l\u00e9site) dans les Pays de la Loire. T\u00e9l\u00e9site permet aux \u00abapprenants \u00e0 distance\u00bb de \u00abt\u00e9l\u00e9charger\u00bb des programmes multim\u00e9dias (audiovisuel, micro-informatique) et de dialoguer avec un \u00abd\u00e9panneur p\u00e9dagogique\u00bb (tuteur). Fort de 51 centres r\u00e9gionaux associ\u00e9s (plus de 100 villes), fr\u00e9quent\u00e9s par 50 000 auditeurs, le Cnam dispose d\u00e9j\u00e0 du premier r\u00e9seau national. Avec le t\u00e9l\u00e9-enseignement interactif, il pourra \u00e9tendre encore sa couverture du territoire jusqu'aux plus petites communes, \u00e9pargnant aux auditeurs de longs d\u00e9placements.\nMais le Conservatoire se rapproche aussi des entreprises. Une proximit\u00e9 qui colle bien avec l'un de ses principes de base: des professionnels enseignent \u00e0 des professionnels. La grande majorit\u00e9 des enseignants du Cnam travaillent, ou ont exerc\u00e9, dans l'industrie, la recherche ou le secteur tertiaire. Comment pourrait-il en \u00eatre autrement? Fr\u00e9quenter la sc\u00e8ne d'un amphi exige une forte dose de modestie: \u00abPour chacun des chapitres de mon cours, je sais qu'au moins l'un des \u00e9l\u00e8ves en sait plus que moi\u00bb, confie Raymond Saint-Paul, professeur d'analyse \u00e9conomique appliqu\u00e9e.\nLe principe de recrutement des enseignants dans les entreprises serait-il remis en question? De nombreux titulaires de chaire craignent que le Conservatoire ne perde pas son \u00e2me: l'augmentation du poids des professeurs d'universit\u00e9 ne risque-t-il pas de transformer le Cnam en universit\u00e9 du soir, gommant ainsi toutes ses sp\u00e9cificit\u00e9s? \u00abC'est exclu, r\u00e9torque Guy Fleury, administrateur g\u00e9n\u00e9ral. Cette \u00e9volution a \u00e9t\u00e9 d\u00e9finitivement stopp\u00e9e depuis trois ans. Les titulaires de chaire resteront majoritaires.\u00bb Ainsi va le Cnam. Institution originale dans le giron du minist\u00e8re de l'Enseignement sup\u00e9rieur et de la Recherche, elle doit g\u00e9rer des particularismes, des statuts sp\u00e9cifiques, et des professeurs frondeurs et rebelles - de fortes personnalit\u00e9s refusant de se couler dans le moule universitaire.\nC'est un gage d'ind\u00e9pendance, de grandeur... avec des risques d'inertie. \u00abLe Cnam doit revoir son portefeuille de ''produits'', reconna\u00eet lui-m\u00eame Francis Mer. Il a pour mission d'anticiper l'\u00e9volution des mati\u00e8res \u00e0 enseigner. Ce n'est pas tout \u00e0 fait au point.\u00bb C'est que la cr\u00e9ation d'une chaire dure environ trente mois... en passant par la consultation de l'Institut de France et le d\u00e9cret du pr\u00e9sident de la R\u00e9publique. La chaire de radio-protection individuelle est, par exemple, dans la phase de recrutement. Celle de droit des citoyens est \u00e0 l'\u00e9tat de projet.\nA l'aube de ce IIIe mill\u00e9naire, le Cnam a d'autres chantiers. La r\u00e9novation du mus\u00e9e, frein\u00e9e par la d\u00e9couverte de sarcophages m\u00e9rovingiens (VIe si\u00e8cle), et le transfert des d\u00e9partements de physique, d'\u00e9lectronique et de m\u00e9trologie en Seine-Saint-Denis. Et une autre r\u00e9novation: celle des cursus d'ing\u00e9nieurs. \u00abEn diminuant la dur\u00e9e de la formation, nous essaierons de raccourcir le parcours du combattant, sans d\u00e9valuer le dipl\u00f4me\u00bb, explique Francis Mer. \u00abIl s'agit de simplifier le dispositif, notamment en validant l'exp\u00e9rience professionnelle (dispense de ''valeur'')\u00bb, pr\u00e9cise Guy Fleury.\n\u00abIng\u00e9nieur Cnam.\u00bb L'\u00e9tiquette provoque toujours l'admiration: quelle courage, quelle abn\u00e9gation, quelle pugnacit\u00e9, quelle \u00e9nergie! C'est la force et la faiblesse du Cnam. Partie int\u00e9grante de son image poussi\u00e9reuse. \u00abLe Cnam de papa, la moralisation de l'effort, c'est fini, argumente Pierre Caspar, titulaire de la chaire formation des adultes. On ne dit plus: il est n\u00e9cessaire que les auditeurs en bavent.\u00bb Il ne faut pas oublier que la majeure partie de ceux-ci viennent non pas pr\u00e9parer un dipl\u00f4me, mais recueillir des connaissances. Sans n\u00e9cessairement y consacrer toutes leurs soir\u00e9es et leurs samedis.\nAinsi, la promotion sociale - le th\u00e8me f\u00e9d\u00e9rateur du Cnam - n'est pas leur seul objectif. \u00abVu l'augmentation du nombre de dipl\u00f4m\u00e9s, ils ne pourront pas tous obtenir un meilleur statut et une augmentation de salaire, remarque Francis Mer. D'autant plus que les entreprises mettent en place des organisations plus courtes, o\u00f9 les perspectives de carri\u00e8res classiques sont plus \u00e9troites.\u00bb Pour l'heure, l'acquisition du dipl\u00f4me d'ing\u00e9nieur Cnam permet d'obtenir, dans la majorit\u00e9 des cas, une \u00e9volution de sa responsabilit\u00e9 hi\u00e9rarchique. L'auditeur type \u00e9tant un technicien cherchant \u00e0 progresser: 40% sont titulaires d'un bac + 2, et 32% d'un niveau bac ou inf\u00e9rieur. \u00abC'est ce qui confirme, encore et toujours, la modernit\u00e9 du Cnam, r\u00e9sume Guy Fleury. Alors que le syst\u00e8me fran\u00e7ais est trop ax\u00e9 sur la formation initiale, le Conservatoire est la seule fili\u00e8re nationale qui favorise la ?formation continu\u00e9e?, autrement dit la reprise d'\u00e9tudes.\u00bb\nPHOTO DE GUY FLEURY", "url": "https://www.lexpress.fr/informations/deux-cents-ans-d-art-et-de-metier_597322.html"}, {"title": "Le tonneau de la sagesse", "text": "Du bon usage du cynisme pour vivre mieux en soci\u00e9t\u00e9. La d\u00e9monstration de Comte-Sponville.\nSi le ridicule devait tuer, il y a gros \u00e0 parier que l'univers dans lequel nous vivons serait fort d\u00e9peupl\u00e9. Qu'est-ce, en effet, que le ridicule? Souvenons-nous, comme nous y invite Andr\u00e9 Comte-Sponville tout au long de son dernier livre, de cette pens\u00e9e de Pascal: \u00abLe coeur a son ordre, l'esprit a le sien, qui est par principe et d\u00e9monstration... On ne prouve pas qu'on doit \u00eatre aim\u00e9 en exposant d'ordre les causes de l'amour; cela serait ridicule.\u00bb Or c'est bien, selon Comte-Sponville, cette confusion des genres qui r\u00e8gne de toute part aujourd'hui.\nUn simple rappel suffit \u00e0 s'en convaincre: en 1968, les \u00e9tudiants tenaient que \u00abtout est politique\u00bb. Peu importaient la morale ou les exigences minimales du r\u00e9alisme \u00e9conomique, pourvu que triomph\u00e2t la cause de la r\u00e9volution. La fin justifiait bien des moyens injustifiables. Erreur, bien entendu, \u00e0 laquelle r\u00e9pond volontiers une autre dans la g\u00e9n\u00e9ration qui suit: la politique ne faisant plus recette, tout deviendrait affaire d'\u00e9thique. L'action humanitaire devrait remplacer la diplomatie, la charit\u00e9 tenir lieu de pens\u00e9e sociale et l'id\u00e9e des droits de l'homme orienter nos consid\u00e9rations g\u00e9opolitiques! Ridicule, bien s\u00fbr, mais ridicule qui menace \u00e0 terme les bons sentiments, in\u00e9vitablement inefficaces, comme la politique elle-m\u00eame, n\u00e9cessairement d\u00e9cevante.\nUN NIVEAU SUP\u00c9RIEUR\nFace \u00e0 cette tragique confusion des ordres, l'auteur en appelle \u00e0 une r\u00e9habilitation du cynisme. Non pas, bien entendu, au sens ordinaire du terme, mais au sens philosophique \u00e9labor\u00e9 dans la tradition de Diog\u00e8ne, de Montaigne ou de Machiavel. Dans l'un des chapitres les plus brillants de son ouvrage, l'auteur s'interroge: le capitalisme est-il moral? Il est vrai qu'\u00e0 en croire certains, ma\u00eetres en \u00abcommunication\u00bb marketing, l'\u00e9thique \u00abfait vendre\u00bb.\nVivent donc les lessives non polluantes et les industries caritatives! Mais le cynique nous invite \u00e0 distinguer les ordres du r\u00e9el. D'abord l'ordre techno-scientifique, qui n'est, en lui-m\u00eame, ni moral ni immoral, mais tout simplement amoral. La science nous dit ce qui est, non ce qui doit \u00eatre, et les entreprises sont d'abord soucieuses de rentabilit\u00e9 et d'efficacit\u00e9. Si l'on veut limiter les effets pervers de l'une et de l'autre, il faut se situer \u00e0 un niveau sup\u00e9rieur: celui du droit et de la politique, qui pour nous, en Occident, ont pris la forme de la d\u00e9mocratie. C'est dans cette optique qu'on imposera par exemple au d\u00e9veloppement des sciences de la vie certaines bornes, comme on le vit encore r\u00e9cemment dans les lois sur la bio\u00e9thique. C'est encore dans cette perspective que l'Etat redistributeur tentera de corriger les m\u00e9faits d'une concurrence sauvage. Mais cet ordre lui-m\u00eame, on le pressent, n'est nullement le dernier. Car la volont\u00e9 du peuple peut errer, commettre non seulement des erreurs, mais, comme dans l'Allemagne hitl\u00e9rienne, des fautes.\nIl faut donc recourir encore \u00e0 un ordre sup\u00e9rieur, celui de la morale, pour en faire la critique. Le permis et le d\u00e9fendu, le bien et le mal ne sauraient se r\u00e9duire \u00e0 la loi de la majorit\u00e9. Au-dessus du droit positif, du droit tel qu'il est, s'\u00e9tend l'id\u00e9e de justice \u00e0 laquelle chacun d'entre nous, quelque sens qu'il lui donne, ne peut pas ne pas se r\u00e9f\u00e9rer. La morale est bien bonne, certes, puisqu'elle est faite pour. Et pourtant, elle reste, \u00e0 son tour, insuffisante: celui qui ferait toujours son devoir, mais rien que son devoir, serait sans doute un homme de bien, mais non, pour autant, un mod\u00e8le d'humanit\u00e9. Il n'y aurait certes pas lieu d'en attendre le pire, mais point non plus le meilleur.\nL'ordre ultime, d'\u00e9vidence, est celui de l'amour authentique, sans lequel la morale resterait sans esprit. Lui seul ne requiert aucune limite \u00e9manant d'un niveau sup\u00e9rieur, car nulle menace ne saurait en provenir. Par o\u00f9 l'on voit qu'il convient non seulement de distinguer entre eux les ordres du r\u00e9el, mais aussi de les relier dans une harmonieuse hi\u00e9rarchie. Ni barbare ni ang\u00e9lique, ce cynisme-l\u00e0 ne serait-il pas la forme supr\u00eame de la sagesse?\nValeur et v\u00e9rit\u00e9. Etudes cyniques, par Andr\u00e9 Comte-Sponville. PUF, 282 p., 149 F..", "url": "https://www.lexpress.fr/informations/le-tonneau-de-la-sagesse_597310.html"}, {"title": "BIOGRAPHIE", "text": "Alphonse Allais\npar Fran\u00e7ois Caradec. Belfond, 554 p., 190 F.\nLe biographe avait la voie trac\u00e9e. Car enfin \u00abDieu a sagement agi en pla\u00e7ant la naissance avant la mort. Sans cela, que saurait-on de la vie?\u00bb. Gr\u00e2ce \u00e0 Fran\u00e7ois Caradec, on saura tout de la vie d'Alphonse Allais (1854-1905), anc\u00eatre v\u00e9n\u00e9r\u00e9 d'une tribu de pince-sans-rire qui va de Pierre Dac \u00e0 Pierre Desproges. Tout: la jeunesse \u00e0 Honfleur dans la pharmacie paternelle, les \u00e9tudes d'un gar\u00e7on dou\u00e9 pour les sciences, les premi\u00e8res farces d'un mystificateur-n\u00e9, les d\u00e9buts d'un potard \u00e0 l'aff\u00fbt des bourdes des clientes, le service militaire \u00e0 Lisieux d'un aimable tire-au-flanc. Puis la vie parisienne, la ma\u00eetresse, le mariage et la carri\u00e8re de prince des humoristes. Avec la pointe de spleen que donne aux pitres la hantise secr\u00e8te de la d\u00e9cr\u00e9pitude et de la mort. Ainsi qu'une pr\u00e9cieuse r\u00e9\u00e9valuation du talent d'un \u00e9crivain farceur: \u00abDerri\u00e8re la blague, sa pudeur est r\u00e9elle. La gaudriole n'est pas son fort.\u00bb Cette grosse et m\u00e9ticuleuse biographie, intarissable sur l'\u00e9poque, le milieu et le Chat noir, o\u00f9 le Suisse Bel-Ami frappe le sol de sa hallebarde, a des allures diablement s\u00e9rieuses. On lui pardonnera un penchant pour l'\u00e9rudition qui e\u00fbt peut-\u00eatre amus\u00e9 son h\u00e9ros. D\u00e9lectables de dr\u00f4lerie, mille citations et anecdotes sont autant d'alv\u00e9oles qui all\u00e8gent le pav\u00e9.\nPHOTO ALPHONSE ALLAIS", "url": "https://www.lexpress.fr/informations/biographie_597308.html"}, {"title": "Quelques choses de Barbra", "text": "Ou quand la Streisand disperse ses souvenirs sous le marteau de Christie's. Inventaire.\nElle a d'abord liquid\u00e9 sa demeure de Malibu: 10 hectares, 15 millions de dollars. Elle en a fait cadeau au Santa Monica Mountains Conservancy - en fran\u00e7ais, les \u00e9colos. Etape suivante: le mobilier. Les 3 et 4 mars, \u00e0 New York, tout doit dispara\u00eetre. De l'Art nouveau, de l'Art d\u00e9co comme s'il en pleuvait: Gall\u00e9, Daum, Lalique, Majorelle, etc. Les estimations zigzaguent entre 10 000 et 1 million de dollars. Financi\u00e8rement, si vous \u00eates un peu juste, il y a \u00e9galement des souvenirs de la vedette \u00e0 40 billets. A 51 ans, 51 millions d'albums vendus, Barbra Streisand n'est pas \u00e0 la rue. \u00abJ'avais besoin de me d\u00e9barrasser de quelques exc\u00e9dents de bagage. De m'all\u00e9ger...\u00bb Trente ans de sa vie exploseront sous le marteau de Christie's.\nLa grande Streisand \u00e9voque la petite Barbara de Flatbush, Brooklyn: \u00abMa m\u00e8re recouvrait les parquets de l'appartement avec des journaux; les meubles et les objets, avec des housses en plastique. Mon amour des belles choses vient d'une r\u00e9action contre le papier journal et ce foutu plastique...\u00bb Elle fait ses gammes \u00e0 la chorale de l'Erasmus High School. En 1962, elle enjambe l'Hudson River. Direction Broadway: on conna\u00eet la suite. Avec ses premiers cachets, elle court les \u00abthrift shops\u00bb de Manhattan, brocantes o\u00f9 pour deux sous elle chine des objets d'avant-guerre. Un matin, elle entre chez l'antiquaire Lillian Nassau (57e Rue) et en ressort all\u00e9g\u00e9e de 2 800 dollars. Le bureau allemand Art nouveau sign\u00e9 Julius Sussenback qu'elle vient d'acqu\u00e9rir ne \u00abtient\u00bb pas dans son deux-pi\u00e8ces. Peu importe. Barbra Streisand signe chez Columbia. La Funny Girl devient milliardaire. Tr\u00e8s vite. De New York \u00e0 Paris, elle court les galeries, elle ach\u00e8te, elle entasse. Des gros morceaux. Ainsi cette toile (1932) de Tamara Lempicka, \u00abAdam et Eve\u00bb, ou cette pendule \u00e0 gravit\u00e9 en jade de Cartier, ou encore cette lampe Tiffany Toile d'araign\u00e9e, qui, dit-elle, \u00abr\u00e9siste aux tremblements de terre\u00bb. Aujourd'hui, ces pi\u00e8ces sont estim\u00e9es \u00e0 600 000, 150 000 et 1 million de\ndollars.\nCh\u00e9quier au poing, la retrait\u00e9e aux yeux bleu Pacifique se bat contre le sida, contre la pollution, contre les r\u00e9publicains. Depuis son ultime m\u00e9ga-concert de Central Park (1967), on la croise surtout \u00e0 l'\u00e9cran. Et, encore et toujours, chez les antiquaires: \u00abJ'ai un petit probl\u00e8me avec les \u00eatres humains. Les objets d'art, eux, ne se moquent pas de mes projets. Ne me traitent pas d'emmerdeuse \u00e0 tout bout de champ...\u00bb\nLes 31 d\u00e9cembre et 1er janvier derniers, coup de tonnerre. Avec les encouragements de Liza Minnelli et les 20 millions de dollars du promoteur Kirk Kerkorian, Barbra donne deux concerts \u00e0 Las Vegas. A 1 000 dollars le strapontin, le Tout-Hollywood est l\u00e0. La sc\u00e8ne, elle la m\u00e9tamorphose - personnellement - en \u00absalon de Thomas Jefferson\u00bb, avec canap\u00e9, tentures, bibelots. Triomphe indescriptible. Elle annonce d\u00e9j\u00e0 une tourn\u00e9e dans l'Am\u00e9rique profonde. Et l'objet futur de sa collectionnite: \u00abL'Art am\u00e9ricain. Du ?Mayflower? \u00e0 Frank Lloyd Wright...\u00bb\nLo\u00efc Stavrid\u00e8s", "url": "https://www.lexpress.fr/informations/quelques-choses-de-barbra_597303.html"}, {"title": "La grotte Cosquer", "text": "La grotte Cosquer est situ\u00e9e dans les Calanques, pr\u00e8s de Marseille, au cap Morgiou (ci-dessus). Le tunnel d'acc\u00e8s de 175 m\u00e8tres \u00e9merge \u00e0 gauche de la grande salle (ci-contre), aujourd'hui \u00e0 moiti\u00e9 immerg\u00e9e. Il y a 27000 ans, les premiers visiteurs ont laiss\u00e9 de nombreux trac\u00e9s digitaux et une cinquantaine d'empreintes de mains aux doigts repli\u00e9s (page de droite), sans doute les codes d'un langage gestuel qui reste \u00e9nigmatique. Celles-ci ont \u00e9t\u00e9 souvent recouvertes par des incisions (en haut) r\u00e9alis\u00e9es 8500 ans plus tard par d'autres visiteurs, qui manifestaient leur volont\u00e9 de d\u00e9truire les symboles d'une religion pass\u00e9e\n.Les peintures et les gravures de la grotte Cosquer repr\u00e9sentent les animaux classiques de l'art pr\u00e9historique, comme ce bouquetin grav\u00e9 (en haut, page de droite) et superpos\u00e9 \u00e0 une t\u00eate de bison (sur les pattes post\u00e9rieures). Ou encore le grand cerf peint en noir sur un plafond (en bas, page de droite). Mais on d\u00e9couvre aussi des figures tr\u00e8s originales: le grand pingouin (ci-dessus), qui fr\u00e9quentait la M\u00e9diterran\u00e9e lors de la derni\u00e8re glaciation. Ou encore ce qui ressemble \u00e0 des m\u00e9duses (en haut). Et surtout cet \u00abhomme tu\u00e9\u00bb (\u00e0 gauche, ci-contre), l'une des rares repr\u00e9sentations humaines des grottes orn\u00e9es. Grav\u00e9 \u00e0 la renverse, travers\u00e9 par une longue arme, il rappelle aussi l'id\u00e9e d'un phoque.", "url": "https://www.lexpress.fr/informations/la-grotte-cosquer_597295.html"}, {"title": "Les embarras des Seize", "text": "En principe, Autriche, Su\u00e8de, Finlande et Norv\u00e8ge devraient int\u00e9grer l'Union europ\u00e9enne le 1er janvier 1995. Mais les quatre postulants formulent tant d'exigences que la Communaut\u00e9 ren\u00e2cle \u00e0 les accueillir. Il faudra pourtant que tout le monde soit d'accord d'ici au 1er mars 1994. Faute de quoi les Douze resteront entre eux plus longtemps que pr\u00e9vu.\nFaudra-t-il d\u00e9sormais parler des Seize? Les ministres des Affaires \u00e9trang\u00e8res ou communautaires des Douze, r\u00e9unis cette semaine \u00e0 Bruxelles, n'ont pas m\u00e9nag\u00e9 leurs efforts pour tenter d'\u00e9largir l'Union europ\u00e9enne. Un v\u00e9ritable marathon diplomatique s'est, en effet, engag\u00e9 avec l'Autriche, la Su\u00e8de, la Finlande et la Norv\u00e8ge, afin de ne pas rater, apr\u00e8s tant d'autres rendez-vous europ\u00e9ens manqu\u00e9s, la date butoir du 1er mars 1994, fix\u00e9e pour l'aboutissement des n\u00e9gociations avec ces quatre aspirants \u00e0 l'int\u00e9gration.\nEt pourtant, si les discussions tra\u00eenent, ce n'est pas que l'Europe communautaire ne soit plus convoit\u00e9e par les autorit\u00e9s de Vienne, Stockholm, Helsinki ou Oslo. Ainsi, c'est pour un cas de force majeure que Helmut Zilk n'a pu accueillir dans son h\u00f4tel de ville les participants \u00e0 un r\u00e9cent forum sur le r\u00f4le de l'Autriche et de la France au sein de la nouvelle Europe. Ce matin-l\u00e0, le maire de Vienne recevait de nouveaux soins \u00e0 l'h\u00f4pital, apr\u00e8s qu'une lettre pi\u00e9g\u00e9e, adress\u00e9e voici quelques semaines par des n\u00e9onazis, lui eut d\u00e9chiquet\u00e9 la main. Aussi, l'un des adjoints de Helmut Zilk insista, dans son allocution de bienvenue, sur la n\u00e9cessit\u00e9 pour l'Autriche de s'arrimer \u00e0 la Communaut\u00e9 des Douze \u00abau moment o\u00f9 le continent europ\u00e9en se trouve confront\u00e9 \u00e0 des courants extr\u00e9mistes et x\u00e9nophobes\u00bb.\nReste que, si l\u00e9gitime soit-elle, l'aspiration \u00e0 int\u00e9grer l'Union europ\u00e9enne inqui\u00e8te plus qu'elle ne les rassure la plupart des pays d\u00e9j\u00e0 membres. Leur crainte devant cet \u00e9largissement, qui, en principe, interviendra au 1er janvier 1995, n'est pas sans fondement. Elle tient, d'une part, au risque de dilution ou de paralysie de la Communaut\u00e9, dont le syst\u00e8me institutionnel a \u00e9t\u00e9 con\u00e7u \u00e0 l'origine pour six membres seulement, et, d'autre part, \u00e0 celui de voir les nouveaux arrivants ne pas appliquer la r\u00e8gle du jeu d\u00e9finie par le trait\u00e9 de Maastricht.\n\u00abL'Union europ\u00e9enne n'est pas dans le camp des demandeurs. Ce sont aux pays candidats de faire les efforts d'adaptation voulus. Il vaut mieux, si besoin est, \u00eatre en retard sur le calendrier de l'adh\u00e9sion plut\u00f4t que de b\u00e2cler la n\u00e9gociation et d'associer pr\u00e9matur\u00e9ment des pays qui n'auraient pas bien compris les exigences et les contraintes de l'Union\u00bb, souligne Alain Lamassoure, ministre fran\u00e7ais d\u00e9l\u00e9gu\u00e9 aux Affaires europ\u00e9ennes. Or, il faut bien reconna\u00eetre que les nombreuses d\u00e9rogations et exemptions r\u00e9clam\u00e9es par ceux qui frappent \u00e0 la porte ne facilitent gu\u00e8re les discussions.\nCertes, la majorit\u00e9 des chapitres soumis \u00e0 n\u00e9gociation sont d\u00e9j\u00e0 \u00abboucl\u00e9s\u00bb, mais, souligne un haut fonctionnaire europ\u00e9en, \u00ables dossiers les plus \u00e9pineux sont encore sur la table\u00bb. Ainsi, les Norv\u00e9giens campent notamment sur leurs positions \u00e0 propos de la p\u00eache, les Autrichiens se montrent intransigeants en mati\u00e8re de transit routier, les Finlandais se battent pied \u00e0 pied pour leur agriculture, les Su\u00e9dois exigent une red\u00e9finition des r\u00e9gions communautaires...\nRude t\u00e2che pour l'actuelle pr\u00e9sidence de l'Union d'accorder seize violons dans une telle cacophonie! Et pourtant, Theodoros Pangalos, ministre grec des Affaires \u00e9trang\u00e8res, ne d\u00e9sesp\u00e8re pas de mettre tout le monde au diapason avant le 1er mars. Car, au-del\u00e0 de cette date, le Parlement europ\u00e9en ne disposerait pas du temps n\u00e9cessaire pour donner son avis, conform\u00e9ment aux trait\u00e9s d'adh\u00e9sion, avant de s'autodissoudre dans la perspective des \u00e9lections de juin 1994. Du coup, report\u00e9 \u00e0 l'automne, le feu vert de l'Assembl\u00e9e de Strasbourg aux pays candidats ne leur laisserait pas un d\u00e9lai raisonnable pour proc\u00e9der, avant 1995, aux ratifications nationales.\nDe telles consultations n'auront rien d'une formalit\u00e9 et exigent des campagnes d'information muscl\u00e9es. Car, dans ces pays nantis, dont le PIB par habitant est sup\u00e9rieur \u00e0 ceux des membres de l'Union, une grande partie de l'opinion craint d'avoir, en la rejoignant, plus \u00e0 perdre qu'\u00e0 gagner. Ainsi, les Su\u00e9dois s'opposeraient \u00e0 61% \u00e0 l'int\u00e9gration.\nAu 1er janvier 1995, combien seront-ils \u00e0 unir leurs destin\u00e9es? Quatorze? Quinze? Seize? \u00abIl serait pr\u00e9f\u00e9rable que le train des nouveaux puisse entrer en gare avec tous ses wagons\u00bb, insiste Alain Lamassoure. Il est vrai que, dans la crise de croissance - et de foi! - qu'elle traverse, l'Union europ\u00e9enne ne saurait s'offrir le luxe de s'\u00e9puiser en de st\u00e9riles marchandages avec les plus irr\u00e9ductibles des pays candidats. Mais il serait plus aventureux encore de menacer le convoi communautaire de d\u00e9raillement en lui accrochant h\u00e2tivement quelque fourgon grin\u00e7ant.\nCARTE - L'EUROPE 12 + 4\n(int\u00e9gration prochaine de l'Autriche, Su\u00e8de, Finlande et Norv\u00e8ge)\n* QUATRE PAYS PEU PEUPLES... (nombre d'habitants par pays)\n*...MAIS RICHES (PNB par habitant en dollars)", "url": "https://www.lexpress.fr/informations/les-embarras-des-seize_597290.html"}, {"title": "Le PS en qu\u00eate d'emploi", "text": "Le week-end prochain, les socialistes seront en convention. Objectif: lutter contre le ch\u00f4mage en proposant aux Fran\u00e7ais un \u00abnouveau contrat social\u00bb, qui devrait aboutir \u00e0 la cr\u00e9ation de 2,5 millions d'emplois. Moins d'un an apr\u00e8s avoir \u00e9t\u00e9 remerci\u00e9s pour leur incapacit\u00e9 \u00e0 endiguer les inscriptions \u00e0 l'ANPE, l'entreprise s'apparente \u00e0 un d\u00e9fi.\nC'est entendu, les sondages sont l\u00e0, la popularit\u00e9 du Premier ministre n'est plus ce qu'elle \u00e9tait. Forte de ce constat et de quelques succ\u00e8s \u00e9lectoraux dans des scrutins partiels, la gauche redonne donc de la voix. N'emp\u00eache: les 26 et 27 f\u00e9vrier, \u00e0 Cergy-Pontoise, r\u00e9unis en Convention nationale sur l'emploi, les socialistes vont se livrer \u00e0 un exercice p\u00e9rilleux. A peine un an apr\u00e8s avoir \u00e9t\u00e9 \u00abremerci\u00e9s\u00bb par les \u00e9lecteurs pour ne pas avoir su r\u00e9soudre, notamment, le probl\u00e8me du ch\u00f4mage, ils tenteront, ce week-end, avec une modestie affich\u00e9e, de proposer une \u00abpalette de pistes\u00bb en \u00e9vitant soigneusement toute recette \u00ab\u00e0 contenu miraculeux\u00bb. Qui, autrement, les croirait?\nD'o\u00f9 la prudence et le c\u00f4t\u00e9 \u00abtechno\u00bb du texte soumis aux militants - \u00abLes experts parlent aux experts\u00bb, ironisent certains. Elabor\u00e9 par Dominique Strauss-Kahn, le patron du groupe des experts du PS, le rapport pr\u00e9conise un \u00abnouveau contrat social\u00bb fond\u00e9 sur un partage diff\u00e9rent de la valeur ajout\u00e9e. Selon l'ex-ministre de l'Industrie, ce contrat, alli\u00e9 \u00e0 la r\u00e9duction du temps de travail et \u00e0 la recherche d'une croissance plus forte bas\u00e9e sur une meilleure coop\u00e9ration internationale, devrait permettre de cr\u00e9er 2,5 millions d'emplois d'ici \u00e0 l'an 2000. Vaste programme! Et l'on entend d\u00e9j\u00e0 la majorit\u00e9 ricaner: pourquoi ne pas l'avoir lanc\u00e9 quand vous \u00e9tiez aux affaires et que les marges de manoeuvre \u00e9taient plus grandes?\nEn r\u00e9alit\u00e9, ce rendez-vous, non voulu express\u00e9ment par Michel Rocard, mais r\u00e9clam\u00e9 par Henri Emmanuelli en octobre 1993, \u00e0 l'issue du congr\u00e8s du PS qui n'avait pas tranch\u00e9 la question de la r\u00e9duction du temps de travail, comporte plusieurs d\u00e9fis. Tout d'abord, pour la premi\u00e8re fois depuis sa d\u00e9faite du mois de mars 1993, le PS veut se repositionner en force de propositions et essayer de recouvrer une cr\u00e9dibilit\u00e9 aupr\u00e8s de l'opinion. \u00abIl y a un vrai risque \u00e0 prendre l'initiative, la facilit\u00e9 aurait \u00e9t\u00e9 pour nous d'\u00eatre en r\u00e9action \u00e0 Balladur\u00bb, reconna\u00eet Jean Glavany, porte-parole du parti.\nEnsuite, la Rue de Solferino ne doit pas briser la dynamique des Assises de la transformation sociale. D'autant que, dans ce cadre de la r\u00e9unification du \u00abpeuple de gauche\u00bb, une nouvelle rencontre (sur l'emploi, justement) est pr\u00e9vue au d\u00e9but du mois d'avril, \u00e0 Rennes. Pas question, pour le PS, de retomber dans ses travers h\u00e9g\u00e9moniques et d'arriver - si cela est possible - avec un projet tout ficel\u00e9 sous le bras. \u00abNotre d\u00e9marche doit rester tr\u00e8s ouverte d'autant que, si l'argument ?h\u00e9ritage'' s'estompe, on ne nous croit pas encore\u00bb, commente le jospiniste Pierre Moscovici. Par pr\u00e9caution, plusieurs invit\u00e9s ext\u00e9rieurs (syndicats, associations...) ont \u00e9t\u00e9 convi\u00e9s \u00e0 \u00abplancher\u00bb dans les commissions.\nEnfin, pour les socialistes, sur une une question aussi \u00e9pineuse que la r\u00e9duction du temps de travail (\u00e0 quel rythme? Avec ou sans compen-sation?), l'unanimit\u00e9 - c'est un euph\u00e9misme - n'est pas franchement criante. Des clivages pourraient appara\u00eetre dans un parti tout juste pacifi\u00e9. Ne reproche-t-on pas au texte propos\u00e9 de manquer de \u00absouffle\u00bb et de \u00abrep\u00e8res\u00bb. \u00abNe rejouons surtout pas un minicongr\u00e8s de Rennes\u00bb, pr\u00e9vient le rocardien Manuel Valls.\nA Rocard, ce week-end, de relever ces d\u00e9fis. Pour pr\u00e9server son double statut, et de chef de parti et de candidat \u00e0 l'Elys\u00e9e.\nPHOTO DE DOMINIQUE STRAUSS KAHN, et MICHEL ROCARD", "url": "https://www.lexpress.fr/informations/le-ps-en-quete-d-emploi_597288.html"}, {"title": "Ciel bouch\u00e9 sur Sarajevo", "text": "Depuis le 21 f\u00e9vrier, la capitale bosniaque n'a plus \u00e0 redouter le feu des canons serbes. Mais, en proposant une administration onusienne pour la ville, les n\u00e9gociateurs se sont engag\u00e9s dans un processus co\u00fbteux en hommes et en mat\u00e9riel. Qu'arriverait-il si le parapluie a\u00e9rien se repliait\"\nPeut-on, sans ind\u00e9cence, parler ici d'avenir? A l'\u00e9nonc\u00e9 de ce seul mot, pi\u00e9g\u00e9, min\u00e9, us\u00e9 par deux ann\u00e9es de calvaire, Sarajevo l\u00e8ve les yeux au ciel. En signe de fatalisme. Et pour entrevoir, dans la lumi\u00e8re d'un p\u00e2le soleil d'hiver, le ballet strident des avions de chasse de l'Otan. Bien s\u00fbr, le 21 f\u00e9vrier, \u00e0 l'expiration de l'ultimatum lanc\u00e9 de Bruxelles dix jours plus t\u00f4t, les escadrilles de l'Alliance se sont abstenues de frapper. Mais au moins leur menace aura-t-elle musel\u00e9 l'artillerie serbe. L'assi\u00e9geant a pli\u00e9. Assez t\u00f4t pour \u00e9carter le spectre des raids a\u00e9riens. Trop tard pour apaiser les tourments de la cit\u00e9. \u00abOn a perdu la foi\u00bb, murmure Muhamed. Cet architecte doute de tout. Y compris des F 16. \u00abLes survols de la ville commen\u00e7aient \u00e0 peine lorsque, en septembre dernier, un obus a tu\u00e9 ma femme.\u00bb\nD'autres veulent croire au silence des canons. Si les pi\u00e9tons arpentent les trottoirs \u00e0 petits pas craintifs, c'est pour d\u00e9jouer le verglas et non par peur des tireurs embusqu\u00e9s. A deux pas des \u00e9tals d\u00e9serts de Markal\u00e9, l\u00e0 o\u00f9 un obus de mortier faucha 68 personnes le 5 f\u00e9vrier, les \u00e9choppes ont rouvert. Et, au march\u00e9 couvert, il faut jouer des coudes pour se frayer un chemin dans la cohue. M\u00eame si le kilo de viande y co\u00fbte 70 deutsche Mark, soit 250 francs, ou, pour l'anecdote, 28 millions de dinars bosniaques. Il n'emp\u00eache: la tr\u00eave n'est pas la paix. Plut\u00f4t un r\u00e9pit. Le si\u00e8ge \u00e9trangle toujours Sarajevo et ses 300 000 reclus. Muhamed n'a ni eau, ni gaz, ni \u00e9lectricit\u00e9, ni t\u00e9l\u00e9phone. Pour rallier le centre, il parcourt tous les deux jours 16 kilom\u00e8tres \u00e0 pied.\nD\u00e9di\u00e9 \u00e0 la \u00abfraternit\u00e9\u00bb et \u00e0 l' \u00abunit\u00e9\u00bb, ce pont honore mal son nom. Jalonn\u00e9e d'immeubles d\u00e9vast\u00e9s, la ligne de front \u00e9pouse ici le cours de la rivi\u00e8re Miljacka. D'un c\u00f4t\u00e9, les Bosniaques. De l'autre, le quartier serbe de Grbavica, o\u00f9 se d\u00e9ploieront les Casques bleus russes, accueillis en lib\u00e9rateurs. Depuis le 10 f\u00e9vrier, leurs homologues fran\u00e7ais du 3e Rima, bravant un froid sib\u00e9rien, \u00abtiennent\u00bb l'ouvrage jour et nuit. Ingrate mission d'interposition, dont le lieutenant R\u00e9gis Colcombet, un saint-cyrien f\u00e9ru d'histoire, s'acquitte avec aisance. Dans une \u00e9cole voisine, ses compagnons d'armes veillent sur l'un des 8 d\u00e9p\u00f4ts o\u00f9 les Serbes ont consenti \u00e0 placer une partie de leur arsenal, sous contr\u00f4le de la Force de protection des Nations unies (Forpronu): 9 mortiers, 4 canons de 76 mm, un \u00abTri-tube\u00bb de 20 mm.\nLes tanks? Beaucoup ont fui la \u00abzone d'exclusion\u00bb d'un rayon de 20 kilom\u00e8tres instaur\u00e9e par l'Otan autour de Sarajevo. D'autres ont trouv\u00e9 refuge \u00e0 Pale, capitale de la \u00abR\u00e9publique serbe de Bosnie\u00bb, secteur \u00e9pargn\u00e9 par l'ultimatum. Et quelques T 55 somnolent sous surveillance dans un hangar de Lukavica, quartier g\u00e9n\u00e9ral des forces serbes, non loin de l'a\u00e9roport. Aux abords du QG, 5 chars Sagaie fran\u00e7ais occupent les positions de tir lib\u00e9r\u00e9es par l'assaillant. D\u00e9routante rel\u00e8ve. \u00abVoil\u00e0 Sarajevo soumis au si\u00e8ge conjoint des tchetniks et de la Forpronu!\u00bb fulmine un Musulman. Invoquant la proximit\u00e9 des lignes bosniaques, les Serbes ont dict\u00e9 leurs conditions: d'accord pour le retrait, mais vous placez vos blind\u00e9s entre eux et nous. \u00abOn n'avait pas le choix\u00bb, conc\u00e8de un officier.\nAu d\u00e9p\u00f4t de Grbavica, nul cas de conscience. A en croire le lieutenant Pichouron, miliciens et soldats de la paix travaillent \u00aben militaires, dans un excellent climat de confiance et de coop\u00e9ration\u00bb. Pass\u00e9 le temps des rodomontades, les Serbes ont, il est vrai, d\u00e9ploy\u00e9 un z\u00e8le aussi f\u00e9brile que tardif, c\u00e9dant \u00e0 la Forpronu la ma\u00eetrise de 260 pi\u00e8ces d'artillerie. C'est tout juste si, au dire d'un grad\u00e9 de la Force, il en restait, lundi soir, \u00abquelques dizaines dans la nature\u00bb. Les Musulmans, eux, ont remis une quarantaine d'armes lourdes, soit la totalit\u00e9 - ou peu s'en faut - des pi\u00e8ces r\u00e9pertori\u00e9es. D'o\u00f9 le scepticisme des experts. Et l'effarement du commandant de la 15e brigade bosniaque: \u00abJamais, l\u00e2che-t-il, nous ne pourrons lib\u00e9rer Sarajevo.\u00bb \u00abLe jour J, poursuit l'officier, il a souffl\u00e9 comme un vent de panique.\u00bb On vit ainsi des grad\u00e9s serbes tirer par la manche leurs partenaires onusiens, les implorant de venir \u00abmarquer\u00bb ici trois canons, l\u00e0 un blind\u00e9. Ou sugg\u00e9rer l'h\u00e9liportage des observateurs dans les zones inaccessibles.\n\u00abCOURSE DE VITESSE\u00bb\nLe danger s'\u00e9loigne-t-il? Avec un art consomm\u00e9, les \u00abguides\u00bb serbes s'\u00e9vertuent alors \u00e0 fourvoyer les \u00e9quipes de patrouille. De m\u00eame, ils s'ing\u00e9nieront \u00e0 disperser les Casques bleus sur les sites isol\u00e9s, disposant ainsi \u00e0 bon compte sinon de boucliers humains, du moins d'une solide assurance contre les raids a\u00e9riens. La t\u00e2che des \u00absentinelles\u00bb s'av\u00e8re \u00e0 ce point ext\u00e9nuante que la Forpronu devra acc\u00e9l\u00e9rer les rotations, au risque de manquer d'effectifs.\nLes divergences entre l'Otan, instrument \u00e0 vocation militaire, et la Forpronu, avide d'arracher un r\u00e8glement n\u00e9goci\u00e9, donneront lieu, elles aussi, de l'aveu m\u00eame d'un t\u00e9moin privil\u00e9gi\u00e9, \u00e0 une cocasse \u00abcourse de vitesse\u00bb. Notamment lorsque la seconde lance ses hommes sur la piste d'une batterie hors la loi, que les pilotes de la premi\u00e8re matraqueraient volontiers.\nAmer constat de Kemal Muftic, conseiller du pr\u00e9sident Alija Izetbegovic: \u00abVoil\u00e0 l'Otan ridiculis\u00e9e par les Serbes. Eux se disent que tout leur est permis. Que l'Am\u00e9rique elle-m\u00eame ne peut rien. Pour restaurer sa cr\u00e9dibilit\u00e9, l'Alliance doit agir. Et je crois encore qu'elle le fera.\u00bb De fait, \u00e0 la moindre incartade, un raid cibl\u00e9 demeure possible. Les mouvements de missiles sol-air repli\u00e9s en Serbie font ainsi l'objet d'une attention soutenue. \u00abLa menace tient toujours, insiste un officier sup\u00e9rieur, convaincu des vertus d'une frappe d'avertissement. Nous sommes dans une phase de vigilance extr\u00eame.\u00bb Pour son malheur, la Bosnie est devenue l'enjeu d'un bras de fer qui la d\u00e9passe. \u00abQue sommes-nous? lance Kemal Muftic. Un caillou sur la plan\u00e8te. Les Etats-Unis ont besoin d'une Russie stable. Au besoin, ils sacrifieront \u00e0 cela un peu de leurs principes.\u00bb On sait bien \u00e0 Sarajevo que la destin\u00e9e du pays se jouera \u00e0 Gen\u00e8ve. Et que le plan de l'Union europ\u00e9enne ent\u00e9rine le partage ethnique, sous couvert d'une union de trois r\u00e9publiques. \u00abIl s'agit, reconna\u00eet Muftic, de n\u00e9gocier le moindre mal. La partition n'est pas, en soi, la pire des choses. Si elle permet au moins de garantir aux citoyens une vie normale. Le plus grave, c'est qu'elle signifie l'absolution des crimes de guerre.\u00bb Il y a sans doute, au sein du r\u00e9gime bosniaque, des calculs moins altruistes. L'\u00e9mergence d'une \u00abmini-Bosnie\u00bb homog\u00e8ne et radicale reste pour certains le moyen le plus s\u00fbr de pr\u00e9server un pouvoir. \u00abUn Etat musulman \u00e0 Sarajevo serait totalitaire, remarque, navr\u00e9, Zlatko Dizdarevic, la plume la plus prestigieuse du quotidien ??Oslobodenje''. Avec les hommes en place dans l'ex-Yougoslavie, la guerre ne peut s'achever: tous en profitent. Et il ne s'agit pas d'un conflit de territoire, mais d'un combat entre d\u00e9mocratie et totalitarisme.\u00bb\nAvec une h\u00e2te suspecte, le monde salue la \u00abvictoire\u00bb de Sarajevo, capitale promise, semble-t-il, \u00e0 une administration onusienne temporaire. Londres ou Paris pr\u00e9conisent de transposer la m\u00e9thode \u00e0 Mostar (sud), \u00e0 Vitez (centre), th\u00e9\u00e2tres de f\u00e9roces combats entre Croates et Musulmans, de m\u00eame que dans les enclaves assi\u00e9g\u00e9es par les milices serbes, \u00e0 commencer par Tuzla, dont on annonce la r\u00e9ouverture de l'a\u00e9roport d\u00e8s le 7 mars. Desseins auxquels souscrivent les autorit\u00e9s bosniaques. M\u00eame motif, m\u00eame punition...\nMais est-ce si simple? L'Occident a la m\u00e9moire courte. En ao\u00fbt 1993, une menace de frappe sur le mont Igman n'a accouch\u00e9 que d'un semblant de retrait des troupes de Pale. Voil\u00e0 plus d'un an, en r\u00e9plique \u00e0 une offensive croate sur le pont de Maslenica, les Serbes ont repris possession sans coup f\u00e9rir de l'armement lourd confi\u00e9 aux bons soins de la Forpronu. On voit mal les pays \u00abfournisseurs\u00bb de Casques bleus, pour le moins r\u00e9ticents \u00e0 l'envoi des renforts r\u00e9clam\u00e9s \u00e0 cor et \u00e0 cri depuis des mois, exp\u00e9dier les milliers d'hommes que requiert un projet si ambitieux. D\u00e8s lors, sans la couverture a\u00e9rienne de l'Otan, dispositif extr\u00eamement co\u00fbteux, la menace ne porterait gu\u00e8re. A-t-on vraiment la volont\u00e9 de d\u00e9ployer durablement un tel parapluie? \u00abA Sarajevo m\u00eame, il faudra bien baisser la garde, admet un familier de l'\u00e9tat-major de l'arm\u00e9e fran\u00e7aise. C'est alors que, d'incursions en ripostes, l'escalade guette. A terme, je suis plut\u00f4t pessimiste.\u00bb\nPour l'heure, dop\u00e9es par leur impunit\u00e9, les milices serbes profitent de l' \u00abeffet Sarajevo\u00bb pour accentuer leur emprise sur d'autres fronts. Et nul doute que les chars \u00absortis\u00bb de la zone d'exclusion trouveront \u00e0 s'y employer. Voil\u00e0 pr\u00e8s de deux semaines que la poche de Bihac (nord-ouest) subit une intense offensive. Les obus pleuvent \u00e0 nouveau sur Tuzla. Tandis que, dans la r\u00e9gion de Banja Luka, s\u00e9vissent les artisans de la purification ethnique. A l'abri des regards et des radars.", "url": "https://www.lexpress.fr/informations/ciel-bouche-sur-sarajevo_597283.html"}, {"title": "Depardieu, G\u00e9rard", "text": "Il a une gueule \u00e0 cracher dans ses pognes avant chaque tournage. Un talent hors normes. Une filmographie hors d'\u00e2ge. G\u00e9rard Depardieu est Dieu, on le savait. H\u00e9las pour nous, l'Am\u00e9ricain Paul Chutkow l'a rencontr\u00e9. Voici donc \u00abDepardieu\u00bb, biographie autoris\u00e9e. Un travail qui s'attache \u00e0 l'homme, clarifie l' \u00abaffaire\u00bb du viol. Chutkow ressuscite Ch\u00e2teauroux, le manque de sous. Esquisse un gosse \u00e9lev\u00e9 sur fond de peurs inexpliqu\u00e9es, de ces malaises qu'un jour il faut bien apurer. Lorsqu'il colle \u00e0 l'\u00eatre humain - f\u00ealures, famille et vin de Tign\u00e9 - Chutkow garde la main. Il chute en revanche sur le cin\u00e9, malgr\u00e9 les mots d'amour souffl\u00e9s par Livi, Deneuve, Blier... Peter Weir r\u00e9sume: \u00abG\u00e9rard est russe, juif, aborig\u00e8ne, hindou, arabe. J'ai connu un G\u00e9rard Depardieu, je ne crois pas conna\u00eetre ?le'' G\u00e9rard Depardieu.\u00bb Beaucoup auraient pu le d\u00e9voiler, Bertolucci, Resnais, Pialat. Ils passent, ne restent pas. Au metteur en sc\u00e8ne de \u00abLoulou\u00bb, Depardieu \u00e9crivait: \u00abTu as l'art de mettre les n\u00e9vroses \u00e0 vif, d'\u00e9clairer d'une lumi\u00e8re crue les faiblesses les plus cach\u00e9es.\u00bb N'est pas Pialat qui le voudrait.\n\u00abDepardieu\u00bb, par Paul Chutkow. Trad. par Jacqueline Lahana. Belfond, 382 p., 120 F.\nPHOTO DE GERARD DEPARDIEU", "url": "https://www.lexpress.fr/informations/depardieu-gerard_597276.html"}, {"title": "LA NUIT DES PUBLIVORES", "text": "Peu sont sortis indemnes de ces nuits agit\u00e9es. Pourtant, chaque ann\u00e9e, depuis treize ans, ils se pressent par milliers pour prendre part \u00e0 la f\u00eate. Exub\u00e9rants, insouciants, ce sont les publivores. A l'exception des classiques (Perrier, On se l\u00e8ve tous...), le programme a \u00e9t\u00e9 enti\u00e8rement renouvel\u00e9 et, de minuit \u00e0 8 heures, 500 spots du monde entier sont offerts en p\u00e2ture, de la lessive marocaine \u00e0 la vivisection en Grande-Bretagne, des pr\u00e9servatifs aux historiques d'Orangina et de Miko. Ambiance assur\u00e9e.\nPalais des Congr\u00e8s, Paris-XVIIe. 40-67-73-94. En duplex avec le Futuroscope de Poitiers, les 11 et 12 mars. A Lyon, les 18 et 19; Brest, le 25; Nancy, le 1er avril...", "url": "https://www.lexpress.fr/informations/la-nuit-des-publivores_597271.html"}, {"title": "LES ROUTES DU LAIT", "text": "\u00abL'eau, c'est la vie; le lait, c'est l'\u00e2me\u00bb, dit un proverbe touareg... Lanc\u00e9s sur les routes de l'Inde, du Japon, de l'Afrique noire et de l'Europe par le Cidil et Contrejour, 9 reporters, dont Depardon, Descamps, Favreau, Pam ou Sieff, t\u00e9moignent de l'universalit\u00e9 du liquide nourricier. Ils ont photographi\u00e9 des rituels de survie, des grands-messes de la consommation, des usages culturels, cosm\u00e9tologiques ou th\u00e9rapeutiques, des hommes et des b\u00eates, bien \u00e9videmment.\nBiblioth\u00e8que nationale, Paris-IIe. 47-03-81-26. Jusqu'au 24 mai..", "url": "https://www.lexpress.fr/informations/les-routes-du-lait_597269.html"}, {"title": "L'AVEU", "text": "\u00abJ'\u00e9tais le symbole de la trahison.\u00bb A 17 ans, La Flaca Alejandra, de son vrai nom Marcia Merino, s'engage dans le mouvement r\u00e9volutionnaire chilien MIR, en lutte contre le gouvernement de Pinochet. Arr\u00eat\u00e9e par l'arm\u00e9e, elle d\u00e9nonce sous la torture plusieurs de ses camarades et permet l'assassinat de Miguel Enriquez, chef de la r\u00e9sistance. Pendant dix-huit ans, tenue par la peur, elle va donner des noms, reconna\u00eetre des visages - souvent amis - et se d\u00e9truire un peu plus chaque fois. \u00abCertains n'ont jamais rien avou\u00e9!\u00bb lui jette au visage une ancienne r\u00e9sistante. La Flaca plaide coupable: \u00abJ'ai \u00e9t\u00e9 faible.\u00bb En 1993, elle demande publiquement pardon et t\u00e9moigne contre ses bourreaux, tous amnisti\u00e9s lors du retour \u00e0 la d\u00e9mocratie. Carmen Castillo, ex-militante du MIR, arr\u00eat\u00e9e puis exil\u00e9e en France, retourne \u00e0 Santiago afin de la rencontrer. Sans rancoeur ni esprit de vengeance, elle tente de reconstituer, \u00e0 travers ce destin, la m\u00e9moire des ann\u00e9es de dictature. Sobrement r\u00e9alis\u00e9, le film traque, sous l'\u00e9motion, la v\u00e9rit\u00e9, sans laquelle rien ne peut jamais se reconstruire.\n\u00abLa Flaca Alejandra\u00bb. Dimanche 27, 21 h 35. France 3.\nPHOTO DE MARCIA MERINO", "url": "https://www.lexpress.fr/informations/l-aveu_597264.html"}, {"title": "ARCHI PRO", "text": "Nous courons tous apr\u00e8s la bonne affaire immobili\u00e8re. Mais gare aux mauvaises surprises! La soci\u00e9t\u00e9 3 EC propose la \u00abvisite assist\u00e9e d'un architecte\u00bb. Un service comprenant un diagnostic complet des lieux et plusieurs solutions d'am\u00e9nagement, avec estimation financi\u00e8re et croquis d\u00e9taill\u00e9. Sans aucune obligation d'ex\u00e9cution. Le prix de ce check-up: 1 700 F pour Paris, 1 950 F en Ile-de-France et de 2 400 \u00e0 3 000 F pour la province. T\u00e9l.: (16.1) 45.08.58.13.", "url": "https://www.lexpress.fr/informations/archi-pro_597257.html"}, {"title": "SUR LA PISTE DE VAN HAMME", "text": "Avec Jean Van Hamme, la b\u00e9d\u00e9 a tir\u00e9 le bon num\u00e9ro: XIII, alias Jason Fly, agent secret amn\u00e9sique \u00e0 la recherche de sa m\u00e9moire perdue. Le dernier album, \u00abEl Cascador\u00bb, toujours dessin\u00e9 par William Vance, devrait attirer, comme les 9 pr\u00e9c\u00e9dents, 250 000 fans. Explication de l'ouragan: \u00abXIII est un \u00e9norme puzzle sans cadre. Le lecteur et le h\u00e9ros jouent au Stratego en m\u00eame temps que moi.\u00bb Van Hamme, 55 ans, rescap\u00e9 du journalisme, issu des hautes sph\u00e8res des affaires (US Corporation, puis Philips), est un homme lucide: \u00abJ'ai toujours \u00e9t\u00e9 chef, donc je n'ai jamais vraiment travaill\u00e9\u00bb (rires). Il range l'attach\u00e9-case en 1976. Signe \u00e0 la file l'adaptation cin\u00e9ma de \u00abDiva\u00bb (Beineix), une s\u00e9rie de polars, dont le h\u00e9ros, Largo Winch, entre le prince Malko et James Bond, trouve sa place illico. Et surtout \u00abThorgal\u00bb, autre b\u00e9d\u00e9 \u00e0 succ\u00e8s sur fond de mythologie viking. D'o\u00f9 na\u00eet ce torrent d'id\u00e9es? \u00abJ'ai \u00e9t\u00e9 \u00e9lev\u00e9 par mon p\u00e8re, veuf, dans une maison tapiss\u00e9e de livres. A 10 ans, nourri d'aventures, j'inventais d\u00e9j\u00e0 des histoires devant le miroir.\u00bb Avec Ted Benoit, il ajoute pour 1995 un nouveau satellite \u00e0 la plan\u00e8te Blake et Mortimer, un \u00e9pisode de contre-espionnage en Angleterre. \u00abJ'ai relu tout mon Edgar P. Jacobs, et, comme un acteur, je suis entr\u00e9 dans la peau du personnage.\u00bb\nPHOTO DE JEAN VAN HAMME", "url": "https://www.lexpress.fr/informations/sur-la-piste-de-van-hamme_597252.html"}, {"title": "L'HOMME DE LA SEMAINE: PAUL QUIL\u00c8S", "text": "Devenu \u00e0 Carmaux, au pays de Jean Jaur\u00e8s, d\u00e9put\u00e9 de la 1re circonscription du Tarn, l'ancien ministre de la D\u00e9fense, le fabiusien Paul Quil\u00e8s, a d\u00e9cid\u00e9 - avec l'aide de l'acad\u00e9micien Alain Decaux et du r\u00e9alisateur de t\u00e9l\u00e9vision Serge Moati - de ressusciter le souvenir de l'une des figures mythiques de la gauche fran\u00e7aise. Sauf sur le plan \u00abtechnique\u00bb, Quil\u00e8s refuse la comparaison avec le spectacle du Puy-du-Fou (Vend\u00e9e), cher \u00e0 Philippe de Villiers. Pourtant, jusqu'\u00e0 un certain point, le parall\u00e8le est tentant: du 2 au 8 ao\u00fbt prochain, en effet, avec la participation, outre des professionnels, de plus de 500 habitants du cru, et \u00e0 raison de 5 000 spectateurs attendus par soir\u00e9e (dont le chef de l'Etat en personne, qui a promis de venir), une soir\u00e9e historique et populaire sera organis\u00e9e au-dessus de la plus grande mine \u00e0 ciel ouvert d'Europe. Plus tard, le tout sera retransmis sur France 3. 1994 correspond au 80e anniversaire de l'assassinat, le 31 juillet 1914, de celui que Paul Quil\u00e8s, soucieux des \u00abracines fran\u00e7aises\u00bb, d\u00e9crit comme un \u00abbonhomme assez fabuleux\u00bb. En rappelant l'une des injures auxquelles Jaur\u00e8s aura eu droit: \u00abeurop\u00e9en\u00bb.", "url": "https://www.lexpress.fr/informations/l-homme-de-la-semaine-paul-quiles_597245.html"}, {"title": "PS", "text": "Animateur (combl\u00e9) des Assises de la transformation sociale, l'ancien d\u00e9put\u00e9 de Paris Jean-Christophe Cambadelis analyse la nouvelle strat\u00e9gie de Michel Rocard: \u00abHier, c'\u00e9tait le champion de la deuxi\u00e8me gauche. Aujourd'hui, il veut d'abord s\u00e9duire la gauche profonde. Du coup, Martine Aubry occupe, \u00e0 sa place, le cr\u00e9neau porteur qu'il a abandonn\u00e9!\u00bb Au nom des vertus de la compl\u00e9mentarit\u00e9, Rocard, para\u00eet-il, s'en r\u00e9jouit.", "url": "https://www.lexpress.fr/informations/ps_597240.html"}, {"title": "RPR", "text": "Jean-Louis Debr\u00e9 refuse de garder sa langue dans sa poche. Ce fan de Jacques Chirac, tr\u00e8s critiqu\u00e9 \u00e0 Matignon pour ses \u00absorties\u00bb anti-Balladur, consid\u00e8re que c'est son r\u00f4le d'apporter, de temps \u00e0 autre, des b\u00e9mols \u00e0 l'action gouvernementale. Ainsi en est-il des propos tenus par le Premier ministre \u00e0 sa derni\u00e8re \u00abHeure de v\u00e9rit\u00e9\u00bb, le 14 f\u00e9vrier. Si le secr\u00e9taire g\u00e9n\u00e9ral adjoint du RPR en a approuv\u00e9 publiquement les grandes lignes, il confie \u00e0 L'Express son inqui\u00e9tude sur l'un des aspects les plus contestables, du moins \u00e0 ses yeux, des d\u00e9clarations de l'h\u00f4te de la Rue de Varenne: \u00abBalladur est en train de banaliser l'\u00e9lection pr\u00e9sidentielle. La lecture gaulliste des institutions indique clairement que le moment du grand choix, dans ce pays, est la d\u00e9signation du chef de l'Etat. Or le Premier ministre persiste \u00e0 dire que ce tournant fut pris en 1993, lors des l\u00e9gislatives. Et, en plus, il annonce une r\u00e9forme constitutionnelle limitant les pouvoirs du pr\u00e9sident!...\u00bb Impossible pour le fils de Michel Debr\u00e9 de ne pas r\u00e9agir. Moins que jamais le d\u00e9put\u00e9 de l'Eure doute du nom du candidat \u00abnaturel\u00bb de son parti \u00e0 l'\u00e9ch\u00e9ance supr\u00eame: \u00abQu'est-ce qu'une Eglise qui douterait de sa foi?\u00bb Plus fid\u00e8le que Debr\u00e9..", "url": "https://www.lexpress.fr/informations/rpr_597238.html"}, {"title": "L'OTAN", "text": "Une cible devenue floue, des adversaires qui se veulent aujourd'hui des alli\u00e9s, l'Otan est en qu\u00eate d'identit\u00e9. Capable de mobiliser un potentiel militaire sans \u00e9quivalent dans le monde, le pacte d\u00e9fensif va-t-il, face au drame bosniaque, devenir le gendarme de l'Europe\"\nLES FORCES ARMEES DE L'OTAN DANS LE MONDE (chiffres) CARTE\nQUEL AVENIR\nORGANIGRAMME DE L'ORGANISATION\nDE BERLIN A SARAJEVO\n24 juin 1948. Blocus de Berlin par l'Union sovi\u00e9tique. 4 avril 1949.Trait\u00e9 de l'Atlantique Nord. 23 octobre 1954. Accords de Paris et cr\u00e9ation de l'Union de l'Europe occidentale (UEO). 14 mai 1955. L'URSS conclut le pacte de Varsovie avec l'Albanie, la R\u00e9publique d\u00e9mocratique allemande, la Bulgarie, la Hongrie, la Pologne, la Roumanie et la Tch\u00e9coslovaquie. Novembre 1956. Les troupes sovi\u00e9tiques \u00e9crasent l'insurrection hongroise. L'Otan ne bouge pas. 10 mars 1966. La France quitte l'organisation militaire int\u00e9gr\u00e9e de l'Otan. 21 ao\u00fbt 1968. L'URSS envahit la Tch\u00e9coslovaquie. L'Otan ne bouge pas. 1er ao\u00fbt 1975. Conf\u00e9rence sur la s\u00e9curit\u00e9 et la coop\u00e9ration en Europe (CSCE). Trente-cinq chefs d'Etat signent l'Acte final. 30 novembre 1981. Ouverture, \u00e0 Gen\u00e8ve, des n\u00e9gociations entre les Etats-Unis et l'Union sovi\u00e9tique sur les forces nucl\u00e9aires \u00e0 port\u00e9e interm\u00e9diaire (FNI). 23 novembre 1983. L'URSS suspend les n\u00e9gociations de Gen\u00e8ve, faute d'accord sur les FNI. 20-30 mai 1989. Les Etats-Unis annoncent, \u00e0 Bruxelles, la r\u00e9duction de leurs forces conventionnelles en Europe. 9 novembre 1989. Chute du mur de Berlin. 1991. F\u00e9vrier. Cr\u00e9ation du groupe de Visegrad autour de la Hongrie, de la Pologne et de la Tch\u00e9coslovaquie. Leur ambition: int\u00e9grer l'Otan. 1er juillet: dissolution du pacte de Varsovie. Fin 1991: cr\u00e9ation du Conseil de coop\u00e9ration nord-atlantique (Cocona). 9 f\u00e9vrier 1994. Conform\u00e9ment aux r\u00e9solutions de l'ONU, l'Otan adresse un ultimatum aux Serbes de Bosnie.", "url": "https://www.lexpress.fr/informations/l-otan_597321.html"}, {"title": "Havas: le Meccano de Dauzier", "text": "Pass\u00e9 la d\u00e9mission spectaculaire d'Andr\u00e9 Rousselet et la mise sous tutelle de Canal + par Havas, la G\u00e9n\u00e9rale des eaux et la Soci\u00e9t\u00e9 g\u00e9n\u00e9rale, il reste maintenant au PDG du groupe Havas, Pierre Dauzier, \u00e0 parachever la recomposition du capital de l'entreprise. S'il est encore trop t\u00f4t pour dire quelle sera l'exacte configuration du nouveau tour de table, on en devine d\u00e9j\u00e0 les grandes lignes. Le sch\u00e9ma de Pierre Dauzier s'apparente de plus en plus \u00e0 celui imagin\u00e9 par... Andr\u00e9 Rousselet pour Canal +. A savoir: un tour de table sans actionnaire dominant o\u00f9 plusieurs grands groupes disposeraient chacun d'environ 10%. Un Meccano subtil qui devrait satisfaire les ambitions \u00e0 la fois de la G\u00e9n\u00e9rale des eaux, de GBL (le groupe d'Albert Fr\u00e8re) et de France T\u00e9l\u00e9com.\nE La G\u00e9n\u00e9rale des eaux: avec actuellement 0,9% du capital, le groupe de Guy Dejouany (d\u00e9sormais l'homme fort de Canal +) va voir sa participation passer \u00e0 10%. Une mont\u00e9e en puissance significative, en contrepartie de laquelle la G\u00e9n\u00e9rale am\u00e8nerait dans la corbeille d'Havas l'ensemble de ses activit\u00e9s dans le c\u00e2ble, ainsi que ses participations dans les cha\u00eenes th\u00e9matiques (Plan\u00e8te, Canal Jimmy, Cin\u00e9-Cin\u00e9mas...).\nE GBL: le Groupe Bruxelles-Lambert, dirig\u00e9 par Albert Fr\u00e8re, qui n'est autre que le propri\u00e9taire de la Compagnie luxembourgeoise de t\u00e9l\u00e9diffusion (RTL, M 6), frappe, en vain, depuis de longues ann\u00e9es \u00e0 la porte d'Havas. Le poids grandissant de la CLT en Europe (o\u00f9 le groupe a nou\u00e9 de nombreuses alliances, notamment avec Bertelsmann) a permis de lever les derniers obstacles. Les bonnes relations qu'entretient Fr\u00e8re avec la nouvelle majorit\u00e9 - Edouard Balladur en t\u00eate - ont probablement favoris\u00e9 les choses. GBL s'attend donc \u00e0 prendre de 7 \u00e0 9% du capital d'Havas. Une entr\u00e9e en force qui s'accompagnerait, ici encore, d'une contrepartie: Fr\u00e8re devrait ainsi apporter \u00e0 Havas un certain nombre d'actions d'Audiofina, holding de GBL. Voil\u00e0 pour le volet europ\u00e9en.\nE France T\u00e9l\u00e9com: c'est l'autre nouveau venu de cette op\u00e9ration. Le groupe pr\u00e9sid\u00e9 par Marcel Roulet va devenir l'un des principaux piliers d'Havas. Une tr\u00e8s bonne affaire: en effet, en r\u00e9troc\u00e9dant \u00e0 Havas les 50% qu'il d\u00e9tenait dans l'Office des annonces (ODA, le r\u00e9gisseur exclusif des annuaires t\u00e9l\u00e9phoniques), France T\u00e9l\u00e9com va h\u00e9riter de 5% du capital du groupe de Pierre Dauzier, sans d\u00e9bourser un sou. Reste que le seuil des 5% pourrait bien \u00eatre d\u00e9pass\u00e9: \u00e0 Matignon, on \u00e9voque ainsi l'hypoth\u00e8se selon laquelle France T\u00e9l\u00e9com augmenterait cette participation. Le groupe public reprendrait une partie des 8,1% d'Havas actuellement d\u00e9tenus par Canal +.\nS'esquisse ainsi un groupe de communication imposant, au sein duquel vont devoir cohabiter les principaux acteurs du paysage audiovisuel fran\u00e7ais. C\u00e2ble, satellite, autoroutes \u00e9lectroniques... les enjeux sont \u00e9normes. La CLT, France T\u00e9l\u00e9com et la G\u00e9n\u00e9rale des eaux sauront-ils mettre de c\u00f4t\u00e9 leurs rivalit\u00e9s ancestrales pour les affronter? C'est l'autre pari que va tenter le patron d'Havas.\nPHOTO DE PIERRE DAUZIER", "url": "https://www.lexpress.fr/informations/havas-le-meccano-de-dauzier_597319.html"}, {"title": "POCHE", "text": "Louis XIV et sa cour\npar Saint-Simon. Complexe, 544 p., 69 F.\nLe bonheur absolu, pour qui aime le style et l'Histoire, habite dans les pages innombrables de Saint-Simon. Les \u00abM\u00e9moires\u00bb \u00e9tant plus vastes qu'une cave de Champagne, il faut, pour les d\u00e9guster \u00e0 l'aise, disposer de quelques flacons de \u00abl'\u00e9lixir le plus tray\u00e9\u00bb. Apr\u00e8s les jolis petits recueils cartonn\u00e9s de l'\u00e9diteur Bernard Coutaz (\u00abLes Courtisans\u00bb et \u00abLe Roi-Soleil\u00bb), puis \u00abLa Cour du R\u00e9gent\u00bb (Complexe), voici de nouveaux morceaux choisis du chef-d'oeuvre. Ils sont pr\u00e9c\u00e9d\u00e9s d'une claire pr\u00e9face de Daniel Dessert. Le livre est un bien gros \u00abpoche\u00bb, tr\u00e8s dense, mais on s'en f\u00e9licite, sa lecture ne risquant pas de lasser. Elle fait savourer le galopant g\u00e9nie du \u00abboudrillon\u00bb, reporter acari\u00e2tre et fulgurant du Grand Si\u00e8cle.", "url": "https://www.lexpress.fr/informations/poche_597314.html"}, {"title": "Petite", "text": "Petite\npar Genevi\u00e8ve Brisac. L'Olivier, 121 p., 79 F.\nEn arri\u00e8re, toute! Il suffit \u00e0 Genevi\u00e8ve Brisac de dire \u00abje\u00bb pour r\u00e9int\u00e9grer, par-del\u00e0 trente ann\u00e9es, son corps d'adolescente. A 13 ans, elle d\u00e9cide de ne plus le nourrir ou du moins de ne lui accorder qu'un minimum vital de caramels mous et de grains de tournesol. Pourquoi? Par go\u00fbt de l'h\u00e9ro\u00efsme, du secret et de la libert\u00e9. Elle entend \u00aball\u00e9ger le monde\u00bb, se veut r\u00e9duite \u00e0 \u00abun fil en route vers la perfection\u00bb. Mais, loin de l'applaudir, l'entourage s'alarme. Parents, professeurs, m\u00e9decin de famille conspirent pour la forcer \u00e0 regagner les kilos perdus. Il lui faudra subir les rigueurs de la clinique (att\u00e9nu\u00e9es par la lecture de Jacques Perret), avant de redevenir humaine comme vous et moi. Mai 68, les premi\u00e8res amours, la sagesse narquoise du grand-p\u00e8re la distrairont de ses regrets sans rompre, gr\u00e2ce \u00e0 Dieu, ses liens avec l'enfance. Quand, d'une voix qui mue encore, elle entonne la complainte de \u00abPetite\u00bb, l'\u00e2ge ingrat prend sa revanche et nous roule, pour notre bonheur, dans sa farine douce-am\u00e8re.\nPHOTO GENEVIEVE BRISAC", "url": "https://www.lexpress.fr/informations/petite_597307.html"}, {"title": "EXPO", "text": "La Ville\n\u00abLa Ville, art et architecture en Europe, 1870-1993\u00bb, centre Georges-Pompidou, Paris-IVe, jusqu'au 9 mai. \u00abDes villes et des nuits\u00bb, jusqu'au 30 mai. \u00abVisions urbaines\u00bb, cin\u00e9ma de fiction, du 23 f\u00e9vrier au 24 mai. Et aussi d\u00e9bats.\nLa ville, c'est notre quotidien, avec sa litanie d'errances et de d\u00e9sesp\u00e9rances, de quartiers d\u00e9shumanis\u00e9s et de banlieues d\u00e9sh\u00e9rit\u00e9es, proches de l'explosion sociale: l'enjeu majeur de notre temps, reconnaissent les politiques. On ne peut donc rester indiff\u00e9rent \u00e0 l'exposition du centre Georges-Pompidou. Pour retracer l'histoire urbaine de notre si\u00e8cle, Jean Dethier et Alain Guiheux, les commissaires, ont d\u00e9ploy\u00e9 un millier de documents. Leur volont\u00e9: montrer, en deux parcours parall\u00e8les, comment, depuis la r\u00e9volution haussmannienne, architectes et artistes ont imagin\u00e9 la ville europ\u00e9enne. R\u00e9sumons. Les premiers l'ont bien souvent id\u00e9alis\u00e9e, donnant naissance aux projets les plus fous - r\u00eaves de cit\u00e9s-jardins \u00abbiologiquement saines\u00bb, d'agglom\u00e9rations au gigantisme savamment planifi\u00e9, de m\u00e9tropoles futuristes s'abandonnant aux vertiges de la modernit\u00e9. Ce qui entra\u00eene quelques d\u00e9rapages: par exemple, le plan Voisin de Le Corbusier, qui, en 1925, pr\u00e9conisait de raser Paris. L'exposition souligne une discordance: la cit\u00e9 vue par les artistes se r\u00e9v\u00e8le nettement plus sordide. Ce sont eux qui d\u00e9noncent ou pr\u00e9figurent les drames humains. Comme Gustave Dor\u00e9 repr\u00e9sentant la d\u00e9tresse des classes ouvri\u00e8res londoniennes, meurtries par la r\u00e9volution industrielle, ou Ludwig Meidner annon\u00e7ant l'apocalypse de la Grande Guerre. Viendront, dans les ann\u00e9es 60, les images du chaos urbain, cit\u00e9s-dortoirs, banlieues d\u00e9potoirs, villes pollu\u00e9es et surpeupl\u00e9es. Face \u00e0 un tel foisonnement, on s'attendrait \u00e0 une exposition coup de poing. En manque de rep\u00e8res, le visiteur se trouve souvent d\u00e9sorient\u00e9. Dommage. Les initi\u00e9s ne sont pas les seuls concern\u00e9s. Mais sans doute la ville vaut-elle un effort. Car l'\u00e9tat d'urgence est proclam\u00e9. Comme en t\u00e9moignent, sur des montages vid\u00e9o, quelques stars de l'architecture: Andrea Branzi ou Jean Nouvel.", "url": "https://www.lexpress.fr/informations/expo_597302.html"}, {"title": "Les gardiens de la flamme", "text": "Poldek et Mila \u00e9taient sur la \u00abliste\u00bb. Ils n'ont jamais pu oublier Oskar Schindler. Gr\u00e2ce \u00e0 leur m\u00e9moire intacte, il y a eu le livre, puis le film.\nDe notre correspondant\nOn le cherche un long moment entre les piles de sacs \u00e0 main, guid\u00e9 vers le fond du d\u00e9p\u00f4t Borsa Bella Import par les chuintements d'une conversation en polonais. Et le voici pendu au t\u00e9l\u00e9phone, sous les n\u00e9ons d'un bureau fouillis, le survivant du camp de Plaszow et du ghetto de Cracovie, agent posthume de l'honneur d'Oskar Schindler, Leopold Page, n\u00e9 Poldek Pfefferberg, par qui la liste de Schindler a \u00e9merg\u00e9 de l'oubli.\nPoldek raccroche sur un sourire. \u00abC'est une trrrrag\u00e9die, une trrrag\u00e9die... pour le business\u00bb, plaisante-t-il en anglais de rocaille. Entre les Golden Globe Awards de M. Spielberg, la r\u00e9\u00e9dition du livre de Thomas Keneally, ses obligations de pr\u00e9sident du groupe 1939 (la plus grande association d'anciens d\u00e9port\u00e9s d'Am\u00e9rique) et une noria d'interviews, voil\u00e0 six mois que Leopold Page, importateur et grossiste en articles de cuir, n\u00e9glige son gagne-pain. \u00abSi encore j'\u00e9tais \u00e0 la retraite...\u00bb A 81 ans, il trimbale toujours, au petit trot, sa carrure de champion de ski d'avant guerre, ce garde-\u00e0-vous permanent d'ex-fleuron de l'universit\u00e9 de Cracovie et d'officier de r\u00e9serve de l'infanterie polonaise, juste un peu plus raide, cinquante-trois ans apr\u00e8s les coups de manche de fouet de l'Oberscharf\u00fchrer Neuschel. \u00abJe travaillais au garage des SS et sa voiture \u00e9tait tomb\u00e9e en panne.\u00bb A l'\u00e9poque, Poldek n'\u00e9tait pas encore sur la \u00abliste\u00bb, et sa vie de jeune juif pesait bien moins lourd qu'un essieu de Mercedes.\nJUSTICE EST FAITE\nSon regard bleu nuit vous m\u00e8ne, sans escale, de Los Angeles au ghetto de Cracovie, du camp de Plaszow, terrain de jeu sadique du SS Amon Goeth, \u00e0 Auschwitz et \u00e0 Grinnlitz, terre promise de \u00absaint Oskar\u00bb. Aujourd'hui, il peut \u00eatre soulag\u00e9: justice est faite. Justice pour Oskar, justice pour Itzhak Stern, le comptable confident, et pour les 1200 autres, dont lui-m\u00eame, Poldek-Leopold, qui a vu le film sept fois et pleur\u00e9 sept fois en se voyant, tout jeune, empiler les valises des massacr\u00e9s du ghetto, feindre d'ex\u00e9cuter un ordre absurde pour un instant de survie devant la gueule de mort des dogues SS. \u00abLe film est \u00e0 95% vrai, dit Mila, sa femme, arrach\u00e9e par Schindler aux bas-fonds d'Auschwitz, les enfants d\u00e9port\u00e9s, tout \u00e7a... Sauf l'\u00e9pisode de la r\u00e9daction de la liste: elle a \u00e9t\u00e9 confi\u00e9e par Schindler \u00e0 plusieurs membres de l'administration du camp, qui, pour certains, en ont profit\u00e9 pour se faire corrompre; et la sc\u00e8ne du d\u00e9part. En fait, Oskar n'a pas eu le temps de dire au revoir.\u00bb\nEn les regardant s'agiter, tourbillonner dans l'impensable, on comprend pourquoi Spielberg, \u00abce g\u00e9nie\u00bb, a encens\u00e9 le couple Page devant toutes les t\u00e9l\u00e9s d'Am\u00e9rique. Comme Thomas Keneally, auteur australien du livre qui a inspir\u00e9 le film, a d\u00e9di\u00e9 son ouvrage au \u00abz\u00e8le et \u00e0 la pers\u00e9v\u00e9rance de Poldek Pfefferberg\u00bb. En souvenir de ce jour o\u00f9 Poldek est venu le chercher devant son magasin, pour lui vendre un sac: \u00abVous pr\u00e9f\u00e9rez rester dehors ou profiter de mon climatiseur?\u00bb Le marchand a racont\u00e9 pour la milli\u00e8me fois son histoire, Keneally a rat\u00e9 son avion et gagn\u00e9 un best-seller.\nLe romancier, au d\u00e9part, voulait changer les noms des protagonistes, pour faire vibrer l'\u00e9pop\u00e9e. Poldek a hurl\u00e9 \u00e0 la m\u00e9moire de ses parents, gaz\u00e9s, au souvenir de Pauline, sa jolie petite soeur, ex\u00e9cut\u00e9e \u00e0 Varsovie. \u00abJe n'avais pas fait tout ce chemin pour noyer la liste dans l'anonymat et trahir Oskar!\u00bb Sur une photo d'apr\u00e8s guerre, coll\u00e9e dans leur album de famille, \u00abHerr Direktor\u00bb, entour\u00e9, cajol\u00e9 par ses prot\u00e9g\u00e9s d'hier, ose, ce don Juan, cet as de la magouille, un sourire timide d'enfant trouv\u00e9. \u00abIl \u00e9tait perdu, angoiss\u00e9 et plus tr\u00e8s riche. Tous les membres de la liste s'\u00e9taient jur\u00e9 de le sortir un jour du p\u00e9trin.\u00bb Ce jour a failli venir, en 1960, lorsque Leopold a r\u00e9ussi \u00e0 vendre l'\u00e9pop\u00e9e \u00e0 la Metro Goldwyn Mayer pour 50000 dollars, exp\u00e9di\u00e9s aussit\u00f4t \u00e0 Schindler et \u00e0 sa femme, Emilie. Mais ce premier projet n'a pas abouti. \u00abOskar est venu deux fois \u00e0 Hollywood dans les ann\u00e9es 60, raconte Mila Pfefferberg. Poldek tentait de lui remonter le moral. Il lui disait: ?Ici, c'est la patrie des stars! Ton histoire sera un grand film.?\u00bb\nC'est fait. Et voil\u00e0 les Pfefferberg, gardiens de la \u00abflamme\u00bb Schindler, \u00e9blouis par les feux de la rampe. Ils n'en reviennent pas d'avoir \u00e9t\u00e9 interview\u00e9s en direct pour le magazine t\u00e9l\u00e9 de la star Connie Chung. Et, bien avant d'\u00eatre pr\u00e9sent\u00e9 au gratin de Washington lors de la premi\u00e8re du film, au mus\u00e9e de l'Holocauste, Leopold a pu rencontrer le pape et lui offrir un livre rare sur la culture des juifs de Pologne. Les visages de Karol Wojtyla et de Pfefferberg d\u00e9corent le mur du couloir, \u00e0 c\u00f4t\u00e9 du certificat de bar-mitsva du fiston, Fred. Les photos du sc\u00e9nariste Steven Zaillian en smoking (\u00abUn jeune homme tellement brillant\u00bb), de Ralph Fiennes, acteur anglais qui joue Amon Goeth (\u00abSi charmant\u00bb), s'empilent sur la table de la cuisine comme au lendemain d'une f\u00eate de famille. Et maintenant, il faut choisir: apr\u00e8s la premi\u00e8re de Paris, ils sont invit\u00e9s \u00e0 Cracovie et \u00e0 Sydney, o\u00f9 Keneally les attend. Ils iront s\u00fbrement \u00e0 Cracovie. \u00abOn a dit trop de mal de la Pologne. Pr\u00e9cisez-le: il y a eu beaucoup de h\u00e9ros dans ce pays o\u00f9 les Allemands vous pendaient pour avoir donn\u00e9 du pain \u00e0 un juif.\u00bb\nLe t\u00e9l\u00e9phone, encore. C'est Spielberg. Ils l'ont peu vu depuis la sortie du film. Mais, entre Mila, Poldek et le \u00abroi Steven\u00bb flotte un air de tendresse complice, une de ces choses humaines inconnues des soir\u00e9es hollywoodiennes. Peut-\u00eatre parce que Mila, en groupie rougissante, lui a dit un jour, dans le bruit d'un cocktail: \u00abIl y a tant d'amour dans ?E.T.?, monsieur Spielberg, je r\u00eavais que ce soit vous qui racontiez la ?liste?.\u00bb Leopold, op\u00e9r\u00e9 du coeur pendant le tournage, n'a pu venir qu'une fois \u00e0 Cracovie. Mila a fait trois voyages avec la production. Pendant la sc\u00e8ne du ghetto, elle a refus\u00e9 de regarder dans le moniteur de la cam\u00e9ra, comme le lui demandait le r\u00e9alisateur. \u00abCes uniformes, ces aboiements humains, c'\u00e9tait tellement ?\u00e7a? que je me sentais mal.\u00bb\n\u00c7a sonne encore. Coups de fil d'Australie ou d'Argentine, de survivants de la liste rang\u00e9e dans le tiroir de Leopold, de la copine Helen Hirsh, la servante martyre d'Amon Goeth, des rescap\u00e9s install\u00e9s \u00e0 New York, qui commentent le dernier d\u00e9bat de la cha\u00eene PBS, o\u00f9 le directeur intello de la revue juive \u00abTikkun\u00bb, agac\u00e9 par les hollywooderies, a critiqu\u00e9 le pr\u00e9tendu ang\u00e9lisme de Schindler, accus\u00e9 ce happy end d'\u00eatre un \u00e9cran de fum\u00e9e sur l'horreur. \u00abC'est idiot. Aucun Spielberg, aucun Schindler ne nous rendra les enfants de Plaszow, s'insurge Mila. Mais j'aurais tant aim\u00e9, tant aim\u00e9 qu'Oskar soit l\u00e0.\u00bb\nPhilippe Coste", "url": "https://www.lexpress.fr/informations/les-gardiens-de-la-flamme_597299.html"}, {"title": "LES CIMAISES DE LA PR\u00c9HISTOIRE", "text": "Saisis par le myst\u00e8re du lieu, les visiteurs se taisent. Aux murs tendus de toile noire, de grandes photographies: les parois des grottes qui servaient de cimaises aux hommes de la pr\u00e9histoire. Sur la pierre, des inconnus ont grav\u00e9, peint, dessin\u00e9, model\u00e9. Il ne faut pas chercher \u00e0 comprendre. Seulement se laisser porter par la force de ces oeuvres, la libert\u00e9 du trait, l'\u00e9conomie des moyens pour cr\u00e9er beaucoup d'\u00e9motion.\nDes chevaux, des bisons, des bouquetins s'\u00e9lancent, s'arr\u00eatent, caracolent. Normal pour une exposition intitul\u00e9e \u00abNaissance de l'art en Europe\u00bb, qui se tient au Mus\u00e9um national d'histoire naturelle jusqu'au 29 ao\u00fbt, \u00e0 Paris. Certains animaux, inachev\u00e9s, semblent pr\u00eats \u00e0 s'\u00e9vanouir dans la nature. Parfois, un homme, \u00e0 peine esquiss\u00e9, les accompagne. Une femme est sugg\u00e9r\u00e9e, symbolis\u00e9e par ses fesses et ses cuisses. Ici et l\u00e0, des mains en n\u00e9gatif, cern\u00e9es de poudre rouge, font croire \u00e0 un jeu. Souvent, des traits et des points surgissent, telle une \u00e9criture enfantine.\nCes artistes sculptaient aussi, et avec talent. T\u00e9moin ces deux bisons d'argile du Tuc-d'Audoubert (reproduits ici en bois) et les minuscules V\u00e9nus en os. Cela date d'il y a 30 000 \u00e0 40 000 ans.\nAuparavant, l'homme avait s\u00fbrement r\u00eav\u00e9 de beaut\u00e9. Dans des tombes de l'\u00e9poque de l'homme de Neandertal, \u00e0 c\u00f4t\u00e9 de squelettes fossilis\u00e9s, rang\u00e9s le long de dalles, on a trouv\u00e9 les traces de bouquets de fleurs. D\u00e9j\u00e0, on devait gratter des signes sur du bois, orner des v\u00eatements de peau, peinturlurer le corps.\nMais les oeuvres les plus extraordinaires ont \u00e9t\u00e9 r\u00e9alis\u00e9es dans ces abris naturels o\u00f9 les gens du pal\u00e9olithique vivaient rarement. Ils ont laiss\u00e9 les traces d'on ne sait quoi. Rituel d'avant la chasse? D\u00e9coration de lieux de culte? Faute de savoir le pourquoi, les savants ont cherch\u00e9 le comment. Ils peuvent dire d'o\u00f9 venaient les colorants - poudres d'ocre ou de mangan\u00e8se - avec quelle graisse on les liait, d'o\u00f9 venaient les fibres des pinceaux et de quelle fa\u00e7on s'\u00e9clairaient les auteurs des fresques. Ils ont m\u00eame rep\u00e9r\u00e9 des traces d'\u00e9chafaudages, des empreintes de pas, les marques de mains d'enfants dans l'argile des murs. Des enfants \u00e0 qui, il y a des dizaines de milliers d'ann\u00e9es, on apprenait la chasse, mais aussi la beaut\u00e9.", "url": "https://www.lexpress.fr/informations/les-cimaises-de-la-prehistoire_597294.html"}, {"title": "Les lits fant\u00f4mes de Balladur", "text": "Devant les r\u00e9actions du lobby hospitalier, le Premier ministre a renonc\u00e9 \u00e0 fermer 22 000 lits. Pour ne pas perdre la face, il s'est lanc\u00e9 dans des explications obscures. Mais il n'a pas dit son dernier mot.\nPeut-on faire des \u00e9conomies dans les h\u00f4pitaux en supprimant des lits qui n'existent pas? Cette question, digne de Raymond Devos, n'amuse vraiment pas le gouvernement. Et pour cause, elle r\u00e9v\u00e8le l'impuissance de l'Etat \u00e0 vaincre les blocages qui emp\u00eachent toute r\u00e9organisation hospitali\u00e8re. Edouard Balladur n'\u00e9chappe pas \u00e0 la r\u00e8gle: d\u00e8s que les pouvoirs publics s'attaquent \u00e0 ce secteur, ils provoquent une lev\u00e9e de boucliers. Sujet tabou! Hautement politis\u00e9. Car de nombreux int\u00e9r\u00eats sont en jeu.\nLe 30 janvier dernier, \u00e0 l'issue du s\u00e9minaire gouvernemental, le Premier ministre annonce la fermeture de 22 000 lits de \u00abcourt s\u00e9jour\u00bb. La mesure concerne surtout les services de chirurgie et de maternit\u00e9, dans lesquels les patients ne sont hospitalis\u00e9s que pour une p\u00e9riode tr\u00e8s br\u00e8ve. Du coup, de nombreux lits sont sous-occup\u00e9s et, par cons\u00e9quent, exc\u00e9dentaires. Or \u00e0 peine le chef du gouvernement a-t-il exprim\u00e9 sa d\u00e9cision qu'il doit rectifier le tir. D\u00e8s le lendemain matin, au micro d'Europe 1, il d\u00e9clare qu'il n'est plus question de fermer des lits, mais de les reconvertir en \u00ablong s\u00e9jour\u00bb destin\u00e9 aux malades du sida ou aux personnes \u00e2g\u00e9es d\u00e9pendantes. Trop tard! L'alerte mobilise d\u00e9j\u00e0 les \u00e9tablissements. Dans plusieurs villes de France, \u00e0 Autun (Sa\u00f4ne-et-Loire), Nantes (Loire-Atlantique), Saint-Vallier (Dr\u00f4me), Clermont-Ferrand (Puy-de-D\u00f4me), les personnels hospitaliers d\u00e9ploient leurs banderoles contre les menaces de \u00abd\u00e9mant\u00e8lement\u00bb et d\u00e9clenchent des mouvements de gr\u00e8ve.\nLe 14 f\u00e9vrier, interrog\u00e9 devant les cam\u00e9ras de \u00abL'Heure de v\u00e9rit\u00e9\u00bb, Edouard Balladur explique que les lits concern\u00e9s sont inoccup\u00e9s, \u00abils n'existent que sur le papier\u00bb. Bref: \u00abdes lits fictifs\u00bb! On n'y comprend plus rien. De deux choses l'une: ou bien ces \u00e9quipements n'existent pas, et l'on voit mal comment on peut r\u00e9aliser des milliards de francs d'\u00e9conomies en les \u00e9liminant; ou bien il s'agit de lits inoccup\u00e9s, que l'on affecte aux soins de longue dur\u00e9e qu'exigent les sid\u00e9ens ou les personnes \u00e2g\u00e9es frapp\u00e9es par la maladie d'Alzheimer, et ils seront encore plus co\u00fbteux. En fin de compte, cet embrouillamini masque mal la situation d\u00e9licate dans laquelle s'est plac\u00e9 le gouvernement.\nLe nombre des lits exc\u00e9dentaires est, depuis longtemps, estim\u00e9 \u00e0 60000. D\u00e8s le 25 mai 1993, Simone Veil et Philippe Douste-Blazy ordonnaient aux directions r\u00e9gionales des affaires sanitaires et sociales (Drass) de \u00abr\u00e9sorber dans les meilleurs d\u00e9lais les surcapacit\u00e9s r\u00e9sultant d'une inutilisation du parc hospitalier existant\u00bb. Les deux ministres insistaient tout sp\u00e9cialement sur le fait que les lits install\u00e9s devaient \u00eatre r\u00e9ellement occup\u00e9s. Mais, comme ce fut le cas pour toutes les instructions semblables \u00e9manant des gouvernements pr\u00e9c\u00e9dents, cette circulaire est rest\u00e9e lettre morte. En effet, les Drass se d\u00e9clarent impuissantes \u00e0 faire plier les maires, qui, de droit, pr\u00e9sident les conseils d'administration des h\u00f4pitaux publics. Ce sont eux qui ont la haute main sur la gestion des quelque 200 milliards de francs affect\u00e9s, chaque ann\u00e9e, aux \u00e9tablissements qui font travailler, au total, plus de 750 000 salari\u00e9s. Dans de nombreuses villes, l'h\u00f4pital est le premier employeur. D'o\u00f9 la mobilisation orchestr\u00e9e par les \u00e9lus locaux - y compris ceux de la majorit\u00e9 - d\u00e8s que fut lanc\u00e9 le mot d'ordre concernant les suppressions de lits. Bien que s'engageant personnellement dans la bataille, le Premier ministre n'est pas parvenu \u00e0 calmer le jeu.\nLe lobby hospitalier - soutenu par les maires de toute appartenance - est aujourd'hui en position de force. A la moindre menace de d\u00e9cision autoritaire concernant la r\u00e9organisation des \u00e9tablissements, il agite le spectre des grandioses manifestations d'infirmi\u00e8res de 1988. Aucun gouvernement ne peut, d\u00e9sormais, rester insensible face \u00e0 cette perspective. Mais, par ailleurs, les pouvoirs publics ne peuvent fermer les yeux sur les co\u00fbts des h\u00f4pitaux publics, qui se sont encore accrus de 7,5% en 1993! En outre, la majorit\u00e9 balladurienne ne peut laisser croire aux m\u00e9decins lib\u00e9raux - participant largement \u00e0 son \u00e9lectorat - qu'ils seront les seuls \u00e0 consentir des sacrifices \u00e0 la ma\u00eetrise des d\u00e9penses de sant\u00e9. Bref, c'est la quadrature du cercle. S'appliquant \u00e0 ne pas perdre la face, Philippe Douste-Blazy, ministre d\u00e9l\u00e9gu\u00e9 \u00e0 la Sant\u00e9, affirme \u00e0 L'Express que les reconversions de lits de court en long et moyen s\u00e9jour sont encore d'actualit\u00e9. Toutefois, explique-t-il prudemment, \u00abcette r\u00e9organisation se fera au cas par cas, en concertation avec les \u00e9lus locaux et les personnels\u00bb. Mais, bizarrement, il n'est plus question d'\u00e9conomies.\nC ARTE DE FRANCE: PLUS DE MOYENS QUE DE BESOINS", "url": "https://www.lexpress.fr/informations/les-lits-fantomes-de-balladur_597287.html"}, {"title": "Pale: les Russes sous les vivats", "text": "Vitali Tchourkine a eu raison de mettre en sc\u00e8ne l'arriv\u00e9e des Casques bleus russes en Bosnie. Sit\u00f4t la Drina franchie, c'est un long triomphe qui a balis\u00e9 la route des \u00abprotecteurs\u00bb. Car, selon les Serbes, leur pr\u00e9sence devrait peser lourd dans le r\u00e8glement du conflit. Un axe Washington-Moscou\nIl y a deux ans, Milos ne croyait pas \u00e0 la guerre. Aujourd'hui, il ne croit pas \u00e0 la paix. Ce soldat serbe de 19 ans, originaire de Sarajevo, a tout perdu. Dans son lyc\u00e9e, il \u00e9tait toujours le premier de la classe. Il se serait bien vu, plus tard, banquier. Les querelles nationalistes de ses camarades, en tout cas, il s'en moquait. Pourtant, quand le conflit a \u00e9clat\u00e9, il a d\u00fb servir dans l'arm\u00e9e des Serbes de Bosnie. Et oublier ses r\u00eaves. \u00abIci, dit-il, je n'ai aucun espoir. J'\u00e9migrerai, c'est s\u00fbr, \u00e0 la premi\u00e8re occasion: j'ai un cousin dans l'Ohio.\u00bb\nLe jeune homme jette un regard triste sur ses compagnons d'armes. Il se sent plus proche d'un Musulman de Sarajevo que de ce pitre \u00e9dent\u00e9 et barbu qui cr\u00e2ne \u00e0 ses c\u00f4t\u00e9s. Celui-l\u00e0 ne veut rien rendre - ni armes ni territoire. \u00abIls viennent de leurs villages, juge Milos. Parfois, ils sont tr\u00e8s fous.\u00bb La tr\u00eave ne lui inspire aucune confiance. \u00abQuelle paix aurons-nous?\u00bb s'interroge-t-il. Il n'imagine plus de cohabitation possible entre Serbes, Croates et Musulmans de Bosnie. Cette terre o\u00f9 la haine a pouss\u00e9 comme une herbe folle ne lui offre aucune perspective.\nCe n'est pas Radovan Karadzic qui la lui fournira. Le pr\u00e9sident de la \u00abR\u00e9publique serbe de Bosnie\u00bb a ferm\u00e9 la porte \u00e0 l'id\u00e9e d'union entre les trois futures entit\u00e9s du pays. \u00abNous l'accepterons si c'est n\u00e9cessaire, explique-t-il. Mais elle ne tiendra pas un an.\u00bb Le psychiatre \u00e0 la crini\u00e8re poivre et sel est parvenu \u00e0 ses fins. Contre toute attente. Dix jours plus t\u00f4t, l'Otan avait lanc\u00e9 son ultimatum, amenant, pour une fois, les Serbes \u00e0 se tenir sur la d\u00e9fensive.\nC'\u00e9tait compter sans la Russie. Son intrusion a tout boulevers\u00e9. Quand des dizaines de v\u00e9hicules de l'arm\u00e9e de Moscou franchissent la Drina pour entrer en Bosnie, dimanche 20 f\u00e9vrier, leur route vers Sarajevo n'est plus qu'un long triomphe. Les villageois serbes se pr\u00e9cipitent dans la rue pour les ovationner. Cigarettes, eau-de-vie locale, bonbons: les cadeaux pleuvent sur ces parachutistes accueillis en sauveurs. Au col de Pogled, \u00e0 une centaine de kilom\u00e8tres \u00e0 l'est de Sarajevo, des tankistes serbes bondissent hors de leur engin pour applaudir la colonne russe. Et, partout, ce signe des trois doigts \u00e9cart\u00e9s, rite de l'Eglise orthodoxe, auquel les \u00abgrands fr\u00e8res\u00bb r\u00e9pondent avec enthousiasme. Depuis 1945, les soldats de l'ex-Arm\u00e9e rouge n'avaient plus connu une telle liesse en traversant une terre \u00e9trang\u00e8re.\nSur un pont de Pale, capitale des Serbes de Bosnie, une haie d'honneur les attend. Slobodan, un ancien partisan \u00e0 la barbe fleurie, plonge sa main dans les meurtri\u00e8res des blind\u00e9s pour serrer celles des \u00aballi\u00e9s\u00bb. Et de souligner, comme chacun de ses voisins, cette \u00abfraternit\u00e9 serbo-russe aux moments les plus critiques\u00bb.\nEn habile dramaturge, l'\u00e9missaire russe, Vitali Tchourkine, a fait arriver ses hommes \u00e0 Sarajevo six heures seulement avant l'\u00e9ch\u00e9ance de l'ultimatum. Tandis que le compte \u00e0 rebours s'\u00e9coulait, l'impatience grandissait \u00e0 Pale. Le policier en faction sur la route demandait aux automobilistes: \u00abVous avez vu les Russes? J'esp\u00e8re qu'ils seront l\u00e0 vite!\u00bb\nLa mise en sc\u00e8ne de Moscou a produit son effet. Et tranquillis\u00e9 les Serbes, heureux, tout d'un coup, de se sentir soutenus. Radovan Karadzic lui-m\u00eame semblait transfigur\u00e9: tendu et soucieux avant leur arriv\u00e9e, il recouvra son in\u00e9branlable assurance d\u00e8s que la colonne passa sous ses fen\u00eatres.\nLa pr\u00e9sence des Russes et leur action diplomatique vont d\u00e9sormais peser sur tout r\u00e8glement futur. Les Serbes, isol\u00e9s apr\u00e8s avoir perdu la bienveillance conjointe des Fran\u00e7ais et des Britanniques, ont trouv\u00e9 un protecteur de poids. \u00abCe ne sont pas nos alli\u00e9s, corrige le Dr Karadzic. Ils sont ici sous la banni\u00e8re de l'ONU. Leur amiti\u00e9 nous est tr\u00e8s ch\u00e8re, comme l'\u00e9tait celle de la France avant qu'elle ne propose l'ultimatum.\u00bb Le message est clair. Le leader des Serbes de Bosnie, qui minimise la menace de l'Otan, invent\u00e9e, selon lui, pour dissimuler une crise interne \u00e0 l'organisation atlantique, souhaite dor\u00e9navant un r\u00e8glement du conflit sous la coresponsabilit\u00e9 des Etats-Unis et de la Russie. Jusqu'ici, il avait jou\u00e9 de la division des Europ\u00e9ens. A peine ont-ils trouv\u00e9 un d\u00e9nominateur commun - l'action de l'Otan - qu'il d\u00e9place le dossier bosniaque sur l'axe Washington-Moscou.\nUne diversion de plus? Pas tout \u00e0 fait. Car la contribution russe \u00e0 la recherche d'une voie pacifique am\u00e8ne au moins un progr\u00e8s. Dans une sorte de maladie end\u00e9mique de la pers\u00e9cution, les Serbes de Bosnie avaient le sentiment d'avoir le monde entier contre eux. Sentir la grande puissance slave, m\u00eame diminu\u00e9e, \u00e0 leurs c\u00f4t\u00e9s les a confort\u00e9s. Le repli ou la mise sous contr\u00f4le de leurs canons auraient-ils \u00e9t\u00e9 possibles sans cette intervention de derni\u00e8re minute?\n\u00abJ'ai propos\u00e9 \u00e0 l'ONU d'\u00e9tendre le type d'accord sur Sarajevo aux autres enclaves musulmanes, dit Radovan Karadzic, soudain m\u00e9tamorphos\u00e9 en colombe. Nous voulons la paix, et nos armes lourdes ne nous serviront qu'\u00e0 nous d\u00e9fendre en cas d'agression.\u00bb Une paix \u00e0 ses conditions, \u00e9videmment. Car le partage ethnique est maintenant acquis et le leader serbe ne compte pas r\u00e9clamer plus de territoires que ceux qu'il a d\u00e9j\u00e0 accept\u00e9s \u00e0 Gen\u00e8ve.\nLass\u00e9s de faire la guerre, pr\u00e9occup\u00e9s par une contre-offensive de forces musulmanes requinqu\u00e9es, les Serbes de Bosnie veulent geler les fronts tels qu'ils se pr\u00e9sentent aujourd'hui. Milos, l'\u00e9migr\u00e9 de l'int\u00e9rieur, rejette cette perspective. Tout ce sang, ces larmes et ces morts pour cela! Il consid\u00e8re ses dirigeants politiques comme il regarde ses camarades de tranch\u00e9e. \u00abBien s\u00fbr que j'ai confiance en eux, dit-il en soldat disciplin\u00e9. Je n'ai pas le choix: ce sont les seuls dont nous disposons...\u00bb", "url": "https://www.lexpress.fr/informations/pale-les-russes-sous-les-vivats_597282.html"}, {"title": "PUITS DE SCIENCE", "text": "On l'appelle parfois \u00able Louvre de la science\u00bb. V\u00e9ritable caverne d'Ali Baba pour tous les curieux qui veulent apprivoiser les \u00e9lectrons, les galaxies, les fractales, le fonctionnement des cellules ou de l'ADN, le palais de la D\u00e9couverte est un lieu d'\u00e9merveillement. C'est son histoire que raconte le petit livre de Jean-Pierre Maury, superbement illustr\u00e9. L'histoire d'un mus\u00e9e \u00e9tonnant, vestige de l'Exposition internationale de 1937, o\u00f9 des millions de personnes d\u00e9couvrent chaque ann\u00e9e la science en train de se faire.\nD\u00e9couvertes/Gallimard, 96 p., 61 F.", "url": "https://www.lexpress.fr/informations/puits-de-science_597275.html"}, {"title": "Le chant du cygne", "text": "Une main tapote gentiment l'\u00e9paule de Howard Hawks: \u00abBonjour! Le patron voudrait voir votre film.\u00bb Le patron, c'est Al Capone. Donc, compliqu\u00e9 de refuser... \u00abIl a ador\u00e9, dit Hawks, surtout le moment o\u00f9 Scarface re\u00e7oit sa premi\u00e8re mitraillette. Capone \u00e9tait \u00e9mu.\u00bb Sinc\u00e8rement, on en a les larmes aux yeux. Mais les censeurs de l'\u00e9poque n'avaient pas l'\u00e9motion facile. Jug\u00e9 trop noir, le script est interdit, balafr\u00e9, recousu de grosse ficelle tr\u00e8s blanche, et finalement produit contre vents et studios par un ind\u00e9pendant: Howard Hughes. Onze jours, l'aimable collaboration de vrais tueurs et le souvenir incestueux des Borgia suffiront \u00e0 Ben Hecht, le sc\u00e9nariste, pour assombrir jusqu'\u00e0 l'oubli le roman d'Armitage Trail. Reste \u00e0 auditionner le soliste qui jouera du \u00abpiano de Chicago\u00bb, c'est-\u00e0-dire de la machine-gun \u00e0 camembert. Un quasi-nain portera finalement la cicatrice: Paul Muni. Parce qu'il est d'une savoureuse immoralit\u00e9 (15 meurtres impunis), le film sera rebaptis\u00e9 par la censure \u00abScarface, la honte de la nation\u00bb et devra attendre un an (1932) l'autorisation d'obscurcir, une derni\u00e8re fois, les salles am\u00e9ricaines. Car, si le favori de Howard Hawks est un chef-d'oeuvre du film de gangsters, il est aussi le chant du cygne de ce genre. Apr\u00e8s 51 productions en 1931, Hollywood cesse le feu et revient tristement aux valeurs \u00abclaires\u00bb. C'est dans sa version non censur\u00e9e qu'on est \u00abgentiment\u00bb pri\u00e9 de revoir l'hommage au \u00abpatron\u00bb.\nAction Christine, Paris-VIe. 36-65-70-62. Mac-Mahon, Paris-XVIIe.\n43-29-79-89.L", "url": "https://www.lexpress.fr/informations/le-chant-du-cygne_597270.html"}, {"title": "Nina Simone", "text": "A 61 ans, Eunice Kathleen Waymon, alias Nina Simone, a partag\u00e9 sa vie entre la politique et le coeur. Elle domine toujours \u00e0 la perfection la sensualit\u00e9 langoureuse. A preuve: son dernier album, \u00abA Single Woman\u00bb (Elektra-WEA). Cette \u00abdame qui chante le blues\u00bb, le jazz et les ballades demeure une capricieuse insupportable, mais il lui suffit de reprendre \u00abIl n'y a pas d'amour heureux\u00bb pour qu'on lui pardonne tout.\nOlympia, Paris-IXe. 47-42-25-49. Le 28 f\u00e9vrier.\nPHOTO DE NINA SIMONE", "url": "https://www.lexpress.fr/informations/nina-simone_597268.html"}, {"title": "MARCO", "text": "MARCO, rebaptis\u00e9 Marc-Olivier Fogiel en cours d'ascendance m\u00e9diatique, ne lit que les programmes t\u00e9l\u00e9, avec un penchant avou\u00e9 pour \u00abT\u00e9l\u00e9 7 jours\u00bb: \u00ab\u00c7a fait cr\u00e9tin de le dire, mais c'est effectivement ma culture.\u00bb R\u00e9v\u00e9l\u00e9 au grand public avec son billet d'infos in\u00e9dites dans l'\u00e9mission \u00abT\u00e9l\u00e9s dimanche\u00bb sur Canal +, Marc-Olivier ne se contente pas de d\u00e9biter sa minute et demie de nouvelles hebdomadaires du PAF, il est l'un des artisans du magazine de Michel Denisot. Ce journaliste de 25 ans est un t\u00e9l\u00e9phage convaincu. Il a d'ailleurs d\u00e9marr\u00e9 sa carri\u00e8re m\u00e9diatique dans les ann\u00e9es 80: \u00abJ'ai hant\u00e9 les couloirs de RTL d\u00e8s l'\u00e2ge de 12 ans. A l'\u00e9poque, je n'avais que deux r\u00eaves: rencontrer Sabatier et faire de l'antenne.\u00bb Voeux exauc\u00e9s rapidement. Il donnera les r\u00e9sultats hippiques sur RTL, avant de coordonner la production des \u00abAvis de recherche\u00bb de Sabatier pendant quatre ans. Parti, avant que l'empire s'effondre, dans la grande famille crypt\u00e9e, il s'\u00e9tonne aujourd'hui d'\u00eatre touch\u00e9 par la d\u00e9mission de Rousselet. Marc-Olivier ne d\u00e9roge pourtant pas \u00e0 son ambition premi\u00e8re: \u00abMontrer ma ''tronche?? le plus longtemps possible\u00bb, ind\u00e9pendamment de la conjoncture... Et si, en t\u00e9l\u00e9vore averti, il se d\u00e9clare constern\u00e9 par les programmes aseptis\u00e9s de ce d\u00e9but d'ann\u00e9e, en ce qui concerne Canal, il optimise: \u00abLescure n'aurait pas repris le flambeau s'il y avait eu des concessions \u00e0 faire sur la grille...\u00bb Il n'est peut-\u00eatre pas encore l'heure d'archiver les Guignols.\nPHOTO DE MARCO, rebaptis\u00e9 Marc olivier Fogiel", "url": "https://www.lexpress.fr/informations/marco_597263.html"}, {"title": "MAIN PROPRE", "text": "Point n'est besoin de poss\u00e9der un \u00abo-furo\u00bb (baignoire traditionnelle) pour avoir une hygi\u00e8ne \u00e0 la japonaise. Ces gants de toilette \u00e0 cinq doigts en Pyren, une fibre qui ne retient pas l'humidit\u00e9, s\u00e8chent tr\u00e8s rapidement, \u00e9vitant ainsi le d\u00e9veloppement des bact\u00e9ries. Efficaces et pratiquement inusables. Ombline, 100 F. Boutiques Liz: (16.1) 44.14.61.81.", "url": "https://www.lexpress.fr/informations/main-propre_597256.html"}, {"title": "LES VARIATIONS DE LUSSIA", "text": "Un son nouveau venu de Suisse. L'\u00e9cume techno-synth\u00e9tique, tout en s\u00e9duction et en myst\u00e8re. C'est Lussia (Ursula Hornisberger \u00e0 la ville), ex-leader des Vyllies - un trio f\u00e9minin branch\u00e9 des ann\u00e9es 80. Avec son deuxi\u00e8me album, \u00abFleur de mandragore\u00bb, et la complicit\u00e9 de Patrice Collet, la jeune femme poursuit son exploration des champs musicaux. Des textes en anglais, en allemand et en fran\u00e7ais pour un voyage envo\u00fbtant, entre la \u00absoft techno\u00bb, le rap, le classique et m\u00eame le minimalisme synth\u00e9tique. On y per\u00e7oit les meilleures influences: Kate Bush, Ann Clarke et surtout Laurie Anderson. Lussia, passionn\u00e9e de th\u00e9\u00e2tre et de danse, revendique plut\u00f4t des penchants pour Bach, Purcell, Monteverdi et Vivaldi, et un go\u00fbt immod\u00e9r\u00e9 pour le baroque. Il ne lui en faut pas plus pour r\u00e9ussir des \u00abMiracles quotidiens\u00bb (titre de son pr\u00e9c\u00e9dent album). Et pour offrir des couleurs inconnues, une beaut\u00e9 d'outre-temps, une plong\u00e9e dans d'ineffables espaces int\u00e9rieurs. Tout ce que la d\u00e9cence oblige, tout ce que la noblesse ignore...", "url": "https://www.lexpress.fr/informations/les-variations-de-lussia_597251.html"}, {"title": "On trouve tout sur Internet", "text": "Bill Clinton, du sexe hard, un club de cardiaques... Voyage en Am\u00e9rique, dans le plus fou des r\u00e9seaux t\u00e9l\u00e9matiques.\nOn se parle, on s'informe, et on se touche beaucoup. En bref, on se branche et l'on communique sans entraves, pour s'\u00e9changer, d'un \u00e9cran glauque \u00e0 l'autre, des th\u00e8ses d'Etat en m\u00e9canique quantique ou des bisous pervers dans le doux cliquetis des claviers. Et voil\u00e0! Quand les Am\u00e9ricains s'ing\u00e9nient \u00e0 inventer leur Minitel, il leur arrive de faire mieux: Internet. A c\u00f4t\u00e9 des 20 millions d'adh\u00e9rents du plus grand r\u00e9seau t\u00e9l\u00e9matique du monde, le 36.15 fran\u00e7ais est une cour de r\u00e9cr\u00e9 pour t\u00e9l\u00e9mateur amateur. Et pour cause. Si les Am\u00e9ricains trouvent aujourd'hui leur bonheur sur Intern, Sex, Fetich, Foot (la messagerie du podophile givr\u00e9), c'est parce que les strat\u00e8ges paramilitaires de la Rand Corporation ont su titiller le nerf de la guerre froide: lancer, d\u00e8s 1964, un r\u00e9seau de communications invuln\u00e9rable, m\u00eame en cas d'attaque nucl\u00e9aire massive. Une v\u00e9ritable galaxie d'ordinateurs relais, tous li\u00e9s par des \u00e9cheveaux de c\u00e2bles high-tech, o\u00f9 circulent, d\u00e9coup\u00e9s comme des confettis informatiques, des messages num\u00e9riques, reconstitu\u00e9s \u00e0 leur r\u00e9ception. Le dernier central t\u00e9l\u00e9phonique ou radio peut bien avoir fondu, l'ordre de riposte arrive toujours... Faute de guerre, Internet a surtout servi aux t\u00eates d'oeuf universitaires, avant de s'ouvrir au vulgum pecus, sur\u00e9quip\u00e9 en micro-ordinateurs et en modems \u00e0 bas prix. Depuis, on en voit de belles, sur les seuls canaux de service public am\u00e9ricains. Avec pr\u00e8s de 5 000 forums connus et autant de banques de donn\u00e9es, le syst\u00e8me accueille chaque mois un petit million de nouveaux curieux. D'autant qu'il suffit de 15 000 dollars de mat\u00e9riel pour ouvrir, de son garage, une all\u00e9chante messagerie \u00e9lectronique, faire fortune dans la location d'images haute d\u00e9finition \u00ab\u00e0 ne pas mettre devant tous les yeux\u00bb ou \u00e9trenner la premi\u00e8re vid\u00e9o t\u00e9l\u00e9matique. Les clubs de sportifs, de cardiaques, d'ob\u00e8ses ou d'antiquaires fleurissent dans un capharna\u00fcm de codes-adresses alambiqu\u00e9s. Car on trouve tout sur Internet. Le pr\u00e9sident lui-m\u00eame, plut\u00f4t lent \u00e0 r\u00e9pondre, son acolyte Al Gore, le gotha scientifique et m\u00eame le tr\u00e8s discret Bill Gates, patron richissime de Microsoft, d\u00e9bord\u00e9 par 5 000 messages quotidiens apr\u00e8s avoir accord\u00e9 une interview sur le r\u00e9seau. On sature. Les serveurs, comme Prodigy Compuserve ou America Online, portes d'entr\u00e9e du syst\u00e8me pour les n\u00e9ophytes, doivent refuser du monde. La r\u00e9volution communicante est irr\u00e9versible. Los Angeles, indiff\u00e9rente et \u00e9go\u00efste, priv\u00e9e de t\u00e9l\u00e9phone apr\u00e8s le tremblement de terre, s'est jet\u00e9e sur son clavier pour appeler le voisin sinistr\u00e9. Ce jour-l\u00e0, on s'est parl\u00e9...\nCOMMENT SE RACCORDER?\nPour acc\u00e9der \u00e0 Internet, il faut commencer par s'\u00e9quiper: un ordinateur, un modem et un logiciel. Le premier peut \u00eatre Mac, PC ou Atari, peu importe, tant qu'il est associ\u00e9 \u00e0 un modem compatible et, si possible, rapide - plus il est lent, plus la communication vous co\u00fbtera cher. Prix: pour du mat\u00e9riel performant, pr\u00e9voyez de 2 000 \u00e0 3 500 F. Trouvez ensuite le logiciel ad hoc (comme Clictel 1.1 ou Clicom): c'est lui qui permettra de communiquer avec le r\u00e9seau. Enfin, il faut s'abonner.\nDe France, trois \u00abpasserelles\u00bb sont possibles: Fnet, qui commercialise le service Utopia (11, rue Carnot, 94270 Le Kremlin-Bic\u00eatre, t\u00e9l.: 45.21.02.04); Compuserve (centre Atria, Rueil 2000, 21, avenue Edouard-Belin, 92566 Rueil-Malmaison cedex, t\u00e9l.: 47.14.21.60); et RCI Calvacom (Technopolis, b\u00e2timent 1, 175, rue Jean-Jacques-Rousseau, 92138 Issy-les-Moulineaux cedex, t\u00e9l.: 41.08.11.00). Le prix de l'abonnement varie \u00e9norm\u00e9ment selon le niveau d'utilisation et le nombre de services demand\u00e9s. Comptez un budget minimal de 300 F par mois.", "url": "https://www.lexpress.fr/informations/on-trouve-tout-sur-internet_597249.html"}, {"title": "Note politique", "text": "Plus les semaines passent, plus progresse l'id\u00e9e, pour les \u00e9lections europ\u00e9ennes, d'une liste unique de la majorit\u00e9 dirig\u00e9e par une personnalit\u00e9 UDF. Ainsi l'hypoth\u00e8se Jean-Fran\u00e7ois Deniau fait-elle son chemin. Val\u00e9ry Giscard d'Estaing a indiqu\u00e9 d\u00e8s janvier \u00e0 Charles Millon que telle est sa pr\u00e9f\u00e9rence, m\u00eame s'il prend soin de ne pas la mettre publiquement en \u00e9vidence. Et Jacques Chirac affirme, en priv\u00e9, ne pas y \u00eatre oppos\u00e9, du moment que cela lui \u00e9vite d'avoir \u00e0 choisir (faire de la peine \u00e0 Alain Jupp\u00e9 ou... froisser Philippe S\u00e9guin). Mais deux inconnues peuvent encore troubler ce beau sch\u00e9ma. D'une part, l'ambition de Dominique Baudis, qui, malgr\u00e9 l'hostilit\u00e9 du PR, supporter de Deniau, mais avec l'appui du CDS, n'a pas abandonn\u00e9 la partie: un sondage secret command\u00e9 par les instances de l'UDF doit les d\u00e9partager. D'autre part, la possibilit\u00e9 d'une comp\u00e9tition entre deux listes, RPR et UDF, n'est pas d\u00e9finitivement \u00e9cart\u00e9e: c'est m\u00eame le noir dessein que le RPR, un brin parano, pr\u00eate \u00e0 Balladur, soup\u00e7onn\u00e9 de vouloir organiser le d\u00e9sordre pour mieux, ensuite, incarner la paix et l'union retrouv\u00e9es. Jean-Fran\u00e7ois Deniau, lui, serait ravi de se \u00abd\u00e9vouer\u00bb: au moins peut-il se targuer de ne viser ni Matignon ni l'Elys\u00e9e. Une esp\u00e8ce rare.\nJEAN FRANCOIS DENIAU", "url": "https://www.lexpress.fr/informations/note-politique_597244.html"}, {"title": "Le credo de Jupp\u00e9", "text": "Ce 17 f\u00e9vrier, dans son bureau de ministre des Affaires \u00e9trang\u00e8res, Alain Jupp\u00e9 s'interdit tout commentaire sur la situation dans l'ex-Yougoslavie. En revanche, il \u00e9voque volontiers les deux grands d\u00e9fis que l'Europe, dans les dix ans \u00e0 venir, devra relever. Comment concilier la philosophie initiale des \u00abp\u00e8res\u00bb de l'Europe avec son \u00e9largissement en cours? Seule solution: une Europe \u00ab\u00e0 solidarit\u00e9s variables\u00bb. Un \u00abconcept d'avenir\u00bb. Comment doter enfin l'Europe d'un \u00abbras s\u00e9culier\u00bb sans lequel elle se trouve impuissante, ou peu s'en faut? Rappelant qu'il n'a jamais \u00e9t\u00e9 \u00abcandidat\u00bb pour conduire, lors des europ\u00e9ennes, la liste d'union RPR-UDF dont il souhaite l'\u00e9mergence, m\u00eame si cela ne correspond pas forc\u00e9ment \u00e0 l'int\u00e9r\u00eat partisan du Rassemblement, Alain Jupp\u00e9 n'exclut pas, dit-il, que la notion europ\u00e9enne, depuis l'heureuse conclusion des accords du Gatt, se porte un petit peu mieux dans l'opinion. En tout cas, quand la campagne s'ouvrira, lui, Jupp\u00e9, s'engagera: \u00abL'id\u00e9e que le gouvernement pourrait ne pas participer \u00e0 une pareille bataille est une id\u00e9e fausse...\u00bb\nLe ministre fait trois autres mises au point:\nE Ses relations avec Edouard Balladur? Il n'y a, assure-t-il, aucun \u00abcactus\u00bb. \u00abCette maison est transparente...\u00bb Jupp\u00e9, notamment, souligne que, sans l'arbitrage du Premier ministre, jamais il n'aurait pu mener \u00e0 son terme le dossier chinois, c'est-\u00e0-dire faire reculer le \u00abcomplexe militaro-industriel\u00bb. Le voyage en Arabie Saoudite? Oublions...\nE La sant\u00e9 du pays? \u00abL'\u00e9conomie va mieux, mais la soci\u00e9t\u00e9, fragilis\u00e9e par le ch\u00f4mage, reste d'une grande vuln\u00e9rabilit\u00e9.\u00bb La pr\u00e9sidentielle devra donc \u00eatre l'occasion d'un \u00abgrand d\u00e9bat\u00bb: \u00abOn ne va pas se contenter de dire aux Fran\u00e7ais: ?On continue?...\u00bb\nE Chirac-Balladur: va-t-il falloir choisir? \u00abJ'esp\u00e8re bien, confie Jupp\u00e9 \u00e0 L'Express, que les deux hommes ne nous mettront pas dans une situation de d\u00e9chirement!\u00bb Le ministre \u00e9voque sa \u00abloyaut\u00e9 int\u00e9grale\u00bb envers le chef du gouvernement. Le secr\u00e9taire g\u00e9n\u00e9ral du RPR souligne, lui, que le mouvement ne conna\u00eet qu'un chef: Jacques Chirac.\nPHOTO D'ALAIN JUPPE", "url": "https://www.lexpress.fr/informations/le-credo-de-juppe_597237.html"}, {"title": "Euro-RSCG par\u00e9 pour la reprise?", "text": "Premier groupe publicitaire europ\u00e9en (et septi\u00e8me mondial), Euro-RSCG - une entit\u00e9 n\u00e9e, il y a deux ans, de la fusion entre Eurocom et RSCG - entrevoit-il le bout du tunnel? Plac\u00e9 en janvier dernier \u00e0 la t\u00eate d'Euro-RSCG France, Alain Cayzac se veut prudent: \u00abSi le plus dur est maintenant derri\u00e8re nous, dit-il, 1994 sera une ann\u00e9e encore difficile.\u00bb Crise oblige: restructur\u00e9 \u00e0 grande vitesse, le groupe a vu ses effectifs diminuer de plus de 12% \u00e0 l'\u00e9chelle mondiale (7 000 salari\u00e9s, contre 8 000 en 1992) et ses b\u00e9n\u00e9fices reculer. Convertis au pragmatisme, les dirigeants ont serr\u00e9 les boulons. Finie l'\u00e8re S\u00e9gu\u00e9la (le publicitaire de \u00abLa force tranquille\u00bb n'a plus en charge que les aspects cr\u00e9atifs)! Place au r\u00e9alisme: Alain Cayzac veut incarner un autre type de management. Deux mots d'ordre: rajeunissement et rationalisation. C'est ainsi que la derni\u00e8re \u00e9tape de la restructuration interne d'Euro-RSCG France a vu l'arriv\u00e9e d'une nouvelle g\u00e9n\u00e9ration de jeunes publicitaires, au premier rang desquels l'ancien directeur g\u00e9n\u00e9ral de BDDP, Eric Tong Cuong. Autre leitmotiv: la constitution d'une seule et m\u00eame enseigne - Euro-RSCG - pour l'ensemble du monde. L'\u00e9poque pas si lointaine o\u00f9 les agences de pub fleurissaient par dizaines est bien r\u00e9volue. Euro-RSCG, qui r\u00e9alise 57% de ses r\u00e9sultats \u00e0 l'\u00e9tranger, veut d\u00e9cliner partout une m\u00eame identit\u00e9. Mais refuse dans l'imm\u00e9diat toute nouvelle acquisition et, en particulier, tout projet de rachat ou d'association avec BDDP, le n\u00b0 3 fran\u00e7ais de la pub, en difficult\u00e9.\nPHOTO D'ALAIN CAYZAC", "url": "https://www.lexpress.fr/informations/euro-rscg-pare-pour-la-reprise_597320.html"}, {"title": "Les frais d'une bonne action", "text": "Bien s\u00fbr, on peut revendre rapidement ses titres de privatis\u00e9es pour prendre son b\u00e9n\u00e9fice. Mais gare aux co\u00fbts pour les petits portefeuilles.\nCertains boursiers les ont d\u00e9j\u00e0 baptis\u00e9s les \u00abactionnaires d'un jour\u00bb. Ces hommes et femmes de valeurs ach\u00e8tent des titres de soci\u00e9t\u00e9s privatis\u00e9es pour les c\u00e9der imm\u00e9diatement, d\u00e8s les premi\u00e8res cotations. Apr\u00e8s la BNP et Rh\u00f4ne-Poulenc, ils ont recommenc\u00e9 leur man\u00e8ge lors de la mise sur le march\u00e9 d'Elf Aquitaine, comme l'atteste la multiplication des petits ordres de Bourse. Pr\u00e9f\u00e9rant ainsi empocher, sans plus attendre, leur b\u00e9n\u00e9fice, si modeste soit-il: quelque 40 F par titre pour le groupe p\u00e9trolier, soit environ de 400 \u00e0 500 F, compte tenu du nombre d'actions attribu\u00e9es \u00e0 la plupart des particuliers.\nUne plus-value brute. Car leur gain sera amput\u00e9 des frais lors de la vente. Bon nombre des nouveaux venus en Bourse ont d\u00e9couvert - parfois - l'existence de ces commissions et taxes qui viennent grever leur p\u00e9cule, et - presque toujours - leur importance. Car la facture est lourde. Prenez ce client de la Caisse d'\u00e9pargne, \u00abactionnaire d'un jour\u00bb de la BNP puis de Rh\u00f4ne-Poulenc. Le co\u00fbt total (y compris la TVA) de ces deux op\u00e9rations a repr\u00e9sent\u00e9 plus de 25% de son b\u00e9n\u00e9fice brut et pr\u00e8s de 34% de sa plus-value nette! Comme la plupart des autres petits porteurs - adeptes de ces aller et retour - il faut pr\u00e9ciser qu'il a d\u00fb vendre ses actions de la BNP en deux temps: le gouvernement avait annonc\u00e9 que chaque individu se verrait attribuer 15 actions, avant de porter ce chiffre, en d\u00e9finitive, \u00e0 20. R\u00e9sultat: deux ordres de vente et deux fois plus de frais!\nLes actionnaires qui, eux, conservent leurs titres n'ont pas lieu de se plaindre. Ils b\u00e9n\u00e9ficient d'un r\u00e9gime de faveur. Mais ces privil\u00e8ges - temporaires - ne doivent pas les emp\u00eacher d'\u00eatre attentifs aux pr\u00e9l\u00e8vements que tout titulaire d'un portefeuille, qu'il en d\u00e9l\u00e8gue ou non la gestion, ne peut \u00e9viter de subir.\nQuels sont-ils? Il faut d'abord consid\u00e9rer les frais de tenue de compte. Autrement dit, le prix du service que facturent les \u00e9tablissements financiers pour conserver les titres. Appel\u00e9s droits de garde, ils sont pr\u00e9lev\u00e9s sur la valeur du portefeuille. La plupart des interm\u00e9diaires per\u00e7oivent \u00e9galement un minimum forfaitaire de 100 \u00e0 200 F environ par an. Deuxi\u00e8me poste: les frais pr\u00e9lev\u00e9s \u00e0 l'occasion de chaque transaction, \u00e0 l'achat comme \u00e0 la vente. Ces courtages, fix\u00e9s librement depuis le 1er juillet 1989, et g\u00e9n\u00e9ralement \u00abagr\u00e9ment\u00e9s\u00bb d'un minimum par ordre, p\u00e9nalisent particuli\u00e8rement les petites transactions. Enfin, il ne faut pas oublier les frais ponctuels, per\u00e7us en cas d'op\u00e9rations particuli\u00e8res (transfert, cl\u00f4ture de comptes...), ni l'imp\u00f4t de Bourse, qui, cette fois, frappe les plus gros ordres (sup\u00e9rieurs \u00e0 50 000 F)...\nNORMALISER LES FRAIS\nIl est donc tout \u00e0 fait conseill\u00e9 de se renseigner au pr\u00e9alable sur les tarifs pratiqu\u00e9s par plusieurs \u00e9tablissements. Un exercice difficile aujourd'hui, tant les prix sont divers. A tel point que la Commission de l'actionnariat individuel, cr\u00e9\u00e9e en mars 1993, vient de recommander la normalisation des modes de pr\u00e9sentation des tarifs. Sera-\nt-elle suivie? Pour l'heure, consid\u00e9rez que les banques, dans l'ensemble, ont plut\u00f4t tendance \u00e0 pr\u00e9lever des droits de garde plus faibles que les soci\u00e9t\u00e9s de Bourse, mais \u00e0 facturer le moindre service compl\u00e9mentaire. Ces derni\u00e8res, en revanche, per\u00e7oivent des courtages moins \u00e9lev\u00e9s, favorisant une gestion de portefeuille plus active. En r\u00e8gle g\u00e9n\u00e9rale, quel que soit l'interm\u00e9diaire, sachez surtout que les bar\u00e8mes que l'on vous communiquera serviront de base de discussion et que, par d\u00e9finition, tout est n\u00e9gociable. Et, si ces calculs vous effraient (ou vous rebutent), il vous reste encore une possibilit\u00e9: passer par une sicav. Certaines se sont sp\u00e9cialis\u00e9es dans l'investissement dans les titres de privatis\u00e9es ou de privatisables, comme Natio Perspectives (BNP). Comptez 2,75% de frais \u00e0 la souscription (2% dans le cadre d'un PEA) et encore 1,185% (TTC) de frais de gestion annuels.\nLES \"PETITS NOUVEAUX\"\nactionnaires ralli\u00e9s par les privatis\u00e9es\nBNP 2,8 MILLIONS\nRHONE POULENC 2,9 MILLIONS\nELF 3,1 MILLIONS\nGRAPHIQUE: EN QUINZE ANS LES FRANCAIS SONT PASSES A L'ACTION\n(Augmentation du nombre d'actionnaires individuels directs entre 1978 et 1993\nPOURCENTAGE D'ACTIONNAIRES DIRECTS DANS LA POPULATION EN FRANCE (comparaison avec GB, USA, et JAPON)\nTABLEAU:\nPOUR 250 000 D 'ACTIONS, COMBIEN DE FRAIS?\ncomparaison entre trois etablissements bancaires (SOCIETE GENERALE, BLC ET CORTAL)\nPRIVATISEES: REGIME DE FAVEUR", "url": "https://www.lexpress.fr/informations/les-frais-d-une-bonne-action_597318.html"}, {"title": "Le Beau Monde", "text": "Le Beau Monde\npar Michel Peyramaure. Laffont, 310 p., 109 F.\nEn ce temps-l\u00e0, il y avait presque autant de vaches \u00e0 Paris qu'\u00e0 Delhi. Fiacres et omnibus s'arr\u00eataient pour laisser passer le troupeau d'Anna Labrousse, fille de petits fermiers de Brive, mise en service \u00e0 16 ans chez son parrain, un \u00ablaitier-nourrisseur\u00bb pr\u00e8s de la place des Vosges. L'h\u00e9ro\u00efne de Michel Peyramaure est jolie, a son certificat d'\u00e9tudes et aime la lecture. Elle ne restera donc pas longtemps la \u00abvach\u00e8re du Seigneur\u00bb qu'admire L\u00e9on Bloy, demi-clochard mystique et litt\u00e9raire, rencontr\u00e9 pr\u00e8s des fortifs. Anna quitte son parrain ivrogne et libidineux, et, apr\u00e8s un passage chez d'affreux bougnats, cherche refuge dans un mauvais lieu tr\u00e8s sp\u00e9cial o\u00f9 elle repousse les avances des tribades et fait la connaissance du d\u00e9cadent Jean Lorrain et d'un certain Julien Viaud, alias Pierre Loti, \u00abectoplasme musqu\u00e9\u00bb. Bref, l'auteur s'amuse \u00e0 nous d\u00e9peindre, comme Restif ou Marivaux, une jeune femme d\u00e9couvrant le \u00abbeau monde\u00bb. Il fait engager son Anna, \u00e0 Auteuil, par Edmond, l'inconsolable survivant des fr\u00e8res Goncourt, s\u00e9duit par sa jeunesse et son int\u00e9r\u00eat pour la chose \u00e9crite - ne lit-elle pas \u00abL'Auvergnat de Paris\u00bb? Elle va, l'oreille tendue, poser la soupi\u00e8re devant les invit\u00e9s du dimanche: Huysmans, Daudet, Maupassant. Puis devenir la servante-ma\u00eetresse de Fran\u00e7ois Copp\u00e9e, \u00abpo\u00e8te des humbles\u00bb qui hume goul\u00fbment cette violette. Le livre, plein de fra\u00eecheur et bourr\u00e9 d'anecdotes - saviez-vous que Copp\u00e9e surnommait l'\u00e9pouse acari\u00e2tre de Zola \u00abla Gorgone-Zola\u00bb? - donne la nostalgie du temps o\u00f9 les bourgeois et les gendelettres \u00e9taient encore pittoresques.", "url": "https://www.lexpress.fr/informations/le-beau-monde_597313.html"}, {"title": "Le Temps des Galarneau", "text": "Le Temps des Galarneau\npar Jacques Godbout. Seuil, 186 p., 99 F.\nRoi du hot-dog devenu camionneur, Fran\u00e7ois Galarneau a l\u00e2ch\u00e9 le volant pour le stylo: un livre \u00e0 succ\u00e8s, un s\u00e9jour en h\u00f4pital psychiatrique, et le voici, frais et pimpant, dans le second volume des aventures des fr\u00e8res Galarneau. L'auteur, qu\u00e9b\u00e9cois peu press\u00e9, \u00e9crivit le premier il y a vingt-six ans. Le h\u00e9ros s'est fait embaucher comme agent de s\u00e9curit\u00e9 d'un centre commercial. Dans sa poche, son moi, son mouchoir et son poing par-dessus. De l'autre c\u00f4t\u00e9 des mers, fr\u00e8re Jacques fait l'\u00e9crivain \u00e0 Litteraturland, alias Saint-Germain-des-Pr\u00e9s, et fr\u00e8re Arthur, barbichu contestataire promu gourou, est jug\u00e9 pour d\u00e9tournement de mineurs. La famille serait au complet avec Maman, qui sucre tendrement les fraises. Mais Fran\u00e7ois, coeur sur la main, \u00e9pouse - en blanc - la soeur d'un ami cambodgien, afflig\u00e9e, c'est son cadeau de noces, d'un fianc\u00e9 et de trois gamins. Il \u00abassume\u00bb avec flegme, humour et ce zeste de m\u00e9lancolie qui le rend tellement attachant. D'une \u00e9criture acide, piqu\u00e9e de mots introuvables et de tendresse incongrue, le roman est d\u00e9lectable et tonique. En voil\u00e0 un, dirait-il, que les Am\u00e9ricains n'auront pas!\nPHOTO DE JACQUES GODBOUT", "url": "https://www.lexpress.fr/informations/le-temps-des-galarneau_597306.html"}, {"title": "OP\u00c9RA", "text": "Cosi fan tutte\nde Mozart. Op\u00e9ra de Monte-Carlo. (16) 92.16.22.99.\nCertaines \u00e9l\u00e9gantes mon\u00e9gasques semblaient d\u00e9couvrir ce \u00abdramma giocoso\u00bb, dernier fruit de la collaboration entre Mozart et Da Ponte. Normal: l'\u00e9crin (522 places) rouge et or de Charles Garnier n'avait pas abrit\u00e9 le r\u00e9cit de la cruelle supercherie, ourdie par un vieux philosophe cynique (don Alfonso), depuis vingt ans. Pour ce retour, le directeur, John Mordler, a confi\u00e9 cinq des six r\u00f4les \u00e0 de jeunes chanteurs \u00e9trangers, pratiquement inconnus en France. Honneur redoutable, car, sous leur apparente simplicit\u00e9, rien n'est plus difficile que l'expression des \u00e9mois mozartiens. Robes et perruques taill\u00e9es \u00e0 l'identique pour Fiordiligi et Dorabella: le metteur en sc\u00e8ne suisse Dieter Kaegi illustre justement le chass\u00e9-crois\u00e9 des deux couples, o\u00f9 chacune se laisse peu \u00e0 peu s\u00e9duire par le galant - d\u00e9guis\u00e9 en Albanais - de l'autre. Une com\u00e9die de masques, que Reynaldo Hahn r\u00e9sumait \u00e0 sa mani\u00e8re: deux p\u00e9cores \u00e9cervel\u00e9es, deux fianc\u00e9s lourdauds, une soubrette p\u00e9tulante et un vieux sceptique plaisantin.\nL'ancien assistant de Ponnelle d\u00e9roule un spectacle d\u00e9licat et enjou\u00e9, dans un d\u00e9cor sobre, aux couleurs franches (ah! le bleu du cyclo!). La Dorabella, d\u00e9j\u00e0 assur\u00e9e, de Manuela Custer (28 ans) et le Guglielmo, tr\u00e8s \u00ablatin lover\u00bb, de Mauro Utzeri (29 ans) surpassent la Fiordiligi terne de Soile Isokoski et le Ferrando aigrelet de Bruno Lazaretti. La verve du v\u00e9t\u00e9ran Carlos Feller (don Alfonso) fait oublier les outrages du temps. Salvatore Accardo troque parfois ses prestigieux violons contre la baguette. Avec lui, l'Orchestre philharmonique de Monte-Carlo p\u00e9n\u00e8tre au coeur de Mozart. On l'esp\u00e8re aussi inspir\u00e9 dans Stravinski (\u00ab?dipus Rex\u00bb et \u00abLe Rossignol\u00bb, du 4 au 8 mars).", "url": "https://www.lexpress.fr/informations/opera_597301.html"}, {"title": "Raul Hilberg: \"Un acte majeur\"", "text": "Professeur de sciences politiques \u00e0 l'universit\u00e9 du Vermont, Raul Hilberg a explor\u00e9 avec une rigueur exhaustive et pour la premi\u00e8re fois, dans \u00abLa Destruction des juifs d'Europe\u00bb (Fayard, 1988; Gallimard/Folio Histoire, 1991), les m\u00e9canismes du g\u00e9nocide et sa bureaucratie. A ce livre de r\u00e9f\u00e9rence s'ajoute aujourd'hui \u00abEx\u00e9cuteurs, victimes, t\u00e9moins. La catastrophe juive, 1933-1945\u00bb (Gallimard). Du fait historique surgissent \u00e0 pr\u00e9sent les portraits des individus en pr\u00e9sence. L'un d'eux est Oskar Schindler.\nL'EXPRESS: Le registre \u00e9motionnel qu'utilise Spielberg peut-il donner une vision lucide de l'Holocauste?\nRAUL HILBERG: Un film est un processus qui transforme la r\u00e9alit\u00e9 en drame. Ce qui n'a gu\u00e8re de rapport avec le travail de l'historien... Mais j'\u00e9prouve de la sympathie pour Spielberg et ceux qui osent affronter un tel sujet. Son film, au moins, sera largement diffus\u00e9. Moi, je peux toujours m'\u00e9chiner \u00e0 mettre 600, voire 4 000 notes en bas de page dans un livre, mon audience sera sans doute inversement proportionnelle \u00e0 mes efforts.\n- Mais est-il possible de \u00abrepr\u00e9senter\u00bb l'Holocauste?\n- Ne m'entra\u00eenez pas sur ce terrain. Dans mon domaine, j'essaie d'\u00eatre le plus fid\u00e8le possible \u00e0 mes sources. Mais j'utilise des textes que je traduis d'une langue \u00e0 l'autre, j'ai la t\u00e2che de faire appara\u00eetre des significations, avec d'in\u00e9vitables risques d'erreurs. J'ai d\u00e9couvert, un jour, un tr\u00e8s long rapport, r\u00e9dig\u00e9 en octobre 1941 par un officier allemand, \u00e0 propos de Marioupol, une ville ukrainienne. Une simple phrase indiquait que les forces de s\u00e9curit\u00e9 y avaient abattu 8 000 juifs. Sans un mot de plus. Une bri\u00e8vet\u00e9 caract\u00e9ristique de ce type de documents. In\u00e9vitablement, on projette une image de la tuerie dans les blancs du texte. M\u00eame si je me contente de citer cette information, je lui b\u00e2tis un contexte, un peu comme le r\u00e9alisateur qui monte un film. Mais voyez \u00abLe Chagrin et la piti\u00e9\u00bb, de Marcel Ophuls, et surtout \u00abShoah\u00bb, de Claude Lanzmann. L'un et l'autre sont devenus des documents, pas tant d'ailleurs sur l'Holocauste que sur les ann\u00e9es 70 et 80 et la m\u00e9moire elle-m\u00eame.\n- Que sait-on sur Schindler?\n- Le romancier dont s'est inspir\u00e9 Spielberg a travaill\u00e9 \u00e0 partir de t\u00e9moignages, \u00e9videmment subjectifs. Un historien ne peut s'en contenter. Seul un document \u00e9crit, par Schindler ou d'autres, mais le concernant, adress\u00e9 \u00e0 l'administration allemande ou \u00e0 un destinataire priv\u00e9, pourrait attester la v\u00e9racit\u00e9 des faits. Or son nom, \u00e0 ma connaissance, ne figure dans aucun document allemand - ce qui, en soi, peut ne pas \u00eatre significatif. Beaucoup des \u00e9crits qui s'\u00e9changeaient durant la guerre ont \u00e9t\u00e9 d\u00e9truits ou perdus. D'ailleurs, et le fait m'a frapp\u00e9, nombre de sauveurs des juifs, reconnus ensuite comme tels, dont certains \u00abjustes parmi les gentils\u00bb, tel Raoul Wallenberg, n'apparaissent nulle part dans les archives allemandes. Pourquoi? Parce que leur action s'inscrivait dans la marge de manoeuvre que laissaient l'appareil nazi et sa routine. Certains ont parfois \u00e9t\u00e9 mentionn\u00e9s, apr\u00e8s guerre, dans la presse. Ces sauveurs ont beaucoup compt\u00e9 aux yeux des victimes, mais pas \u00e0 ceux des bourreaux.\n- Schindler a-t-il agi par compassion envers les juifs? Vous le classez, vous, comme opposant politique...\n- Il \u00e9tait loin d'\u00eatre anim\u00e9 de sentiments purement humanitaires. Mais, lorsqu'il dresse une liste de ses travailleurs juifs et que cette liste leur sauve la vie, nous devons en tenir compte. Il n'agit pas, l\u00e0, comme un profiteur de guerre. C'est une forme de protestation. Mais son opposition n'est pas politique au m\u00eame titre que celle d'un communiste qui viendrait en aide aux victimes pour mieux soutenir l'Union sovi\u00e9tique.\n- Quelle impression vous a laiss\u00e9 \u00abLa Liste de Schindler\u00bb?\n- J'\u00e9tais curieux du r\u00e9sultat, tant l'identification de Spielberg \u00e0 Oskar Schindler me semblait forte. Auparavant, j'ai interrog\u00e9 un sp\u00e9cialiste de l'histoire du cin\u00e9ma, Frank Manchel, qui avait vu le film trois fois, sur les r\u00e9actions de l'assistance. \u00abChaque fois, les gens pleurent, \u00e0 la fin.\u00bb Mais sur qui pleurent-ils? Sur les juifs morts ou sur Schindler? \u00abSur Schindler!\u00bb\n- Pourquoi?\n- On a sous les yeux sa tombe, \u00e0 J\u00e9rusalem. Et c'est comme une vie humaine, qui a sans doute connu des hauts et des bas, mais dont l'apport essentiel se r\u00e9sume \u00e0 une liste de juifs sauv\u00e9s. Un acte majeur, parce que nous avons besoin de h\u00e9ros. Et l'Holocauste en compte tr\u00e8s peu. On ne fait pas de film sur ceux qui ont \u00e9chou\u00e9, sur Adam Czerniakow, le pr\u00e9sident du Conseil juif de Varsovie, qui s'est suicid\u00e9 en 1942. Schindler, lui, a du moins accompli quelque chose. Les larmes expriment un m\u00e9lange de consolation et de joie. Lorsqu'un homme meurt, les chr\u00e9tiens c\u00e9l\u00e8brent sa vie - et les spectateurs agissent de m\u00eame \u00e0 l'\u00e9gard de Schindler. Parce que son existence a une port\u00e9e morale, malgr\u00e9 l'\u00e9go\u00efsme ou le d\u00e9sir de profit.\n- Et votre appr\u00e9ciation personnelle?\n- J'ai \u00e9t\u00e9 saisi par plusieurs s\u00e9quences, qui se pr\u00e9sentent comme la copie conforme de documents d\u00e9sormais classiques. Une autre vient tout droit de \u00abShoah\u00bb: on y voit un jeune Polonais faire, \u00e0 l'adresse d'un convoi en partance pour Auschwitz, le geste des coupeurs de gorge - geste que Lanzmann a film\u00e9 parmi les gens qui vivaient \u00e0 proximit\u00e9 de Treblinka. Les cin\u00e9astes et les romanciers jouent ainsi sur les r\u00e9f\u00e9rences connues pour renforcer l'impact dramatique.\n- Que peut apporter ce film?\n- C'est une exp\u00e9rience int\u00e9ressante. J'imagine que Claude Lanzmann se montrera plus s\u00e9v\u00e8re. Mais Spielberg a mis dans ce film un \u00e9norme investissement \u00e9motionnel. Il a pris le contre-pied de son emploi habituel aupr\u00e8s du public, et sans vis\u00e9e de profit, cette fois. Remettons son travail en perspective. J'estime, par exemple, que \u00abNuit et brouillard\u00bb, ce film de Resnais tellement encens\u00e9, est une pr\u00e9sentation erron\u00e9e et dangereuse des faits. Les chambres \u00e0 gaz y paraissent destin\u00e9es aux prisonniers belges, fran\u00e7ais ou n\u00e9erlandais, sans que les juifs soient une seule fois mentionn\u00e9s. Certains cin\u00e9astes ont fait pire, jusqu'\u00e0 la distorsion d\u00e9lib\u00e9r\u00e9e des \u00e9v\u00e9nements. Ce n'est en rien le cas de Spielberg. Il a ajout\u00e9 sa touche personnelle, certes. Cependant, le probl\u00e8me n'est pas que Schindler ait ou non vraiment pass\u00e9 des soir\u00e9es avec un SS, mais plut\u00f4t de savoir s'il est concevable qu'un SS se mette soudain \u00e0 jouer du piano... De source s\u00fbre, nous savons que le fait est exact. A Budapest, en 1944, un SS en manque de piano ordonna au Conseil juif de lui en fournir un. Terrifi\u00e9s, ils lui en ont livr\u00e9 seize! De quoi ouvrir une boutique... L'histoire n'est pas arriv\u00e9e en Pologne, mais elle a bien eu lieu. Les emprunts, c'est la loi du genre cin\u00e9matographique. A l'historien de restituer les faits dans leur r\u00e9alit\u00e9.\nPHOTO DE RAUL HILBERG", "url": "https://www.lexpress.fr/informations/raul-hilberg-un-acte-majeur_597298.html"}, {"title": "UN LASCAUX SOUS LA MER", "text": "Que signifient les oeuvres laiss\u00e9es par l'homme de Cro-Magnon dans cette grotte proche de Cassis\" 27 000 ans plus tard,deux arch\u00e9ologues les ont \u00e9tudi\u00e9es. Voici, en exclusivit\u00e9, leur premier bilan.\n\u00abMonument historique. Acc\u00e8s interdit\u00bb. A 36 m\u00e8tres de profondeur, plant\u00e9 dans l'intimit\u00e9 de la M\u00e9diterran\u00e9e, le panneau, pour le moins insolite, ne suscite que l'int\u00e9r\u00eat mitig\u00e9 des langoustes et autres repr\u00e9sentants de la population locale. Pour d\u00e9courager d'\u00e9ventuels touristes plongeurs, nettement plus turbulents, on a ferm\u00e9 le goulot par de solides grilles et de gros blocs de b\u00e9ton. On n'est jamais trop prudent. Derri\u00e8re ces barri\u00e8res, au bout d'un tunnel naturel de 175 m\u00e8tres de longueur, dort un tr\u00e9sor: l'unique grotte orn\u00e9e pr\u00e9historique sous-marine au monde. Un endroit magique, riche de gravures et de peintures l\u00e9gu\u00e9es par des hommes de Cro-Magnon il y a plus de 27 000 ans.\nDepuis sa d\u00e9couverte dans les calanques entre Marseille et Cassis, il y a deux ans et demi, par le plongeur-scaphandrier Henri Cosquer, la grotte a \u00e9t\u00e9 confi\u00e9e pour enqu\u00eate \u00e0 deux arch\u00e9ologues sp\u00e9cialistes, Jean Clottes et Jean Courtin. Ceux-ci ont r\u00e9pertori\u00e9, compar\u00e9, analys\u00e9 les peintures et les gravures, allant jusqu'\u00e0 faire appel \u00e0 l'acc\u00e9l\u00e9rateur de particules des physiciens pour aboutir \u00e0 une pr\u00e9cision jusque-l\u00e0 in\u00e9gal\u00e9e. Ils ont auscult\u00e9 les fragments de charbon, scrut\u00e9 les minuscules restes de pollens fossiles, \u00e9tudi\u00e9 le moindre vestige... Leur premier bilan, qui para\u00eet cette semaine dans un magnifique ouvrage, \u00abLa Grotte Cosquer\u00bb (Seuil), et qu'ils nous livrent ici en exclusivit\u00e9, est plus qu'\u00e9loquent: oui, cette caverne est une mine scientifique, riche d'enseignements sur les premiers Homo sapiens, leur art, leur culte et leur imaginaire.\n\u00abDepuis le temps que je tra\u00eene mes palmes sous l'eau, je suis bien r\u00e9compens\u00e9\u00bb, se r\u00e9jouit aujourd'hui Henri Cosquer. Il a fallu six longues ann\u00e9es \u00e0 ce fou de nature et de mer pour d\u00e9couvrir son joyau. Au cours d'une balade sous-marine, en 1985, il s'aventure pour la premi\u00e8re fois dans l'\u00e9troit orifice gorg\u00e9 de coraux qui l'intrigue depuis quelque temps d\u00e9j\u00e0. Une premi\u00e8re tentative, qui lui r\u00e9v\u00e8le un long et obscur tunnel. L'homme est prudent, mais curieux. Il y retournera au fil des mois, allant toujours un peu plus avant. D\u00e9licate entreprise: le plongeur risque \u00e0 tout moment de d\u00e9coller la vase noire qui tapisse les parois et de se retrouver mortellement pi\u00e9g\u00e9 dans l'obscurit\u00e9. Un jour, il voit enfin le bout du tunnel et \u00e9merge, par une sorte d'entonnoir, dans une immense poche d'air. Doucement, Cosquer enl\u00e8ve son masque, go\u00fbte une atmosph\u00e8re respirable et d\u00e9couvre une cath\u00e9drale de pierre. Sous sa petite lumi\u00e8re s'\u00e9l\u00e8vent, s\u00e9diments mill\u00e9naires, d'imposants piliers de stalagmites ocre...\nPlusieurs fois, Henri Cosquer reviendra explorer ce qu'il appelle son \u00abjardin secret\u00bb. Un jour, sa lampe d\u00e9faille et le laisse dans le noir, seul au coeur du rocher. Sans doute aid\u00e9 par de tr\u00e8s vieux esprits, il finira par trouver la sortie, mais l'incident le refroidira pendant de longs mois. Ce n'est que six ans plus tard, lors d'une nouvelle \u00e9quip\u00e9e, qu'il d\u00e9couvrira, abasourdi, une main plaqu\u00e9e en pochoir sur une paroi, puis un v\u00e9ritable bestiaire peint et grav\u00e9 dans les recoins qu'il n'avait pas encore explor\u00e9s.\nLa science prendra rapidement le relais. Avec l'aide de la Marine nationale et du bateau \u00abL'Arch\u00e9onaute\u00bb, Jean Courtin, pr\u00e9historien et plongeur suffisamment exp\u00e9riment\u00e9 pour passer, avec Cosquer, l'\u00e9preuve du goulot, va r\u00e9pertorier une bonne centaine de repr\u00e9sentations animales: chevaux, bouquetins, chamois, bovin\u00e9s, cervid\u00e9s, une t\u00eate de f\u00e9lin, et, grande originalit\u00e9, des phoques, des pingouins... Et puis une cinquantaine de mains, des dizaines de signes g\u00e9om\u00e9triques et une gravure exceptionnelle repr\u00e9sentant un \u00abhomme tu\u00e9\u00bb...\nPLUS DE MILLE G\u00c9N\u00c9RATIONS\nEn 1991, un drame: Cosquer ira r\u00e9cup\u00e9rer trois corps de plongeurs trop curieux, pi\u00e9g\u00e9s dans le fameux boyau (voir son r\u00e9cit publi\u00e9 en 1991 chez Solar). On s'empressera de boucher l'entr\u00e9e. Il y aura aussi les petites vilenies du landerneau scientifique: des chercheurs, et non des moindres, contesteront un moment l'authenticit\u00e9 de la d\u00e9couverte. Aujourd'hui, ceux-ci se font tout petits. La caverne est reconnue, dans le monde entier, patrimoine de l'humanit\u00e9.\nUn Lascaux sous la mer? Les deux chercheurs n'aiment pas la comparaison. Certes, le vrai Lascaux, qui a retrouv\u00e9 son lustre d'antan (voir l'encadr\u00e9 page 81), est incomparable par sa beaut\u00e9. Mais tant pis pour leur modestie: la grotte Cosquer est, \u00e0 sa mani\u00e8re, un Lascaux scientifique, \u00e0 d\u00e9faut d'\u00eatre artistique.\nQue r\u00e9v\u00e8lent les premi\u00e8res recherches? Que l'imaginaire des hommes, il y a 27 000 ans, \u00e9tait d'une formidable richesse. Que leur religion n'\u00e9tait peut-\u00eatre pas universelle, mais sans doute influenc\u00e9e par le milieu dans lequel ils vivaient. Que le monde des chasseurs pal\u00e9olithiques, souvent d\u00e9peint \u00e0 l'image idyllique de son art et de ses jolies couleurs, n'\u00e9tait pas si doux qu'on le pensait; et que la violence, le meurtre, voire l'ex\u00e9cution ne lui \u00e9taient pas \u00e9trangers. Telles sont quelques-unes des conclusions de nos deux chercheurs, qui, on le verra (voir l'entretien page 78), soutiennent en outre nombre d'hypoth\u00e8ses sur la signification de l'art des cavernes.\nCelui-ci, on l'oublie souvent, a \u00e9t\u00e9 pratiqu\u00e9 pendant pr\u00e8s de 25 000 ans. Plus de mille g\u00e9n\u00e9rations ont ainsi laiss\u00e9 fresques, empreintes et signes dans l'obscurit\u00e9 de cavit\u00e9s profondes. Contrairement aux grottes ouvertes, celles-ci n'\u00e9taient pas des habitats, mais des sanctuaires. Pour quelle religion, quels rites? De cette longue p\u00e9riode 300 grottes seulement, dispers\u00e9es de la p\u00e9ninsule Ib\u00e9rique \u00e0 l'Oural, ont \u00e9t\u00e9 retrouv\u00e9es, ce qui laisse place \u00e0 beaucoup de questions. Celle de Cosquer apporte de nouveaux \u00e9l\u00e9ments. Elle a b\u00e9n\u00e9fici\u00e9 des techniques de datation toutes r\u00e9centes de la physique nucl\u00e9aire - \u00abC'est aujourd'hui le sanctuaire d'art pr\u00e9historique le mieux dat\u00e9 au monde\u00bb, commente Jean Clottes. Premi\u00e8re conclusion: elle a \u00e9t\u00e9 fr\u00e9quent\u00e9e \u00e0 deux reprises, il y a 27 000 ans d'abord, puis il y a 18 500 ans. Deux p\u00e9riodes qui se sont superpos\u00e9es. Et peut-\u00eatre deux cultes diff\u00e9rents. Imaginons d'abord le d\u00e9cor.\nPOUR SE CONCILIER LES ESPRITS\nA ces \u00e9poques, le climat est froid; la mer, \u00e0 120 m\u00e8tres de son niveau actuel, ce qui \u00e9loigne le littoral \u00e0 15 kilom\u00e8tres au sud du massif des Calanques. L'actuelle baie de Marseille est une grande steppe herbeuse, coup\u00e9e de bosquets de bouleaux, d'aulnes et de pins sylvestres, un vaste territoire de chasse o\u00f9 paissent chevaux, bisons et aurochs. Parmi les rochers du littoral nichent les phoques et les pingouins.\nLes hommes sont des Cro-Magnon, des Homo sapiens comme nous, bien connus gr\u00e2ce aux squelettes d\u00e9couverts dans les s\u00e9pultures des grottes de Grimaldi, pr\u00e8s de Menton. Ils sont grands, robustes (comme le montrent les insertions musculaires), habitu\u00e9s \u00e0 de longs voyages (leurs jambes longues en t\u00e9moignent). Ils portent des pagnes de peau et des coiffes d\u00e9cor\u00e9s de coquillages, de nombreuses parures. Grands chasseurs, ils vivent en tribus et se nourrissent de gibier, mais aussi de poisson. Ils prennent grand soin de leurs morts, sculptent d'\u00e9mouvantes statuettes (les V\u00e9nus de Grimaldi) et ornent certaines grottes avec le talent que l'on sait.\nPeut-on imaginer ce qui s'est pass\u00e9 dans ce coin obscur des calanques? Il y a 27 000 ans, des hommes - et des femmes? - p\u00e9n\u00e8trent dans la grotte \u00e0 la lumi\u00e8re de leurs torches de bois r\u00e9sineux, dressent des \u00e9chafaudages et se mettent au travail. Ils y gravent leurs signes, apposent leurs mains pour en dessiner l'empreinte sur un fond rouge ou noir. Ces premiers anc\u00eatres couvrent la caverne de trac\u00e9s digitaux jusque dans ses moindres recoins. Pour se concilier les esprits, peut-\u00eatre? Pour solliciter un pouvoir? Ils y pratiquent certainement une c\u00e9r\u00e9monie. Chantent-ils? Se livrent-ils \u00e0 quelque rite initiatique? Ils n'y habitent pas, en tout cas, n'y mangent sans doute pas et n'y s\u00e9journent pas longtemps...\n8 500 ans plus tard, d'autres hommes s'introduisent \u00e0 leur tour dans la caverne et s'efforcent de d\u00e9truire les traces de leurs pr\u00e9d\u00e9cesseurs en les oblit\u00e9rant et en les recouvrant de leurs propres oeuvres. Les animaux y sont cette fois dominants. Pour Courtin et Clottes, cette volont\u00e9 de destruction d'un culte pass\u00e9 est comparable \u00e0 la d\u00e9gradation des menhirs ordonn\u00e9e par les \u00e9v\u00eaques ou \u00e0 la construction d'\u00e9glises sur des sites pa\u00efens. Une religion a toujours voulu en cacher une autre... Les hommes de la deuxi\u00e8me p\u00e9riode n'y s\u00e9journeront eux aussi que le temps de leurs c\u00e9r\u00e9monies. La grotte retournera dans l'oubli et y restera pendant plus de 18 000 ans.\nReste l'essentiel, dira-t-on. Que signifient donc ces fameux symboles? Quelles \u00e9taient exactement ces religions? Clottes et Courtin, on le verra, formulent quelques hypoth\u00e8ses \u00e0 la lumi\u00e8re de leurs recherches. Mais, sur ce sujet, la science en est r\u00e9duite aux interpr\u00e9tations. L'aventure de la grotte Cosquer le prouve, la connaissance de la pr\u00e9histoire ne cesse de s'affiner. Elle montre aussi qu'on peut toujours faire de prodigieuses d\u00e9couvertes sur une plan\u00e8te que l'on dit pourtant d\u00e9vast\u00e9e par Homo sapiens, dans sa version postmoderne particuli\u00e8rement agit\u00e9e. Qui sait? Peut-\u00eatre trouvera-t-on un jour la pierre de Rosette pal\u00e9olithique? Dans cet espoir tr\u00e8s hypoth\u00e9tique, une seule urgence s'impose: garder intacts ces \u00e9mouvants h\u00e9ritages que sont les grottes orn\u00e9es, m\u00eame s'il faut pour cela les fermer, pour les soustraire \u00e0 notre curiosit\u00e9. N'est-ce pas une petite part de nous-m\u00eames qui y est conserv\u00e9e?\nPHOTO HENRI COSQUER\nCARTES: *LES DEUX \u00c2GES DE COSQUER\n*SITUATION DE LA GROTTE AU CRUEX D'UNE CALANQUE", "url": "https://www.lexpress.fr/informations/un-lascaux-sous-la-mer_597293.html"}, {"title": "Sida: un plan insuffisant", "text": "Certes, il est coh\u00e9rent de faire chapeauter par la Direction g\u00e9n\u00e9rale de la sant\u00e9 tous les organismes luttant contre le fl\u00e9au. Mais pourquoi avoir oubli\u00e9 les toxicomanes, renonc\u00e9 \u00e0 un institut des maladies infectieuses et n\u00e9glig\u00e9 la recherche th\u00e9rapeutique\" En embuscade, les militants d'Act Up attendent le premier faux pas.\nL'Etat reprend les r\u00eanes de la lutte contre le sida. Appliquant presque \u00e0 la lettre les recommandations \u00e9mises par le Pr Luc Montagnier dans son rapport remis au Premier ministre le 1er d\u00e9cembre 1993. 43 de ses propositions ont \u00e9t\u00e9 retenues sur les 49 \u00e9mises. Mais, d\u00e9j\u00e0, certains mettent en doute l'efficacit\u00e9 du dispositif, jug\u00e9 trop ti\u00e8de.\nLe gouvernement d\u00e9cide la cr\u00e9ation d'un comit\u00e9 interminist\u00e9riel coordonnant la pr\u00e9vention, l'\u00e9ducation et la recherche en mati\u00e8re de sida. L'AFLS (Agence fran\u00e7aise de lutte contre le sida) dispara\u00eet. Cette association, qui \u00e9tait charg\u00e9e des campagnes de pr\u00e9vention, avait r\u00e9ussi \u00e0 irriter tous les repr\u00e9sentants de malades: ses messages d'information \u00e9taient jug\u00e9s trop frileux, mal cibl\u00e9s. On lui reprochait \u00e9galement son manque de rigueur dans l'attribution des fonds. Aujourd'hui, elle est absorb\u00e9e par la Direction g\u00e9n\u00e9rale de la sant\u00e9 (DGS). Ce qui semble plus coh\u00e9rent, d'autant que les d\u00e9cisions gouvernementales seront relay\u00e9es dans chaque r\u00e9gion par des cellules de crise, cr\u00e9\u00e9es au sein des directions r\u00e9gionales des affaires sanitaires et sociales. La DGS devient donc la clef de vo\u00fbte de l'ensemble du plan gouvernemental. Ce qui provoque quelques grincements de dents. Certaines associations de malades, Act Up particuli\u00e8rement, v\u00e9ritable poil \u00e0 gratter de la lutte contre le sida, guettent le premier faux pas. En ligne de mire: l'actuel directeur, le Pr Jean-Fran\u00e7ois Girard, que Christophe Martet, vice-pr\u00e9sident d'Act Up, d\u00e9finit comme \u00abun homme n'ayant pas jusqu'\u00e0 pr\u00e9sent fait preuve d'une grande d\u00e9termination contre le sida\u00bb. On ne saurait \u00eatre plus suspicieux. Les d\u00e9cisions du ministre de la Sant\u00e9, Philippe Douste-Blazy, font aussi certains d\u00e9\u00e7us. Le Pr Montagnier lui-m\u00eame, qui voit quelques-unes de ses initiatives concernant la r\u00e9organisation de la recherche refus\u00e9es ou report\u00e9es. L'ANRS (Agence nationale de recherche contre le sida), dirig\u00e9e par le Pr Jean-Paul L\u00e9vy, demeure en l'\u00e9tat. Seul changement: un repr\u00e9sentant du minist\u00e8re de la Sant\u00e9 fera d\u00e9sormais partie du conseil d'administration. Le Pr L\u00e9vy est aussi favorable \u00e0 une recherche uniquement centr\u00e9e sur le sida. Le Pr Montagnier pr\u00e9conise, lui, l'ouverture sur d'autres disciplines. \u00abIl est int\u00e9ressant de noter, pr\u00e9cise-t-il, que le responsable du sida qui vient d'\u00eatre nomm\u00e9 aux Etats-Unis est un immunologiste distingu\u00e9. En sortant le sida du ghetto, on dynamise la recherche.\u00bb Il avait aussi sugg\u00e9r\u00e9 la cr\u00e9ation d'un coll\u00e8ge pluridisciplinaire pour \u00e9pauler l'ANRS. Le directeur de l'agence s'y est vivement oppos\u00e9, mettant sa d\u00e9mission dans la balance. \u00abJ'ai d\u00e9j\u00e0 137 conseillers diff\u00e9rents, je travaille en \u00e9troite collaboration avec les associations de malades. Je trouve tr\u00e8s choquant que l'on reproche \u00e0 l'ANRS son manque d'ouverture!\u00bb clame-t-il. Statu quo, donc. Sont \u00e9galement gel\u00e9es les propositions Montagnier concernant la recherche th\u00e9rapeutique et rejet\u00e9 son projet d'institut des pathologies infectieuses.\nDe leur c\u00f4t\u00e9, les assocations jugent trop timor\u00e9es les mesures concernant les toxicomanes, trop \u00e9lud\u00e9 l'aspect social. \u00abJ'am\u00e9liore ce qui a \u00e9t\u00e9 fait, se d\u00e9fend le Pr Montagnier. C'est une r\u00e9forme, pas une r\u00e9volution.\u00bb Un simple premier pas.\nPHOTO DU PR LUC MONTAGNIER", "url": "https://www.lexpress.fr/informations/sida-un-plan-insuffisant_597286.html"}, {"title": "LES TROIS LE\u00c7ONS D'UN ULTIMATUM", "text": "C'est vrai, les artilleurs de Radovan Karadzic ont \u00e9vacu\u00e9 la plupart de leurs positions et respectent le cessez-le-feu. Mais il est navrant qu'il ait fallu le massacre t\u00e9l\u00e9vis\u00e9 du march\u00e9 Markal\u00e9 pour que l'Otan montre enfin les dents. Et que les diplomates russes aient dam\u00e9 le pion aux Occidentaux. Reste que l'\u00e9tau s'est desserr\u00e9 sur Sarajevo, laissant une petite chance \u00e0 la politique. N'est-ce pas le plus important\"\nLes autocongratulations des Occidentaux, toutes tendances confondues, peuvent se comprendre. Politiques et militaires se f\u00e9licitent \u00e0 juste titre du d\u00e9nouement provisoire de la crise de Sarajevo. Les Serbes de Bosnie se sont finalement inclin\u00e9s devant l'ultimatum de l'Otan et ont accept\u00e9 le retrait de leur artillerie lourde de la zone d'exclusion ou son contr\u00f4le par les Casques bleus. Un espoir est n\u00e9, mais l'issue du bras de fer ne dispense pas de tirer trois le\u00e7ons principales de la crise.\nLa premi\u00e8re de ces le\u00e7ons est terrible pour les d\u00e9mocraties et pour l'Organisation des Nations unies. La guerre civile dans l'ex-Yougoslavie dure depuis bient\u00f4t deux ann\u00e9es. Il aura suffi d'un bilan particuli\u00e8rement tragique au march\u00e9 Markal\u00e9, provoqu\u00e9 par un seul obus de mortier lourd, pour que l' \u00abeffet CNN\u00bb oblige enfin Washington, Londres et Paris comme le secr\u00e9taire g\u00e9n\u00e9ral de l'ONU \u00e0 prendre leurs responsabilit\u00e9s. La communaut\u00e9 internationale a v\u00e9cu pendant vingt-deux mois sur l'id\u00e9e que la simple menace de frappes a\u00e9riennes d\u00e9clencherait des catastrophes en s\u00e9rie et qu'il valait mieux s'en tenir \u00e0 une diplomatie humanitaire g\u00e9n\u00e9reuse mais brouillonne. On sait maintenant qu'il aurait \u00e9t\u00e9 possible d'\u00e9viter les trag\u00e9dies de Vukovar, Srebrenica, Gorazde, Tuzla, Vitez ou Mostar.\nLa plus puissante alliance militaire du monde, en montrant les dents \u00e0 Sarajevo, a contraint les hommes de Radovan Karadzic \u00e0 \u00e9vacuer la plupart de leurs positions et \u00e0 respecter le cessez-le-feu. Les soldats de la Forpronu d\u00e9ploy\u00e9s au sol ne sont pas devenus pour autant des cibles et le \u00abgrand fr\u00e8re\u00bb de Belgrade, Slobodan Milosevic, dont le pays souffre terriblement de l'embargo, ne s'est pas lanc\u00e9 dans une op\u00e9ration suicidaire. L'ultimatum tardif et limit\u00e9 a montr\u00e9 que les Serbes \u00e9taient dou\u00e9s de raison et qu'ils avaient m\u00e9dit\u00e9 quelques-unes des le\u00e7ons de la guerre du Golfe. Les appareils de combat stationn\u00e9s sur les bases italiennes ou sur les porte-avions de l'Alliance \u00e9taient effectivement en mesure de porter des coups tr\u00e8s durs en prenant le minimum de risques.\nLa deuxi\u00e8me le\u00e7on de l'\u00e9preuve de force engag\u00e9e \u00e0 Sarajevo est tout aussi claire que la premi\u00e8re. On assiste depuis quelques jours au grand retour des Russes sur la sc\u00e8ne internationale. Malgr\u00e9 la gravit\u00e9 de la situation \u00e9conomique \u00e0 Moscou, malgr\u00e9 toutes les incertitudes qui p\u00e8sent sur l'avenir comme sur la sant\u00e9 de Boris Eltsine, les militaires et les diplomates de l' \u00abempire \u00e9clat\u00e9\u00bb ont magnifiquement tir\u00e9 leur \u00e9pingle du jeu, avec des atouts qui semblaient pourtant particuli\u00e8rement limit\u00e9s.\nIl est encore un peu t\u00f4t, naturellement, pour affirmer que les Occidentaux ont jou\u00e9 les apprentis sorciers en laissant le renard russe entrer dans le poulailler de Sarajevo. Les images retransmises par les t\u00e9l\u00e9visions du monde entier, ainsi que le t\u00e9moignage de notre envoy\u00e9 sp\u00e9cial \u00e0 Pale, Jean-Marc Gonin, marquent pourtant une date importante en Bosnie. Les fringants parachutistes au maillot ray\u00e9 qui surgissaient dans le secteur serbe, comme la cavalerie am\u00e9ricaine dans les westerns, \u00e9taient accueillis comme des alli\u00e9s et non pas comme un nouveau contingent de soldats de la paix vou\u00e9s \u00e0 des missions d'interposition.\nBoris Eltsine, victime d'un \u00abrefroidissement\u00bb ou sous haute surveillance, est rest\u00e9 \u00e9trangement silencieux jusqu'au lendemain de l'ultimatum. Ses g\u00e9n\u00e9raux, eux, ont parl\u00e9 clair, bien que l'ancienne Yougoslavie n'appartienne pas \u00e0 cet \u00ab\u00e9tranger proche\u00bb d\u00e9fini par leur nouvelle doctrine militaire. Le chef d'\u00e9tat-major de l'arm\u00e9e de l'air russe et le patron des troupes a\u00e9roport\u00e9es avaient exclu des frappes a\u00e9riennes. Le ministre de la D\u00e9fense, Pavel Gratchev, n'a pas h\u00e9sit\u00e9 \u00e0 faire filmer par les cam\u00e9ras de la t\u00e9l\u00e9vision russe NTV son entretien t\u00e9l\u00e9phonique avec son homologue am\u00e9ricain William Perry. Il a ainsi \u00abgrill\u00e9\u00bb Mitterrand, Clinton et Major, dans l'annonce que les bombardements n'auraient pas lieu.\nQuelle conclusion en tirer? Simplement celle-ci: Moscou peut se targuer d'un succ\u00e8s diplomatique. Et la pr\u00e9sence de ses 400 paras \u00e0 Sarajevo, qui seront bient\u00f4t rejoints par un autre d\u00e9tachement de m\u00eame importance, change la donne, m\u00eame s'ils portent le b\u00e9ret bleu. Les Musulmans bosniaques appr\u00e9cient la pr\u00e9sence des Egyptiens, des Jordaniens et d'un petit contingent malais. Les Serbes ont maintenant leurs fr\u00e8res slaves comme boucliers humains. Qui l'e\u00fbt dit, \u00e0 l'\u00e9poque o\u00f9 la Yougoslavie de Tito craignait l'invasion de l'Arm\u00e9e rouge et des forces du Pacte de Varsovie? Nul ne peut encore pr\u00e9tendre discerner toutes les dimensions de cette irruption des Russes dans le grand jeu. Mais la pr\u00e9sence de leurs hommes dans la cuvette de Sarajevo est un signal pour les Balkans.\nCe constat est important, au regard de la troisi\u00e8me le\u00e7on de la crise. L'\u00e9tau s'est desserr\u00e9 sur Sarajevo, mais la guerre continue. Le succ\u00e8s relatif de l'ultimatum de l'Otan donne une nouvelle chance \u00e0 la diplomatie. D\u00e8s le 22 f\u00e9vrier, une conf\u00e9rence r\u00e9unissait \u00e0 Bonn les directeurs politiques des minist\u00e8res des Affaires \u00e9trang\u00e8res des Douze, des Etats-Unis, de la Russie et du Canada. Une partie encore plus complexe que la gesticulation militaire va s'engager, chacun des grands acteurs retournant \u00e0 ses tropismes naturels.\nLes Europ\u00e9ens, apr\u00e8s avoir jou\u00e9 les boutefeux dans les d\u00e9combres de la Yougoslavie, se sont ralli\u00e9s \u00e0 l'id\u00e9e d'une partition ethnique de la Bosnie. Les Am\u00e9ricains, apr\u00e8s avoir combattu cette id\u00e9e, s'y sont r\u00e9sign\u00e9s et voudraient persuader les Musulmans que la conjoncture leur offre une occasion sans pr\u00e9c\u00e9dent de parvenir \u00e0 un r\u00e8glement honorable. Bill Clinton attend maintenant que les Serbes consentent \u00e0 quelques concessions territoriales. Mais que feront ces derniers des chars et des pi\u00e8ces d'artillerie retir\u00e9s du secteur de Sarajevo? Les Russes les encourageront-ils \u00e0 la prudence, apr\u00e8s avoir \u00e9t\u00e9 accueillis en triomphateurs? Les Allemands inciteront-ils les Croates \u00e0 la mod\u00e9ration dans le secteur de Mostar, au sud, alors qu'ils contiennent difficilement une offensive musulmane au nord, dans le secteur de Vitez? Et quid des op\u00e9rations \u00abnoires\u00bb de la CIA, comme de celles des Turcs, qui arment depuis le mois d'ao\u00fbt une arm\u00e9e bosniaque r\u00e9organis\u00e9e?\nLa d\u00e9tente est r\u00e9elle \u00e0 Sarajevo depuis le 21 f\u00e9vrier. La diplomatie fran\u00e7aise peut l\u00e9gitimement se f\u00e9liciter d'avoir jou\u00e9 un r\u00f4le moteur dans le sursaut. Mais il ne faut gu\u00e8re se faire d'illusions sur l'immensit\u00e9 du travail \u00e0 accomplir pour que les bellig\u00e9rants acceptent enfin un in\u00e9vitable d\u00e9pe\u00e7age sous contr\u00f4le international. L'ultimatum qui soulage sa capitale est aussi un requiem pour une Bosnie d\u00e9funte.\nCARTE: BATAILLE POUR UN DEPECAGE\n- La situation sur le terrain\n- Le plant des m\u00e9diateurs", "url": "https://www.lexpress.fr/informations/les-trois-lecons-d-un-ultimatum_597279.html"}, {"title": "MILL\u00c9SIME", "text": "En France, il est devenu difficile de faire un pas dans le vignoble sans buter contre du chardonnay. Du bon comme du moins bon, le plus souvent sans trop de caract\u00e8re, banalisant ce c\u00e9page noble qui a fait la r\u00e9putation des bourgognes blancs et des chablis. Alors, plut\u00f4t que de d\u00e9guster des copies, pourquoi ne pas recouvrer la subtilit\u00e9 des originaux? D'autant que la crise qui a frapp\u00e9 Chablis fut doublement b\u00e9n\u00e9fique: sur les prix, d\u00e9sormais abordables, et sur la qualit\u00e9, qui remonte. Et Dieu sait si le simple chablis d'appellation a longtemps tra\u00een\u00e9 une mauvaise r\u00e9putation: vignoble trop vite agrandi, vignes trop jeunes, rendements trop importants et donc vins souvent \u00e0 peine convenables. R\u00e9veill\u00e9s par la concurrence, de nombreux propri\u00e9taires, qui pensaient d\u00e9tenir un monopole \u00e0 vie sur le chardonnay et s'\u00e9taient abandonn\u00e9s aux d\u00e9lices des affaires faciles, ont su rapidement red\u00e9couvrir les possibilit\u00e9s de leur terroir. Et de la rigueur. Quatre bons mill\u00e9simes aidant (88, 89, 90, 92)... voil\u00e0 pourquoi de plus en plus de chablis retrouvent finesse et caract\u00e8re: bien conduit sur ce sol calcaire truff\u00e9 de fossiles d'hu\u00eetres, le chardonnay d\u00e9veloppe en bouteille une fra\u00eecheur min\u00e9rale et fruit\u00e9e\nin\u00e9galable.\nParmi les meilleurs \u00e0 des prix (entre 35 et 55 F) pas plus \u00e9lev\u00e9s que ceux de certains vins de pays \u00e0 la mode:\nJean-Marc Brocard, 89800 Pr\u00e9hy. T\u00e9l.: (16) 86.41.42.11.\nLa Chablisienne, 89800 Chablis. T\u00e9l.: (16) 86.42.89.89.\nAdh\u00e9mar Boudin, 89800 La Chapelle-Vaupelteigne. T\u00e9l.: (16) 86.42.40.05.\nMaison Moreau, 89800 Chablis. T\u00e9l.: (16) 86.42.88.00.", "url": "https://www.lexpress.fr/informations/millesime_597274.html"}, {"title": "JEUNES DANSEURS", "text": "Ils sont quadrilles, coryph\u00e9es, sujets ou premiers danseurs, ils ont une vingtaine d'ann\u00e9es, dix ans au minimum d'entra\u00eenement sous la f\u00e9rule de la redoutable directrice de l'Ecole de danse de l'Op\u00e9ra, Claude Bessy: ce sont les \u00e9toiles de demain. A d\u00e9couvrir dans des extraits du r\u00e9pertoire romantique: \u00abNapoli\u00bb, d'August Bournonville; \u00abPaquita\u00bb (d'apr\u00e8s Marius Petipa, 1881, dans la version d'Oleg Vinogradov) ou \u00abPas de quatre\u00bb, d'apr\u00e8s Jules Perrot (dans la version d'Anton Dolin).\nOp\u00e9ra Garnier, Paris-IXe.\n47-42-53-71. Les 12, 13 et 14 mars.", "url": "https://www.lexpress.fr/informations/jeunes-danseurs_597267.html"}, {"title": "Dans les maisons d'Allah", "text": "Fr\u00e9d\u00e9ric Mitterrand s'\u00e9parpille. Sans gravit\u00e9, rassurez-vous. L'homme tr\u00e8s respectueux des convenances ne versera pas dans la vulgarit\u00e9. Mais son ton, son style original s'\u00e9puise \u00e0 mesure qu'il diversifie son portefeuille d'\u00e9missions. Il nous a d'abord surpris en animant un remake d' \u00abAvis de recherche\u00bb baptis\u00e9 \u00abC'est votre vie\u00bb. Invit\u00e9s de marque, questions sens\u00e9es, et pourtant, l'animateur de feu \u00abDu c\u00f4t\u00e9 de chez Fred\u00bb donne l'impression d'une pi\u00e8ce rapport\u00e9e sur ce genre de plateau-paillettes avec limousine et surprises \u00e0 la pelle. Puis il s'est offert \u00abLes Amants du si\u00e8cle\u00bb, magazine de la veine d' \u00abEtoiles et toiles\u00bb o\u00f9, fid\u00e8le \u00e0 sa tradition de conteur, Mitterrand brosse le portrait de couples mythiques de ce si\u00e8cle. Il renouait avec son talent. Le voil\u00e0 qui se lance, \u00e0 l'occasion du ramadan, dans une s\u00e9rie de \u00abCaravane de nuit\u00bb et nous transporte dans les plus belles mosqu\u00e9es du monde. Le premier voyage nous conduit au Maroc, avec entretien du roi Hassan II sur l'islam... Suit un reportage, qui frise la plaquette publicitaire, sur Casablanca et sa mosqu\u00e9e, ses artisans, ses b\u00e2tisseurs...\n\u00abCaravane de nuit\u00bb, jeudi 24 f\u00e9vrier, 0 h 10. France 2.", "url": "https://www.lexpress.fr/informations/dans-les-maisons-d-allah_597262.html"}, {"title": "CHUTE LIBRE", "text": "Dans la famille \u00abJe voyage moins cher\u00bb, on peut d\u00e9sormais demander King Tour. Le petit dernier des services Minitel offre toute une gamme de produits touristiques \u00e0 des prix r\u00e9duits de 20 \u00e0 50%. Vols secs, circuits, croisi\u00e8res, s\u00e9jours club, week-end... affich\u00e9s vingt-cinq jours avant le d\u00e9part. Minitel, 36.15, code KTR.", "url": "https://www.lexpress.fr/informations/chute-libre_597255.html"}, {"title": "Un si beau bazar", "text": "\u00abBazar\u00bb: un nom clin d'oeil \u00e0 la mode d'aujourd'hui, un \u00e9tat d'esprit surtout, pour la nouvelle griffe de Christian Lacroix.\n\u00abUne vraie bouff\u00e9e d'oxyg\u00e8ne!\u00bb souffle le grand couturier. Lui qui aime tant chambouler les codes a imagin\u00e9 une troisi\u00e8me ligne, non pas \u00abpomp\u00e9e\u00bb sur son pr\u00eat-\u00e0-porter (trop facile et d\u00e9j\u00e0 vu), mais une collection \u00e0 part: inspir\u00e9e par la rue des ann\u00e9es 90, sans pour autant renier l'esprit maison. C'est-\u00e0-dire un peu de la Camargue du xixe et de l'Angleterre de toujours, une note hispanisante et beaucoup d'audace, c\u00f4t\u00e9 cuir, daim et jean - oui! - \u00e0 foison m\u00eame, que Lacroix d\u00e9cline en pantalon, en veston, en redingote de marquis.\nEn clair, cette ligne est destin\u00e9e aux femmes jeunes, pas sp\u00e9cialement fortun\u00e9es, de celles qui vivent au quotidien, loin de l'apparat. Les voici servies. Petite jupe \u00e0 deux \u00e9tages, en tweed et \u00e0 carreaux, ou en flanelle volant\u00e9e, long jupon cr\u00e9pon, minipull shetland, body de dentelle, chemise de popeline \u00e0 long poignet, gilet matelass\u00e9, caban de gardian, doudoune surpiqu\u00e9e d'impressions proven\u00e7ales. Une profusion de petites pi\u00e8ces (\u00e0 partir de 400 F) que l'on pourra superposer \u00e0 l'envi, \u00e9tant donn\u00e9 leur prix. Les plus \u00e9lev\u00e9s (4 000 F) sont pour les manteaux de laine et les parkas en peau.\nVive la crise? Vive ses cons\u00e9quences, en tout cas: renouveler une client\u00e8le est un exercice p\u00e9rilleux. Christian Lacroix prouve ici qu'il est possible d'inventer un style accessible sans pour autant perdre son \u00e2me... \u00abBazar correspond \u00e0 un nouveau concept, souligne Robert Bensoussan-Torr\u00e8s, pr\u00e9sident de Lacroix. La modernit\u00e9, aujourd'hui, c'est d'\u00eatre populaire au bon sens du mot.\u00bb Cela s'appelle avoir un train d'avance. Il d\u00e9marrera en automne et s'arr\u00eatera m\u00eame aux Galeries Lafayette...", "url": "https://www.lexpress.fr/informations/un-si-beau-bazar_597250.html"}]