[{"title": "L'envers du paradis en RFA", "text": "Ils passent \u00e0 l'Ouest pour \"l'argent et la libert\u00e9\". Mais, m\u00eame s'ils trouvent du travail, \"ceux de l'autre c\u00f4t\u00e9\" ont souvent du mal \u00e0 s'adapter.\nD'abord, le sentiment de d\u00e9barquer sur une autre plan\u00e8te, alors qu'on vient du pays d'\u00e0 c\u00f4t\u00e9. Mais, ensuite, \u00e0 quoi pensent-ils, les nouveaux venus de l'Est, une fois pass\u00e9 la premi\u00e8re bouff\u00e9e d'air du grand large? Hans, par exemple, le gamin qui rit dans les embruns d'un appareil de lavage de voitures, pr\u00e8s du camp de Giessen, o\u00f9 il a \u00e9t\u00e9 accueilli: il est arriv\u00e9 il y a quelques heures \u00e0 peine et reste plant\u00e9 devant ces brosses color\u00e9es, qui embrassent une voiture de luxe. Va-t-il, comme ses parents et certains compagnons d'exode, regretter d'avoir trop attendu de la g\u00e9n\u00e9rosit\u00e9 des compatriotes de l'Ouest?\nEn s'installant \u00e0 Br\u00e8me, dans le nord de la RFA, Mario s'est refus\u00e9 \u00e0 dire qu'il venait de la RDA quand il a r\u00e9pondu \u00e0 la petite annonce d'une entreprise, qui l'a finalement embauch\u00e9. \"A mon arriv\u00e9e, raconte-t-il, j'ai surpris une conversation de badauds qui se plaignaient du traitement de faveur qu'on nous r\u00e9servait.\"\nLes \"Ubersiedier\", ceux qui viennent de l'autre c\u00f4t\u00e9, p\u00e8sent de plus en plus sur la soci\u00e9t\u00e9 ouest-allemande, qui souffre d'une grave p\u00e9nurie de logements sociaux. Et qui, parfois, se raidit devant un tel afflux: 225 000 fr\u00e8res de RDA depuis le d\u00e9but de l'ann\u00e9e.\nDifficult\u00e9s d'int\u00e9gration\n\"Cela peut para\u00eetre bizarre pour des migrants dont la langue, la culture sont celles du pays d'accueil. Mais les Allemands de l'Est \u00e9prouvent souvent de grandes difficult\u00e9s \u00e0 s'int\u00e9grer dans la soci\u00e9t\u00e9 ouest-allemande.\"\nLe constat est de Volker Ronge, 39 ans, professeur de sociologie \u00e0 l'universit\u00e9 de Wuppertal. Singulier diagnostic, r\u00e9cus\u00e9 par Henry Hussner, 22 ans, rencontr\u00e9 dans les couloirs tristes et propres de l'h\u00f4pital de la Croix Rouge de cette m\u00eame ville, dans l'ouest de l'Allemagne, o\u00f9 sont accueillis les r\u00e9fugi\u00e9s des derni\u00e8res semaines. Epaules de gymnaste nourri aux potions des fabriques de champions de l'Est, sourire de quelqu'un qui ne doute de rien. Pourquoi s'inqui\u00e9terait-il, d'ailleurs?\nIl est arriv\u00e9 \u00e0 Giessen \u00e0 la fin de l'\u00e9t\u00e9, et a d\u00e9couvert un univers \u00e9tonnant: sur plusieurs dizaines de m\u00e8tres, des panneaux d'affichage, des arbres tapiss\u00e9s de petites annonces appos\u00e9es par des entreprises vantant leur situation \"dans des r\u00e9gions pittoresques\". Qu'importe s'il a pu avoir un instant d'inqui\u00e9tude en voyant le message d'une psychologue recherchant \"des r\u00e9fugi\u00e9s est-allemands afin de faire une \u00e9tude sur les probl\u00e8mes de leur int\u00e9gration\"! Quels probl\u00e8mes? Il n'a retenu que l'image de cet homme venu offrir un bouquet de ros\u00e9s \u00e0 une famille d\u00e9barquant avec ses valises en carton.\n\"Ici, je vais avoir de l'argent et la libert\u00e9\", annonce Hussner. \"Geld und Freiheit!\" proclament-ils tous. Mais c'est par milliers qu'ils vont gonfler l'effectif des 2 millions de ch\u00f4meurs de RFA ? un sur dix vient de l'Est. Ce qui ne les emp\u00eache pas de fantasmer sur quelques destins exceptionnels.\nCelui de Karl-Heinz Szamaitat, 43 ans, chef d'une petite entreprise \u00e0 Cologne, ville qui se veut la repr\u00e9sentation germanique du r\u00eave am\u00e9ricain. Il a quitt\u00e9 l'Est en 1973, cach\u00e9 dans le coffre d'une voiture. Technicien m\u00e9dical, il lui faudra \"six ans de gal\u00e8re\", dont trois de nouvelles \u00e9tudes, pour s'en sortir. \"J'aspirais \u00e0 quitter le syst\u00e8me communiste, parce que j'avais envie de devenir un vrai capitaliste\", ne cesse-t-il de r\u00e9p\u00e9ter. En 1979, il y parvient. Il ouvre un magasin de mat\u00e9riel orthop\u00e9dique et se met \u00e0 fabriquer ses propres produits. Son chiffre d'affaires: plus de 1 million de dollars par an. Il travaille comme un forcen\u00e9 pour d\u00e9velopper son entreprise, s'habille comme un yuppie, adore \"passer des week-ends en France\". Et souhaite bien du plaisir aux nouveaux immigrants.\n\"Ils ne se rendent encore pas vraiment compte \u00e0 quel point il est difficile de s'int\u00e9grer. Apr\u00e8s la grande euphorie de l'arriv\u00e9e, ils vont \u00e9videmment d\u00e9couvrir qu'il est malais\u00e9 de passer d'une \u00e9conomie planifi\u00e9e \u00e0 une \u00e9conomie de march\u00e9.\"\nTous les Ubersiedler install\u00e9s de longue date le soulignent : \"Les gens, ici, vivent un peu trop dans leur coin.\" Antje Wittig, 46 ans, infirmi\u00e8re d'origine est-allemande, \u00e0 Br\u00e8me depuis dix ans, vient de cr\u00e9er une association pour secourir ceux qui rencontreraient des obstacles mat\u00e9riels, mais aussi psychologiques, pour s'adapter. \"L\u00e0-bas, en RDA, quand on a des difficult\u00e9s, on sonne chez le voisin et on se parle. Pas ici.\"\nLe socialisme aux couleurs de la R\u00e9publique d\u00e9mocratique allemande aurait-il donc fini par g\u00e9n\u00e9rer une sorte d'\"Homo orientalo-germanicus\", si diff\u00e9rent de son \"compatriote\" de l'Ouest? Plus chaleureux, en tout cas. Volker Ronge, de l'universit\u00e9 de Wuppertal, a un d\u00e9but de r\u00e9ponse. Il a suivi pas \u00e0 pas, en ethnologue, 30 familles ? environ 120 personnes ? venues avec la grande vague des r\u00e9fugi\u00e9s de 1984 et install\u00e9es, depuis, dans la Ruhr.\nPremier constat: des tensions sont n\u00e9es \u00e0 cause de l'attitude des nouveaux arrivants \u00e0 l'\u00e9gard du travail. \"Les Allemands de l'Est ont d'abord dans la t\u00eate, dit-il, l'id\u00e9e traditionnelle que les Allemands de l'Ouest sont des gens qui bossent dur. Mais, assez rapidement, ils constatent que leurs nouveaux compatriotes se f\u00e9licitent de travailler moins, alors qu'eux ont envie d'en faire davantage. Cela leur complique d'autant plus la vie que, ayant quitt\u00e9 un syst\u00e8me o\u00f9 le syndicat les \u00e9touffait, ils adoptent, \u00e0 l'Ouest, une attitude extraordinairement individualiste. Les \u00dcbersiedler mettent donc plusieurs ann\u00e9es \u00e0 s'adapter.\nSi c'\u00e9tait \u00e0 refaire...\n\"Processus compliqu\u00e9, qui passe le plus souvent par la volont\u00e9 d'une \u00e9radication totale des souvenirs, des images de leur pays, qui, pour eux, n'existe plus. Or le tourbillon r\u00e9volutionnaire qui s'est empar\u00e9 de la RDA, provoquant l'ouverture du Mur, \u00e0 Berlin, a d\u00e9clench\u00e9 chez des arrivants de fra\u00eeche date des picotements d'incertitude et une vague envie de repartir.\nLe Dr Klaus X ? il refuse de dire son nom ? est de ceux-l\u00e0. Ancien chef du service d'urologie d'un h\u00f4pital est-allemand, il avait perdu patience : cinq ans pour avoir un nouveau st\u00e9thoscope, impossibilit\u00e9 de se tenir vraiment au courant des d\u00e9veloppements de la science. Il s'est donc enfui au mois d'ao\u00fbt, avant que ce soit l\u00e9gal, cach\u00e9 avec sa femme et sa prog\u00e9niture dans le double plafond de la caravane d'amis ouest-allemands.\n\"Jusque-l\u00e0, j'avais v\u00e9cu sans courage, confie cet homme de 47 ans. Comme tous les Allemands de l'Est, j'avais peur de me r\u00e9volter, peur d'\u00eatre puni, peur que cela ne se r\u00e9percute sur mes deux enfants. Puis j'en ai eu assez. Voil\u00e0 pourquoi je suis parti. Il m'arrive pourtant de le regretter.\" A son \u00e2ge, il ne lui est gu\u00e8re facile de se reconvertir, \u00e0 l'Ouest, au niveau qui \u00e9tait le sien de l'autre c\u00f4t\u00e9. Son allocation de ch\u00f4mage actuelle est presque aussi \u00e9lev\u00e9e que son salaire d'antan. Mais son logement lui co\u00fbte pratiquement quatre fois plus. Il commence \u00e0 se demander s'il ne s'est pas tromp\u00e9. \"Vu ce qui se passe en RDA, je crois qu'aujourd'hui je ne m'enfuirais pas.\"\nSes enfants, 15 et 13 ans, s'esclaffent. Eux ne regrettent pas leur d\u00e9part. Ils ont d\u00e9couvert qu'on pouvait aller \u00e0 l'\u00e9cole sans devoir se livrer \u00e0 un travail \"social et politique\" apr\u00e8s les heures de classe. Que l'Histoire n'\u00e9tait pas tout \u00e0 fait celle qu'on leur avait enseign\u00e9e. Ils ne veulent plus entendre parler de la RDA. Comme Karl-Heinz Szamaitat, l'entrepreneur de Cologne.\n\"J'ai eu du mal, ici, dit-il. Mais je ne me rappelle rien de l'Allemagne de l'Est. Ou, plut\u00f4t, je ne veux rien me rappeler des Allemands de l'Est. Je ne m'y int\u00e9resserai \u00e0 nouveau que lorsqu'ils seront devenus d\u00e9mocrates et capitalistes. Comme nous, les Allemands.\"", "url": "https://www.lexpress.fr/actualite/monde/europe/l-envers-du-paradis-en-rfa_787041.html"}, {"title": "Berlin, ville ouverte", "text": "Vendredi 10: Jan retrouve son p\u00e8re, install\u00e9 \u00e0 l'Ouest. Visite guid\u00e9e dans le puzzle fou de l'ancienne capitale.\n\u00abInsens\u00e9, Incompr\u00e9hensible, Invraisemblable\u00bb, r\u00e9p\u00e8tent Jan et Daniel. Jan, 30 ans, psychologue dans un h\u00f4pital de Bertin-Est, avait 2 ans quand sa ville natale a \u00e9t\u00e9 coup\u00e9e en deux par cette muraille appel\u00e9e, \u00e0 l'Ouest, \u00abMur de la honte\u00bb et, \u00e0 l'Est, \u00abMur antifasciste\u00bb. Daniel, son demi-fr\u00e8re, 17 ans, \u00e9tudie l'informatique \u00abparce que, en RDA comme ailleurs, c'est un m\u00e9tier d'avenir\u00bb, mais son vrai r\u00eave, pareil \u00e0 celui de tous les jeunes de son \u00e2ge, dans le monde, est d'\u00eatre musicien de rock. Il avait m\u00eame mont\u00e9 un groupe, l'an dernier, mais le batteur et le pianiste se sont r\u00e9fugi\u00e9s \u00e0 l'Ouest cet \u00e9t\u00e9...\nPour la premi\u00e8re fois de leur vie, vendredi 10 novembre, les deux gar\u00e7ons se sont risqu\u00e9s jusqu'au point de passage d'Invalidenstrasse, leur propre rue, dont ils ne savaient pas - vraiment - qu'elle continuait \u00e0 l'identique, de l'autre c\u00f4t\u00e9 du Mur. L\u00e0, des gardes fronti\u00e8res, install\u00e9s dans un camion, leur ont d\u00e9livr\u00e9 \u00e0 la vol\u00e9e un visa de six mois. Une proc\u00e9dure inimaginable depuis vingt-huit ans. Abasourdis, ils se sont retrouv\u00e9s, avec 800 000 autres citoyens de la R\u00e9publique d\u00e9mocratique, dans cette ru\u00e9e qui, pendant un week-end de d\u00e9lire, a submerg\u00e9 Berlin-Ouest.\nEux avaient un objectif pr\u00e9cis: d\u00e9jeuner, dimanche, au Paris-Bar - le Lipp ouest-berlinois - avec le p\u00e8re de Jan, l'\u00e9crivain Hans Joachim Sch\u00e4dlich, 54 ans, expuls\u00e9 de RDA depuis 1975. \u00abJ'avais, rappelle Sch\u00e4dlich, publi\u00e9 un recueil de nouvelles - \"Tentative d'approche\" - sur le totalitarisme. J'ai \u00e9t\u00e9 exclu de l'Acad\u00e9mie des sciences et, selon la formule consacr\u00e9e, contraint \u00e0 quitter librement le pays.\u00bb Depuis, il n'a pas le droit d'y retourner. Le p\u00e8re et le fils habitent \u00e0 quatre stations de m\u00e9tro (ferm\u00e9es) l'un de l'autre. Depuis quinze ans, ils ont r\u00e9ussi \u00e0 se voir quatre fois. A Varsovie, \u00e0 Prague, \u00e0 Budapest... Le jeune Daniel est dans le m\u00eame cas: son p\u00e8re - le deuxi\u00e8me mari de la m\u00e8re de Jan - est \u00e9galement parti pour D\u00fcsseldorf, il y a deux ans. Le Mur, symbole du partage du monde, a aussi tranch\u00e9 \u00e0 vif dans les familles.\nAutour de la table du Paris-bar, l'adulte de l'Ouest et les jeunes de l'Est essaient de reconstituer ces deux jours insens\u00e9s. \u00abEn fait, gr\u00e2ce \u00e0 la t\u00e9l\u00e9vision, on savait tout. La diff\u00e9rence, c'est que, cette fois, on est dans le Film\u00bb, disent les jeunes, qui n'ont pas l'intention de se laisser snober. En mati\u00e8re de film, ils ont eu droit \u00e0 du Technicolor: tout \u00e9tait ouvert, offert, gratuit pour \u00abnos chers invit\u00e9s de la RDA\u00bb, pendant ces journ\u00e9es ville ouverte. Entr\u00e9e gratuite \u00e0 l'Op\u00e9ra, pour \u00abLa Fl\u00fbte enchant\u00e9e\u00bb, et au concert que donne le Philharmonique (une symphonie de Beethoven), tandis que Joe Cocker et Nina Hagen - une transfuge de l\u007f'Est - faisaient sauter les d\u00e9cibels \u00e0 la Deutschlandhalle. Tables d'h\u00f4te \u00e0 la c\u00e9l\u00e8bre p\u00e2tisserie Kranzler, qui offrait g\u00e2teaux et caf\u00e9. Dans plusieurs quartiers, on distribuait fleurs et champagne au coin des rues. Les banques sont rest\u00e9es ouvertes toute la nuit pour offrir les 100 marks (350 francs) \u00abde bienvenue\u00bb \u00e0 chaque arrivant. Au total, pour Berlin-Ouest: 80 millions de marks. \u00abAucune importance, on se passera de un ou deux chasseurs bombardiers\u00bb, dit, d'un ton l\u00e9ger, un employ\u00e9 de la Berliner Bank, en donnant les formulaires. Et, sur le Ku'damm, la grande avenue de Berlin-Ouest, les \u00abOstler\u00bb (ceux de l'Est), reconnaissables \u00e0 leurs chaussures fatigu\u00e9es et \u00e0 leurs jeans pas tout \u00e0 fait dans le coup, ont interminablement l\u00e9ch\u00e9 les vitrines. Sous l'oeil \u00e9mu des \u00abWestler\u00bb (ceux de l'Ouest), qui jubilent: \u00abAujourd'hui, Berlin reprend enfin son allure de capitale d'Europe centrale.\u00bb\nTout a commenc\u00e9 le jeudi 9 novembre. \u00e0 19 h 30, lorsque la nouvelle inou\u00efe est tomb\u00e9e \u00e0 la t\u00e9l\u00e9vision est-allemande: \u00abLibre passage\u00bb. A Bonn, le Bundestag entonne l'hymne allemand. A Berlin-Est, quelques braves se risquent vers Checkpoint Charlie. Courageusement: car si, \u00e0 l'Ouest, le Mur se tapisse de joyeux graffiti - \u00abLa plus grande oeuvre d'art de tous les temps!\u00bb proclame l'un d'eux - \u00e0 l'Est, on l'ignore, et il est mal vu de s'en approcher. Les plans de Berlin-Ouest signalent \u00e0 peine, d'un trait rose, la d\u00e9marcation. A Berlin-Est, les cartes s'arr\u00eatent au Mur. Au-del\u00e0, c'est le blanc, le n\u00e9ant. \u00abLe Mur, on n'en parle jamais. On le refoule\u00bb, explique Jan, en psychologue qu'il est. Mais, si l'Est joue le silence et l'Ouest la d\u00e9rision, il suffit de r\u00e9capituler les titres des films ou des livres des deux c\u00f4t\u00e9s - \u00abLe Sauteur de mur\u00bb, de Peter Schneider, \u00abLe Ciel au-dessus de Berlin\u00bb (\u00ab. Les Ailes du d\u00e9sir\u00bb), de Wim Wenders, \u00abLe Ciel partag\u00e9\u00bb, de Christa Wolf... - pour comprendre que tous les Berlinois ont ce mur dans la t\u00eate.\nD\u00e8s vendredi 10, au matin, les premi\u00e8res Trabant sont accueillies en fanfare \u00e0 l'Ouest. Baptis\u00e9e \u00abTrabi\u00bb, cette extravagante voiture de RDA - un moteur deux temps de p\u00e9trolette et une carrosserie de plastique - est, depuis des ann\u00e9es, \u00e0 l'Est comme \u00e0 l'Ouest, l'objet de plaisanteries. On pr\u00e9tend qu'elle n'existe pas en noir parce qu'on la confondrait avec un briquet, que seul son conducleur la croit silencieuse, car \u00abelle est tellement petite qu'il a les oreilles bouch\u00e9es par les genoux\u00bb _ Cette ann\u00e9e, v\u00e9hicule symbolique des r\u00e9fugi\u00e9s arrivant \u00e0 l'Ouest, elle est devenue une h\u00e9ro\u00efne. L'hebdomadaire \u00abDie Zeit\u00bb vient de la classer \u00abvoiture de l'ann\u00e9e\u00bb _ Le mus\u00e9e technologique de Munich en a achet\u00e9 quelques sp\u00e9cimens. Des collectionneurs commencent \u00e0 la stocker... Et tout le monde se prend de tendresse pour elle - \u00abElle empeste? Et alors? \u00c7a sent aussi mauvais ici qu'\u00e0 Berlin-Est\u00bb, s'\u00e9meut un Westler.\nVendredi soir, les Trabant forment le plus bel embouteillage de l'Histoire. Et la cacophonie est \u00e0 son maximum. Devant la mairie de Berlin-Ouest, \u00e0 Sch\u00f6neberg, le chancelier Helmut Kohl se fait siffler en parlant - trop vite - de r\u00e9unification. La foule refuse d'entonner avec lui l'hymne allemand. Au pied de la Ged\u00e4chtniskirche, une \u00e9glise d\u00e9truite pendant la guerre et dont la ruine se dresse au bout du Ku'damm, un groupe r\u00e9volutionnaire inconnu brandit des effigies de Mao et distribue des tracts reproduisant les attaques d'Enver Hodja contre le capitalisme international...\nPendant ce temps, \u00e0 l'Est, devant le mus\u00e9e Pergamon, les militants du SED - cheveux courts et casquette de marin - conspuent Egon Krenz, sur le th\u00e8me: \u00abIl faut refaire, de fond en comble, le Parti communiste est-allemand.\u00bb Ils entonnent, eux, une timide \u00abInternationale\u00bb. Sur Unter-den-Linden, la grande avenue de Berlin-Est, des minettes de 20 ans, mass\u00e9es devant la porte de Brandebourg, hurlent pour se faire entendre, de l'autre c\u00f4t\u00e9, par les jeunes de Berlin-Ouest. Eux, debout sur le Mur, chantent et dansent au son du tam-tam. Au milieu de la nuit, les plus excit\u00e9s attaqueront le b\u00e9ton \u00e0 coups de pic. Main dans la main, les deux polices les chasseront. \u00abC'est unique, cet accord entre policiers\u00bb, s'\u00e9bahissent Jan et Daniel. Le p\u00e8re ricane: \u00abVos Vopos sourient sur ordre, comme ils ont tir\u00e9 sur ordre. Au fond, rien n'a chang\u00e9.\u00bb De toute fa\u00e7on, Jan est choqu\u00e9: \u00abAttaquer le Mur est absurde et dangereux en ce moment.\u00bb Le p\u00e8re essaie de lui expliquer Berlin-Ouest, cette \u00eele fortifi\u00e9e, enti\u00e8rement enferm\u00e9e, \u00e0 200 kilom\u00e8tres de la R\u00e9publique f\u00e9d\u00e9rale, et devenue le refuge de tous les marginaux: loubards, punks, drogu\u00e9s... Les \u00abChaoten\u00bb, ainsi qu'on les appelle, qui mettent, r\u00e9guli\u00e8rement la ville \u00e0 sac et narguent la police. Mais comment justifier son caract\u00e8re paradoxal? Car si, pour l'Est, c'est un endroit de libert\u00e9, \u00e0 l'Ouest, on le tient pour un cul-de-sac...\nIl y a heureusement deux moments d'\u00e9motion o\u00f9 p\u00e8re et fils se retrouvent. Samedi matin, aux petites heures de l'aube, les bulldozers ont ouvert un passage dans la Bernauer Strasse. Un lieu hautement embl\u00e9matique, dans le secteur fran\u00e7ais, au nord de la ville. Dans cette rue, le Mur s'\u00e9tire le long du trottoir. C'est l\u00e0 qu'en ao\u00fbt 1961 Olga Segler, Ida Siekmann et d'autres se sont tu\u00e9es en sautant par la fen\u00eatre de leur immeuble pour s'\u00e9chapper. Maintenant, pr\u00e8s des croix orn\u00e9es de fleurs, une large br\u00e8che s'ouvre et, sur le sable nagu\u00e8re truff\u00e9 de mines, la foule, \u00e0 pied, avec des b\u00e9b\u00e9s en poussette, passe sans encombre. Devant ce spectacle, l'homme de l'Est et celui de l'Ouest se sont regard\u00e9s simplement, au bord des larmes.\nDimanche matin. les grues et les bulldozers est-allemands s'attaquent, cette fois, au mur de Potsdamer Platz. Soulevant des panneaux de b\u00e9ton bariol\u00e9s, pos\u00e9s ensuite \u00e0 terre, telles d'\u00e9tranges sculptures. Et qui deviendront, peut-\u00eatre, objets de mus\u00e9e. Car Potsdamer Platz c'est aussi un symbole: une place qui n'\u00e9tait pas vraiment belle - comme, d'ailleurs. la plus grande partie de Berlin - construite, \u00e0 la va-vite, dans l'euphorie industrielle \u00e0 la fin du si\u00e8cle dernier. Mais, \u00e9crivait \u00e0 l'\u00e9poque Theodore Fontane, \u00abc'\u00e9tait la vie. la place la plus anim\u00e9e du monde\u00bb. En 1961, elle a \u00e9t\u00e9 ras\u00e9e et pratiquement int\u00e9gr\u00e9e dans le dispositif du Mur. A l'Ouest, il n'en reste qu' une steppe d\u00e9sol\u00e9e. o\u00f9 campe un petit cirque miteux. Dimanche, les maires de Berlin-Ouest et de Berlin-Est, Walter Momper et Erhard Krack, s'y sont solennellement serr\u00e9 la main. En traversant \u00e0 pied, un Ostler a regard\u00e9, pour la premi\u00e8re fois, toutes les installations de d\u00e9fense et s'est exclam\u00e9 \u00abVoil\u00e0 ce qu'ils faisaient avec mes imp\u00f4ts!\u00bb\nLes analyses politiques du p\u00e8re et des jeunes gens divergent, en revanche, totalement. Jan et Daniel sont outr\u00e9s par les titres des journaux de l'Ouest: \u00abL'Allemagne s'embrasse\u00bb. Daniel dit: \u00abPas question de r\u00e9unification, mais de fraternisation.\u00bb Et Jan rench\u00e9rit: \u00abL'Allemagne de l'Ouest ne va pas nous racheter comme une entreprise en faillite.\u00bb Lui n'a jamais \u00e9t\u00e9 inscrit au Parti. Aujourd'hui, il esp\u00e8re: \u00abOn peut avoir une soci\u00e9t\u00e9 vraiment d\u00e9mocratique et \u00e9conomiquement valable. A l'exemple des Su\u00e9dois\u00bb Le p\u00e8re, sceptique, cite Rudi Dutschke: \u00abEn Allemagne de l'Est, tout est r\u00e9el, sauf le socialisme\u00bb Il tente d'argumenter: \u00abLe Parti c\u00e8de sous la contrainte, mais il n'a rien l\u00e2ch\u00e9 sur le fond, pour l'instant.\u00bb \u00abRegarde notre t\u00e9l\u00e9vision\u00bb. r\u00e9torquent les jeunes. En effet, depuis dix jours, la t\u00e9l\u00e9vision est-allemande, qui, le mois dernier, chantait les louanges de la normalisation chinoise, fait son autocritique. Tout le week-end, de \u00abvrais\u00bb journalistes interviewaient leurs compatriotes devant les sex-shops ouest-berlinois...\n\u00abL'argent est un r\u00e9el probl\u00e8me\u00bb, conc\u00e8de Jan. Le mark est-allemand est, pour l'instant, inconvertible. Dimanche, pourtant, les changeurs de Berlin le prenaient: 10 marks de l'Est pour 1 de l'Ouest. A ce taux, il faudrait un mois de salaire pour s'offrir une paire de chaussures et un an pour la guitare \u00e9lectrique dont r\u00eave Daniel. Les Ostler sont-ils condamn\u00e9s \u00e0 rester de cousins pauvres? Et, comme en 1945. un march\u00e9 noir risque-t-Il de s'\u00e9tablir dans les deux parties de la ville? \u00abIl faut trouver une solution\u00bb, affirment les jeunes. en repartant de l'autre c\u00f4t\u00e9 du Mur. \u00abAvec ce qu'on leur a fourr\u00e9 dans la t\u00eate, ils ne parlent que d'am\u00e9liorer leur syst\u00e8me. Ils ne pensent m\u00eame pas \u00e0 le changer\u00bb, commente Hans Joachim Sch\u00e4dlich. Perplexe. Admiratif, peut-\u00eatre, aussi...", "url": "https://www.lexpress.fr/actualite/monde/europe/berlin-ville-ouverte_546840.html"}, {"title": "Berlin, ville ouverte", "text": "Jan et Daniel se retrouvent, avec 800 000 citoyens de RDA, dans cette ru\u00e9e qui, pendant un week-end de d\u00e9lire, a submerg\u00e9 Berlin-Ouest.\n\"Insens\u00e9, Incompr\u00e9hensible, Invraisemblable\", r\u00e9p\u00e8tent Jan et Daniel. Jan, 30 ans, psychologue dans un h\u00f4pital de Bertin-Est, avait 2 ans quand sa ville natale a \u00e9t\u00e9 coup\u00e9e en deux par cette muraille appel\u00e9e, \u00e0 l'Ouest, \"Mur de la honte\" et, \u00e0 l'Est, \"Mur antifasciste\". Daniel, son demi-fr\u00e8re, 17 ans, \u00e9tudie l'informatique \"parce que, en RDA comme ailleurs, c'est un m\u00e9tier d'avenir\", mais son vrai r\u00eave, pareil \u00e0 celui de tous les jeunes de son \u00e2ge, dans le monde, est d'\u00eatre musicien de rock. Il avait m\u00eame mont\u00e9 un groupe, l'an dernier, mais le batteur et le pianiste se sont r\u00e9fugi\u00e9s \u00e0 l'Ouest cet \u00e9t\u00e9...\nEn images\nPour revivre en images l'effervescence de ces quelques jours qui virent le mur tomber, c'est ici...\nPour la premi\u00e8re fois de leur vie, vendredi 10 novembre, les deux gar\u00e7ons se sont risqu\u00e9s jusqu'au point de passage d'Invalidenstrasse, leur propre rue, dont ils ne savaient pas - vraiment - qu'elle continuait \u00e0 l'identique, de l'autre c\u00f4t\u00e9 du Mur. L\u00e0, des gardes fronti\u00e8res, install\u00e9s dans un camion, leur ont d\u00e9livr\u00e9 \u00e0 la vol\u00e9e un visa de six mois. Une proc\u00e9dure inimaginable depuis vingt-huit ans. Abasourdis, ils se sont retrouv\u00e9s, avec 800 000 autres citoyens de la R\u00e9publique d\u00e9mocratique, dans cette ru\u00e9e qui, pendant un week-end de d\u00e9lire, a submerg\u00e9 Berlin-Ouest.\nEux avaient un objectif pr\u00e9cis: d\u00e9jeuner, dimanche, au Paris-Bar - le Lipp ouest-berlinois - avec le p\u00e8re de Jan, l'\u00e9crivain Hans Joachim Sch\u00e4dlich, 54 ans, expuls\u00e9 de RDA depuis 1975. \"J'avais, rappelle Sch\u00e4dlich, publi\u00e9 un recueil de nouvelles - Tentative d'approche - sur le totalitarisme. J'ai \u00e9t\u00e9 exclu de l'Acad\u00e9mie des sciences et, selon la formule consacr\u00e9e, contraint \u00e0 quitter librement le pays.\"\nDepuis, il n'a pas le droit d'y retourner. Le p\u00e8re et le fils habitent \u00e0 quatre stations de m\u00e9tro (ferm\u00e9es) l'un de l'autre. Depuis quinze ans, ils ont r\u00e9ussi \u00e0 se voir quatre fois. A Varsovie, \u00e0 Prague, \u00e0 Budapest... Le jeune Daniel est dans le m\u00eame cas: son p\u00e8re - le deuxi\u00e8me mari de la m\u00e8re de Jan - est \u00e9galement parti pour D\u00fcsseldorf, il y a deux ans. Le Mur, symbole du partage du monde, a aussi tranch\u00e9 \u00e0 vif dans les familles.\nAutour de la table du Paris-bar, l'adulte de l'Ouest et les jeunes de l'Est essaient de reconstituer ces deux jours insens\u00e9s. \"En fait, gr\u00e2ce \u00e0 la t\u00e9l\u00e9vision, on savait tout. La diff\u00e9rence, c'est que, cette fois, on est dans le Film\", disent les jeunes, qui n'ont pas l'intention de se laisser snober. En mati\u00e8re de film, ils ont eu droit \u00e0 du Technicolor: tout \u00e9tait ouvert, offert, gratuit pour \"nos chers invit\u00e9s de la RDA\", pendant ces journ\u00e9es ville ouverte.\nEntr\u00e9e gratuite \u00e0 l'Op\u00e9ra, pour La Fl\u00fbte enchant\u00e9e, et au concert que donne le Philharmonique (une symphonie de Beethoven), tandis que Joe Cocker et Nina Hagen - une transfuge de l'Est - faisaient sauter les d\u00e9cibels \u00e0 la Deutschlandhalle. Tables d'h\u00f4te \u00e0 la c\u00e9l\u00e8bre p\u00e2tisserie Kranzler, qui offrait g\u00e2teaux et caf\u00e9. Dans plusieurs quartiers, on distribuait fleurs et champagne au coin des rues. Les banques sont rest\u00e9es ouvertes toute la nuit pour offrir les 100 marks (350 francs) \"de bienvenue\" \u00e0 chaque arrivant. Au total, pour Berlin-Ouest: 80 millions de marks.\n\"Aucune importance, on se passera de un ou deux chasseurs bombardiers\", dit, d'un ton l\u00e9ger, un employ\u00e9 de la Berliner Bank, en donnant les formulaires. Et, sur le Ku'damm, la grande avenue de Berlin-Ouest, les \"Ostler\" (ceux de l'Est), reconnaissables \u00e0 leurs chaussures fatigu\u00e9es et \u00e0 leurs jeans pas tout \u00e0 fait dans le coup, ont interminablement l\u00e9ch\u00e9 les vitrines. Sous l'oeil \u00e9mu des \"Westler\" (ceux de l'Ouest), qui jubilent: \"Aujourd'hui, Berlin reprend enfin son allure de capitale d'Europe centrale.\"\nTout a commenc\u00e9 le jeudi 9 novembre. \u00e0 19 h 30, lorsque la nouvelle inou\u00efe est tomb\u00e9e \u00e0 la t\u00e9l\u00e9vision est-allemande: \"Libre passage\". A Bonn, le Bundestag entonne l'hymne allemand. A Berlin-Est, quelques braves se risquent vers Checkpoint Charlie. Courageusement: car si, \u00e0 l'Ouest, le Mur se tapisse de joyeux graffiti - \"La plus grande oeuvre d'art de tous les temps!\" proclame l'un d'eux - \u00e0 l'Est, on l'ignore, et il est mal vu de s'en approcher.\nLes plans de Berlin-Ouest signalent \u00e0 peine, d'un trait rose, la d\u00e9marcation. A Berlin-Est, les cartes s'arr\u00eatent au Mur. Au-del\u00e0, c'est le blanc, le n\u00e9ant. \u00abLe Mur, on n'en parle jamais. On le refoule\u00bb, explique Jan, en psychologue qu'il est. Mais, si l'Est joue le silence et l'Ouest la d\u00e9rision, il suffit de r\u00e9capituler les titres des films ou des livres des deux c\u00f4t\u00e9s - Le Sauteur de mur, de Peter Schneider, Le Ciel au-dessus de Berlin (Les Ailes du d\u00e9sir), de Wim Wenders, Le Ciel partag\u00e9, de Christa Wolf... - pour comprendre que tous les Berlinois ont ce mur dans la t\u00eate.\nD\u00e8s vendredi 10, au matin, les premi\u00e8res Trabant sont accueillies en fanfare \u00e0 l'Ouest. Baptis\u00e9e \"Trabi\", cette extravagante voiture de RDA - un moteur deux temps de p\u00e9trolette et une carrosserie de plastique - est, depuis des ann\u00e9es, \u00e0 l'Est comme \u00e0 l'Ouest, l'objet de plaisanteries. On pr\u00e9tend qu'elle n'existe pas en noir parce qu'on la confondrait avec un briquet, que seul son conducteur la croit silencieuse, car \"elle est tellement petite qu'il a les oreilles bouch\u00e9es par les genoux\" - Cette ann\u00e9e, v\u00e9hicule symbolique des r\u00e9fugi\u00e9s arrivant \u00e0 l'Ouest, elle est devenue une h\u00e9ro\u00efne.\nL'hebdomadaire Die Zeit vient de la classer \"voiture de l'ann\u00e9e\" - Le mus\u00e9e technologique de Munich en a achet\u00e9 quelques sp\u00e9cimens. Des collectionneurs commencent \u00e0 la stocker... Et tout le monde se prend de tendresse pour elle - \"Elle empeste? Et alors? \u00c7a sent aussi mauvais ici qu'\u00e0 Berlin-Est\", s'\u00e9meut un Westler.\nVendredi soir, les Trabant forment le plus bel embouteillage de l'Histoire. Et la cacophonie est \u00e0 son maximum. Devant la mairie de Berlin-Ouest, \u00e0 Sch\u00f6neberg, le chancelier Helmut Kohl se fait siffler en parlant - trop vite - de r\u00e9unification. La foule refuse d'entonner avec lui l'hymne allemand. Au pied de la Ged\u00e4chtniskirche, une \u00e9glise d\u00e9truite pendant la guerre et dont la ruine se dresse au bout du Ku'damm, un groupe r\u00e9volutionnaire inconnu brandit des effigies de Mao et distribue des tracts reproduisant les attaques d'Enver Hodja contre le capitalisme international...\nPendant ce temps, \u00e0 l'Est, devant le mus\u00e9e Pergamon, les militants du SED - cheveux courts et casquette de marin - conspuent Egon Krenz, sur le th\u00e8me: \"Il faut refaire, de fond en comble, le Parti communiste est-allemand.\" Ils entonnent, eux, une timide Internationale. Sur Unter-den-Linden, la grande avenue de Berlin-Est, des minettes de 20 ans, mass\u00e9es devant la porte de Brandebourg, hurlent pour se faire entendre, de l'autre c\u00f4t\u00e9, par les jeunes de Berlin-Ouest. Eux, debout sur le Mur, chantent et dansent au son du tam-tam.\nAu milieu de la nuit, les plus excit\u00e9s attaqueront le b\u00e9ton \u00e0 coups de pic. Main dans la main, les deux polices les chasseront. \"C'est unique, cet accord entre policiers\", s'\u00e9bahissent Jan et Daniel. Le p\u00e8re ricane: \"Vos Vopos sourient sur ordre, comme ils ont tir\u00e9 sur ordre. Au fond, rien n'a chang\u00e9.\" De toute fa\u00e7on, Jan est choqu\u00e9: \"Attaquer le Mur est absurde et dangereux en ce moment.\"\nLe p\u00e8re essaie de lui expliquer Berlin-Ouest, cette \u00eele fortifi\u00e9e, enti\u00e8rement enferm\u00e9e, \u00e0 200 kilom\u00e8tres de la R\u00e9publique f\u00e9d\u00e9rale, et devenue le refuge de tous les marginaux: loubards, punks, drogu\u00e9s... Les \"Chaoten\", ainsi qu'on les appelle, qui mettent, r\u00e9guli\u00e8rement la ville \u00e0 sac et narguent la police. Mais comment justifier son caract\u00e8re paradoxal? Car si, pour l'Est, c'est un endroit de libert\u00e9, \u00e0 l'Ouest, on le tient pour un cul-de-sac...\nIl y a heureusement deux moments d'\u00e9motion o\u00f9 p\u00e8re et fils se retrouvent. Samedi matin, aux petites heures de l'aube, les bulldozers ont ouvert un passage dans la Bernauer Strasse. Un lieu hautement embl\u00e9matique, dans le secteur fran\u00e7ais, au nord de la ville. Dans cette rue, le Mur s'\u00e9tire le long du trottoir.\nC'est l\u00e0 qu'en ao\u00fbt 1961 Olga Segler, Ida Siekmann et d'autres se sont tu\u00e9es en sautant par la fen\u00eatre de leur immeuble pour s'\u00e9chapper. Maintenant, pr\u00e8s des croix orn\u00e9es de fleurs, une large br\u00e8che s'ouvre et, sur le sable nagu\u00e8re truff\u00e9 de mines, la foule, \u00e0 pied, avec des b\u00e9b\u00e9s en poussette, passe sans encombre. Devant ce spectacle, l'homme de l'Est et celui de l'Ouest se sont regard\u00e9s simplement, au bord des larmes.\nDimanche matin. les grues et les bulldozers est-allemands s'attaquent, cette fois, au mur de Potsdamer Platz. Soulevant des panneaux de b\u00e9ton bariol\u00e9s, pos\u00e9s ensuite \u00e0 terre, telles d'\u00e9tranges sculptures. Et qui deviendront, peut-\u00eatre, objets de mus\u00e9e. Car Potsdamer Platz c'est aussi un symbole: une place qui n'\u00e9tait pas vraiment belle - comme, d'ailleurs. la plus grande partie de Berlin - construite, \u00e0 la va-vite, dans l'euphorie industrielle \u00e0 la fin du si\u00e8cle dernier.\nMais, \u00e9crivait \u00e0 l'\u00e9poque Theodore Fontane, \"c'\u00e9tait la vie. la place la plus anim\u00e9e du monde\". En 1961, elle a \u00e9t\u00e9 ras\u00e9e et pratiquement int\u00e9gr\u00e9e dans le dispositif du Mur. A l'Ouest, il n'en reste qu' une steppe d\u00e9sol\u00e9e. o\u00f9 campe un petit cirque miteux. Dimanche, les maires de Berlin-Ouest et de Berlin-Est, Walter Momper et Erhard Krack, s'y sont solennellement serr\u00e9 la main. En traversant \u00e0 pied, un Ostler a regard\u00e9, pour la premi\u00e8re fois, toutes les installations de d\u00e9fense et s'est exclam\u00e9 \"Voil\u00e0 ce qu'ils faisaient avec mes imp\u00f4ts!\"\nLes analyses politiques du p\u00e8re et des jeunes gens divergent, en revanche, totalement. Jan et Daniel sont outr\u00e9s par les titres des journaux de l'Ouest: \"L'Allemagne s'embrasse\". Daniel dit: \"Pas question de r\u00e9unification, mais de fraternisation.\" Et Jan rench\u00e9rit: \"L'Allemagne de l'Ouest ne va pas nous racheter comme une entreprise en faillite.\" Lui n'a jamais \u00e9t\u00e9 inscrit au Parti.\nAujourd'hui, il esp\u00e8re: \"On peut avoir une soci\u00e9t\u00e9 vraiment d\u00e9mocratique et \u00e9conomiquement valable. A l'exemple des Su\u00e9dois\". Le p\u00e8re, sceptique, cite Rudi Dutschke: \"En Allemagne de l'Est, tout est r\u00e9el, sauf le socialisme\". Il tente d'argumenter: \"Le Parti c\u00e8de sous la contrainte, mais il n'a rien l\u00e2ch\u00e9 sur le fond, pour l'instant.\"\n\"Regarde notre t\u00e9l\u00e9vision\". r\u00e9torquent les jeunes. En effet, depuis dix jours, la t\u00e9l\u00e9vision est-allemande, qui, le mois dernier, chantait les louanges de la normalisation chinoise, fait son autocritique. Tout le week-end, de \"vrais\" journalistes interviewaient leurs compatriotes devant les sex-shops ouest-berlinois...\n\"L'argent est un r\u00e9el probl\u00e8me\", conc\u00e8de Jan. Le mark est-allemand est, pour l'instant, inconvertible. Dimanche, pourtant, les changeurs de Berlin le prenaient: 10 marks de l'Est pour 1 de l'Ouest. A ce taux, il faudrait un mois de salaire pour s'offrir une paire de chaussures et un an pour la guitare \u00e9lectrique dont r\u00eave Daniel. Les Ostler sont-ils condamn\u00e9s \u00e0 rester de cousins pauvres? Et, comme en 1945. un march\u00e9 noir risque-t-Il de s'\u00e9tablir dans les deux parties de la ville?\n\"Il faut trouver une solution\", affirment les jeunes. en repartant de l'autre c\u00f4t\u00e9 du Mur. \"Avec ce qu'on leur a fourr\u00e9 dans la t\u00eate, ils ne parlent que d'am\u00e9liorer leur syst\u00e8me. Ils ne pensent m\u00eame pas \u00e0 le changer\", commente Hans Joachim Sch\u00e4dlich. Perplexe. Admiratif, peut-\u00eatre, aussi...", "url": "https://www.lexpress.fr/informations/berlin-ville-ouverte_591211.html"}, {"title": "L'agonie du Parti en RDA", "text": "Le Mur a c\u00e9d\u00e9. Des t\u00eates sont tomb\u00e9es. Il y en aura d'autres. Car c'est tout l'\u00e9difice du SED qui est min\u00e9. Cette fois, par ses propres troupes.\n\"Comme le peuple de Josu\u00e9, nous avons tourn\u00e9 autour de la ville. Et au septi\u00e8me jour, au septi\u00e8me lundi, le Mur est tomb\u00e9.\" Dans l'\u00e9glise \u00e9vang\u00e9lique luth\u00e9rienne Saint-Nicolas de Leipzig, l\u00e0 o\u00f9 tout a commenc\u00e9, le pasteur Christian F\u00fchrer vient d'ouvrir la r\u00e9union hebdomadaire de pri\u00e8res \"pour la paix\", ferment, depuis des mois, d'un mouvement qui ne s'arr\u00eate pas. Des centaines de fid\u00e8les lui font une ovation. \"Tout cela nous laisse sans voix, poursuit le pasteur. C'est un miracle. Mais, comme Josu\u00e9, il faut aujourd'hui se demander : quelle route allons-nous choisir? \" Le pasteur F\u00fchrer n'a pas de r\u00e9ponse.\nL'Allemagne, l'Europe, le monde entier en attendent pourtant une avec impatience. Que va-t-on b\u00e2tir sur les d\u00e9combres du mur de Berlin? L'\u00e9difice est-allemand a perdu ses \u00e9tais. Il chancelle. A tel point qu'on s'interroge sur sa d\u00e9molition pure et simple.\nEn ouvrant quelques br\u00e8ches dans lesquelles son peuple euphorique s'est engouffr\u00e9, Egon Krenz, le n\u00b0 1 est-allemand, avait enfin lanc\u00e9 une contre-offensive s\u00e9rieuse. Pour la premi\u00e8re fois, il r\u00e9ussissait \u00e0 \"bluffer\" l'arm\u00e9e de la rue. Depuis plus d'un mois, elle allait de conqu\u00eate en conqu\u00eate, obtenant d'un Parti moribond la t\u00eate des g\u00e9rontes aveugles et sourds, renversant le gouvernement, arrachant la promesse d'\u00e9lections libres et d\u00e9mocratiques. Or, l\u00e0, Krenz avait pris les devants. \"Au septi\u00e8me jour, la muraille est tomb\u00e9e.\"\nMais, d\u00e9j\u00e0, pass\u00e9 la liesse du miraculeux week-end, la population exige davantage. \"Merci pour la chemise. Et maintenant le pantalon!\" r\u00e9clament, goguenards, les marcheurs de Leipzig au secr\u00e9taire g\u00e9n\u00e9ral du Parti. Apr\u00e8s un court entracte, voil\u00e0 ce dernier reconduit dans un r\u00f4le que les Berlinois railleurs d\u00e9signent ainsi : celui d'une strip-teaseuse au sourire fig\u00e9. Dans les milieux politiques de la capitale, c'est le m\u00eame pronostic: le roi Krenz sera bient\u00f4t nu. On pr\u00e9cise m\u00eame la date: le 17 d\u00e9cembre, au terme du prochain congr\u00e8s extraordinaire du SED.\nSigne de sa faiblesse pr\u00e9sente: le pr\u00e9sident du Conseil d'Etat et du Conseil national de s\u00e9curit\u00e9 ne voulait convoquer qu'une conf\u00e9rence, c'est-\u00e0-dire, dans le jargon communiste, un d\u00e9bat d'id\u00e9es sans remise en question des hommes. Lors d'un congr\u00e8s, en revanche, on \u00e9lit un nouveau comit\u00e9 central; lequel s'empresse, d'habitude, de nommer un autre bureau politique, donc un nouveau secr\u00e9taire g\u00e9n\u00e9ral. Tel sera donc l'ordre du jour, \u00e0 Berlin, du 15 au 17 d\u00e9cembre.\nCar la pression de la rue et des centaines de milliers de manifestants \u00e0 Leipzig, \u00e0 Dresde, \u00e0 Karl-Marx-Stadt, \u00e0 Halle et, bien s\u00fbr, \u00e0 Berlin trouve un relais : la base du SED. D\u00e9sormais, c'est elle qui donne le ton, depuis la cellule de quartier jusqu'aux plus hautes instances. \"II faut op\u00e9rer d'urgence une s\u00e9paration entre le Parti et l'Etat\", affirme Uwe Baumgartner, 28 ans (l'\u00e2ge du Mur), militant et \u00e9tudiant en musicologie \u00e0 Berlin. Il estime qu'une \"majorit\u00e9 \u00e9crasante\" des \u00e9tudiants communistes pense comme lui. M\u00eame son de cloche chez les cadres moyens du Parti. \"Nous devons \u00e9couter la voix du peuple, et Krenz ne l'entend pas\", constate Uwe Fischer, conseiller municipal de Leipzig. Hans Modrow, lui, s'est mis \u00e0 l'\u00e9coute de la rue, de la base et des cadres communistes.\nLe Premier ministre, \u00e9lu, lundi 13 novembre, par la Volkskammer (la Chambre du peuple), porte tous les espoirs des mutin\u00e9s du Parti. D'o\u00f9 vient la soudaine popularit\u00e9 d'un dirigeant \"exemplaire\" de 61 ans, apr\u00e8s quarante ann\u00e9es de Parti, dont vingt-deux au comit\u00e9 central sous Walter Ulbricht, puis Erich Honecker? Il n'a jamais fait de vagues, en tout cas pas en public, se b\u00e2tissant, au contraire, une r\u00e9putation de grande rigueur morale toute luth\u00e9rienne. Il s'est toujours \u00e9lev\u00e9 contre les privil\u00e8ges des roitelets du communisme, durant les vingt-six ans qu'il devait passer \u00e0 la t\u00eate du district de Dresde. Tandis qu'il conservait son petit trois-pi\u00e8ces dans la capitale saxonne, refusant d'utiliser sa somptueuse r\u00e9sidence de fonction. De m\u00eame, il n\u00e9glige sa BX Citro\u00ebn officielle pour ses d\u00e9placements personnels: il circule dans sa modeste Lada. Un gorbatch\u00e9vien avant Gorbatchev.\nDe quoi susciter la rancoeur d'Egon Krenz et d'Erich Honecker, qui, \u00e0 plusieurs reprises, lui barr\u00e8rent la route du bureau politique. Mais les handicaps d'alors sont devenus des atouts. Et puis, ce qui ne g\u00e2te rien, son visage ouvert tranche sur les masques tristes de la vieille garde d\u00e9chue. Vif, ironique, il aime les choses de l'esprit. Son action en faveur du m\u00e9c\u00e9nat industriel dans son fief de Dresde lui vaut la sympathie des intellectuels.\nSa popularit\u00e9 en aura fait un homme \u00e9cout\u00e9, ces derni\u00e8res semaines, lors des r\u00e9unions du bureau politique et du comit\u00e9 central. Le voil\u00e0 sur le point de l'emporter. Il met le cap vers les rivages flous d'un \"socialisme renouvel\u00e9\". L'antienne obs\u00e9dante est d\u00e9bit\u00e9e sur tous les tons par les choristes du SED.\nLa cure de jouvence passe, d'abord, par la constitution d'un gouvernement de coalition. Lib\u00e9raux, chr\u00e9tiens-d\u00e9mocrates et agrariens, gratifi\u00e9s de quelques portefeuilles, apporteront un vernis de sang neuf ? voire un alibi d\u00e9mocratique ? \u00e0 une formation ancr\u00e9e encore dans le parti unique. La modernisation version Modrow s'appuie sur une \u00e9quipe de \"techniciens\", managers plut\u00f4t que dignitaires, appel\u00e9s \u00e0 requinquer une \u00e9conomie bien malade. Principaux objectifs qu'il leur assigne: la production et l'approvisionnement, \"car le pays doit fonctionner\". La potion s'assortit de la promesse, encore vague, d'une s\u00e9rie de lois visant \u00e0 \"r\u00e9former de fond en comble la soci\u00e9t\u00e9 socialiste\". Le Premier ministre s'est engag\u00e9, enfin, \u00e0 transformer le Parlement en v\u00e9ritable instance de contr\u00f4le de son gouvernement.\nTest de sa cr\u00e9dibilit\u00e9, sur ce dernier point au moins : l'organisation rapide d'\u00e9lections libres. La passion de la rue les exige. La raison du Parti les commande. Au SED, \u00e9videmment, nul n'escompte un r\u00e9sultat triomphal. Mais, pour limiter les d\u00e9g\u00e2ts, calcule la direction, il faut sans tarder tirer profit de deux \u00e9l\u00e9ments. La popularit\u00e9 actuelle de Modrow n'aura fatalement qu'un temps. Et le SED, comme ses alli\u00e9s, dispose d'appareils bien structur\u00e9s, \u00e0 m\u00eame de mener une campagne que l'opposition balbutiante ne pourra b\u00e2tir avant longtemps. Ainsi, Neues Forum (Nouveau Forum), rassemblement symbole de la contestation populaire, s'interroge encore sur la n\u00e9cessit\u00e9 de se muer en parti.\nPropuls\u00e9s sur le devant de la sc\u00e8ne par le tourbillon d'octobre, h\u00e9ros malgr\u00e9 eux d'un peuple en r\u00e9volte, ses dirigeants sont d\u00e9sar\u00e7onn\u00e9s par leur propre succ\u00e8s. Ils savourent leur victoire, mais h\u00e9sitent \u00e0 entrer dans les jeux politiques. Comme les Verts ouest-allemands il y a dix ans, les membres de Neues Forum ? ils sont plus de 25 000 ? cultivent la d\u00e9mocratie de base. Dans tous les quartiers de toutes les villes, ils se r\u00e9unissent et \"planchent\" sur le socialisme en RDA, l'\u00e9cologie, la non-violence, le pacifisme, les femmes.\nUn jour peut-\u00eatre, de synth\u00e8se en synth\u00e8se, d'\u00e9chelon en \u00e9chelon, le Forum accouchera d'une plate-forme. \"Les autres organisations d'opposition ont un programme, mais peu de membres. Nous, nous avons des militants, mais pas de programme\", ironise Franck P\u00f6rner, un math\u00e9maticien de 39 ans, responsable du mouvement \u00e0 Leipzig. B\u00e4rbel Bohley, cofondatrice du Forum, esp\u00e8re que le temps jouera en faveur de la nouvelle formation. Pour cela, il ne faut pas d'\u00e9lections avant un an. Mais l'opinion s'accommode mal de ces pudeurs bien peu r\u00e9volutionnaires, au moment o\u00f9 tout bascule.\nRien de ces atermoiements chez les mouvements rivaux, et n\u00e9anmoins alli\u00e9s : Demokratischer Aufbruch (Av\u00e8nement d\u00e9mocratique) et Parti social-d\u00e9mocrate (SDP). Ceux-ci ont une strat\u00e9gie de pouvoir clairement \u00e9tablie. Les projets sont d\u00e9finis, les structures fonctionnent, et les adh\u00e9rents militent : ils sont 10000 au SDP, 20000 dans les rangs de Demokratischer Aufbruch, mouvement fond\u00e9 par le pasteur Rainer Eppelmann. Son adjoint Erhardt Neubert explique : \"Le gouvernement doit r\u00e9unir au plus vite une table ronde associant les communistes et l'opposition.\" Pour lui, de cette discussion na\u00eetraient la nouvelle loi \u00e9lectorale et la future constitution. Pas question, en revanche, de participer \u00e0 un gouvernement avec le SED et ses affid\u00e9s. \"Ce n'est pas d'une coalition que nous avons besoin, ajoute Neubert, mais d'une confrontation.\"\nConfrontation, voil\u00e0 le mot clef dans un pays dont la r\u00e9volution entre dans sa phase terminale. La rue a cri\u00e9, le Mur s'est \u00e9croul\u00e9, les t\u00eates sont tomb\u00e9es. Mais le socle du syst\u00e8me demeure; le Parti et son r\u00f4le dirigeant ouvertement d\u00e9sign\u00e9s comme l'objet et l'enjeu de la \"lutte finale\". A Leipzig, on d\u00e9file en portant sur l'\u00e9paule le cercueil du SED. Un homme bat le tambour, scandant le rythme d'une marche fun\u00e8bre. Mais ces fossoyeurs ne prom\u00e8nent qu'un cercueil vide. Le coup de gr\u00e2ce n'a pas \u00e9t\u00e9 donn\u00e9. Et, comme en Hongrie, comme en Pologne, les \"particides\" s'appr\u00eatent \u00e0 frapper : ils se trouvent au sein m\u00eame du Parti.\nPour l'heure, ils s'observent et se comptent. Les r\u00e9formateurs sont majoritaires. Mais pour aller jusqu'o\u00f9? Dans toutes les manifestations, les banderoles r\u00e9clament l'abolition de l'article premier de la Constitution de la R\u00e9publique d\u00e9mocratique allemande, celui qui \u00e9tablit le r\u00f4le dirigeant du Parti communiste. La revendication rencontre un \u00e9cho certain, mais non unanime, parmi les \"modernes\" du SED. Tous consentent au divorce entre Parti et Etat. Mais vont-ils porter atteinte \u00e0 la l\u00e9gitimit\u00e9 du pouvoir communiste en RDA?\nQuestion essentielle qu'un Parti aux abois n'est plus en mesure de se poser sereinement. Avec l'ouverture des fronti\u00e8res, la menace de l'exode est permanente. Le SED est donc condamn\u00e9 \u00e0 satisfaire les revendications de son peuple, sous peine de le perdre. En outre, la relance de l'\u00e9conomie n\u00e9cessite une aide massive des \"fr\u00e8res\" de l'Ouest. Or, Helmut Kohl a d\u00e9j\u00e0 pos\u00e9 ses exigences: \u00e9conomie de march\u00e9 et abandon du monopole du SED. Dans ces conditions, y aura-t-il une place pour une RDA qui deviendrait une r\u00e9plique de la RFA? Pour l'instant, personne, ici, n'ose encore parler ouvertement d'unit\u00e9 allemande. Mais tout le monde sait qu'elle s'inscrit dans le sens de l'Histoire.", "url": "https://www.lexpress.fr/actualite/monde/europe/l-agonie-du-parti-en-rda_786979.html"}, {"title": "Cinq sc\u00e9narios pour l'Europe", "text": "Jacques Delors, le pr\u00e9sident de la Commission de Bruxelles, le reconna\u00eet: tout est possible apr\u00e8s la chute du mur de Berlin. Mais le pire n'est pas s\u00fbr.\nQu'il est grisant, ce vent de l'Histoire soufflant depuis une semaine aux portes de la Communaut\u00e9 des Douze! \"\u00c7a d\u00e9coiffe!\" s'exclame un jeune eurocrate. Enivr\u00e9s par cette soudaine bourrasque au parfum d'aventure s'engouffrant dans leurs bureaux \u00e0 l'air trop conditionn\u00e9, m\u00eame les fonctionnaires les plus frileux de la Commission de Bruxelles se prennent \u00e0 r\u00eaver de lendemains exaltants, de projets inesp\u00e9r\u00e9s.\nQu'il est inqui\u00e9tant, ce brutal changement de cap impos\u00e9 aux pays de la CEE, contraints de sonner le branle-bas pour \u00e9viter le naufrage! \"Mieux vaut avoir les nerfs solides, car, d\u00e9sormais, on navigue \u00e0 l'estime et dans le brouillard\", confie un diplomate. R\u00e9unis \u00e0 Paris, le samedi 18 novembre au soir, \u00e0 l'initiative de Fran\u00e7ois Mitterrand, pr\u00e9sident en exercice du Conseil europ\u00e9en, leurs chefs d'Etat ou de gouvernement vont essayer de baliser \u00e0 la h\u00e2te une nouvelle route.\nMais pas plus que les conf\u00e9rences et les s\u00e9minaires ainsi organis\u00e9s depuis l'acc\u00e9l\u00e9ration des bouleversements \u00e0 l'Est, particuli\u00e8rement en RDA, les d\u00e9clarations rassurantes des responsables occidentaux ne doivent faire illusion: la perplexit\u00e9, l'inqui\u00e9tude, voire la peur sont bien l\u00e0. Pris de court, les experts les plus chevronn\u00e9s de Bruxelles h\u00e9sitent \u00e0 entrer dans le d\u00e9tail et cherchent souvent des faux-fuyants, lorsque L'Express les invite \u00e0 imaginer quelques-uns des sc\u00e9narios envisageables pour l'Europe de demain.\nLe pr\u00e9sident de la Commission lui-m\u00eame ne dissimule plus la r\u00e9alit\u00e9 des menaces qui p\u00e8sent sur l'avenir de la Communaut\u00e9. Si, le 3 novembre, Jacques Delors assure encore qu'il n'a \"pas peur de la r\u00e9unification\", il admet, une semaine plus tard, apr\u00e8s l'ouverture du mur de Berlin, qu'il faut \"se pr\u00e9parer \u00e0 tous les sc\u00e9narios, y compris les plus d\u00e9testables\".\nLe pire, heureusement, n'est pas toujours s\u00fbr. Mais nombre de t\u00eates pensantes des institutions europ\u00e9ennes, des organisations et d\u00e9l\u00e9gations occidentales avouent leur scepticisme: \"Le formidable enthousiasme n\u00e9 l'autre jeudi au mur de Berlin r\u00e9ussira-t-il \u00e0 donner \u00e0 la Communaut\u00e9 des Douze tout l'\u00e9lan, le suppl\u00e9ment d'\u00e2me dont elle a besoin pour relever le d\u00e9fi d\u00e9mocratique venu de l'Est? s'interroge un haut fonctionnaire bruxellois. Ou tout ce grand dessein va-t-il sombrer mis\u00e9rablement dans les \u00e9go\u00efsmes nationaux, les quotas, les discussions de marchands de tapis jusqu'aux aurores pour de sordides affaires d'\u00e9cus?\"\nEn fait, les sc\u00e9narios \u00e0 prendre en consid\u00e9ration sont au nombre de cinq.\n1 - Le statu quo\nII est g\u00e9n\u00e9ralement consid\u00e9r\u00e9 par les experts europ\u00e9ens comme le sc\u00e9nario le plus probable \u00e0 court et \u00e0 moyen terme. C'est aussi l'un des plus rassurants. A la condition, bien s\u00fbr, que la pression de la rue en Allemagne de l'Est ne devienne trop forte. Dans cette hypoth\u00e8se, la RDA reste donc dans ses structures \u00e9tatiques actuelles et maintient ses alliances. En principe, le processus de d\u00e9mocratisation engag\u00e9 se poursuit et s'acc\u00e9l\u00e8re. Tout d\u00e9pend, \u00e9videmment, de la date des \u00e9lections \"libres et secr\u00e8tes\" promises et de leur r\u00e9sultat.\nSi une minorit\u00e9 de voix seulement se porte sur un \u00e9ventuel parti r\u00e9clamant la r\u00e9unification des deux Allemagnes, la RDA, qui reste membre du Comecon et du Pacte de Varsovie, se retrouve donc, aux yeux des Douze, dans une situation \u00e0 peu pr\u00e8s similaire \u00e0 celle de la Pologne ou de la Hongrie.\nLa RDA ne peut pas demander l'adh\u00e9sion \u00e0 la Communaut\u00e9, mais peut, en revanche, r\u00e9clamer une coop\u00e9ration tr\u00e8s pouss\u00e9e. Tout en acc\u00e9l\u00e9rant la construction europ\u00e9enne \u00e0 Douze, notamment dans le domaine de l'union mon\u00e9taire, et en cheminant vers l'union politique, les Etats membres de la CEE accroissent leurs liens avec les autres pays de l'Europe occidentale et multiplient les accords de coop\u00e9ration \u00e9conomique avec les pays de l'Est engag\u00e9s sur la voie de la d\u00e9mocratisation.\n\"On peut imaginer beaucoup de formules possibles qui soient en dessous du seuil de l'adh\u00e9sion. Nous devrons cependant agir subtilement, afin d'aider les pays de l'Est \u00e0 reformer leur \u00e9conomie sans que nous portions jamais atteinte \u00e0 leur souverainet\u00e9. Il nous faudra les convaincre de choisir un mod\u00e8le \u00e9conomique leur garantissant \u00e0 la fois le bien-\u00eatre mat\u00e9riel, auquel ils aspirent, et les principes de solidarit\u00e9 sociale, auxquels ils sont si attach\u00e9s\", explique Claus-Dieter Ehlermann, porte-parole de la Commission de Bruxelles, un distingu\u00e9 fonctionnaire allemand aux cheveux blancs, qui assure se sentir avant tout europ\u00e9en, comme l'affiche sa montre aux couleurs des drapeaux des Douze.\nLes accords de coop\u00e9ration nou\u00e9s avec la RDA, dont l'\u00e9conomie est \"\u00e0 reconstruire totalement\", de l'avis unanime des experts bruxellois, porteraient sur les domaines les plus divers : r\u00e9novation des logements et des \u00e9quipements collectifs, dont l'\u00e9tat est jug\u00e9 \"dramatique\", modernisation des industries de biens de consommation, am\u00e9lioration des r\u00e9seaux de communication, protection de l'environnement en r\u00e9duisant l'\u00e9norme pollution des usines, exportation de produits est allemands vers d'autres pays de la CEE que la RFA, pr\u00eats financiers avantageux...\nD'ores et d\u00e9j\u00e0, les industriels ouest-allemands montrent l'exemple, tel le groupe sid\u00e9rurgique Thyssen, qui envisage d'ouvrir en RDA des unit\u00e9s de production, ou encore le fabricant de pneumatiques Continental AG, situ\u00e9 pr\u00e8s de la fronti\u00e8re, qui se propose de d\u00e9velopper des joint-ventures avec les Allemands de l'Est.\nCette politique des Douze, dans l'hypoth\u00e8se rassurante d'un statu quo relatif en RDA, s'inscrirait dans la strat\u00e9gie de l'Europe \u00e0 plusieurs cercles concentriques\", \u00e9voqu\u00e9e r\u00e9cemment par Jacques Delors. Dans le noyau central figure la Communaut\u00e9, soud\u00e9e id\u00e9alement par le grand march\u00e9 et l'union mon\u00e9taire, voire l'union politique.\nLe deuxi\u00e8me cercle est constitu\u00e9 des pays neutres de l'AELE (Association \u00e9conomique de libre \u00e9change) que sont la Suisse, l'Autriche, la Su\u00e8de, la Finlande, l'Islande et la Norv\u00e8ge. Pourraient s'y joindre, toujours en nouant des liens avec le grand march\u00e9, la Hongrie, la Pologne et la RDA, ainsi que, t\u00f4t ou tard, la Tch\u00e9coslovaquie. Du coup, la Roumanie et la Bulgarie se retrouveraient sur la touche, abandonn\u00e9es \u00e0 la poursuite d'une solidarit\u00e9 balkanique plut\u00f4t illusoire. Enfin, le troisi\u00e8me cercle serait compos\u00e9 de pays \u00e0 l'identit\u00e9 \"europ\u00e9enne\" moins \u00e9vidente, comme la Turquie ou le Maroc.\nDans un tel contexte, o\u00f9, simultan\u00e9ment, la tension Est-Ouest continuerait de d\u00e9cro\u00eetre, pourraient se poursuivre les discussions engag\u00e9es sur le d\u00e9sarmement dans le cadre de la Conf\u00e9rence sur la s\u00e9curit\u00e9 et la coop\u00e9ration en Europe (CSCE).\nReste que ce sc\u00e9nario optimiste d\u00e9pend tout autant d'un d\u00e9veloppement \u00e9conomique et politique harmonieux de la RDA que d'une volont\u00e9 sans faille des Douze d'\"acc\u00e9l\u00e9rer le pas\". A cet \u00e9gard, une d\u00e9fection du Royaume-Uni ? ou, pis, de la RFA ? lors de la mise en route de l'Union \u00e9conomique et mon\u00e9taire, pour laquelle un calendrier doit \u00eatre fix\u00e9 d'ici au Conseil europ\u00e9en de Strasbourg des 8 et 9 d\u00e9cembre, aurait un impact psychologique d\u00e9sastreux.\nA l'\u00e9vidence, un \u00e9chec hypoth\u00e9querait pour plusieurs ann\u00e9es la poursuite de la construction communautaire, sans pourtant ralentir la coop\u00e9ration bilat\u00e9rale entre l'Est et certains pays occidentaux, notamment l'Allemagne f\u00e9d\u00e9rale. Ce qui enl\u00e8verait tout cr\u00e9dit \u00e0 l'Europe des Douze aux yeux des populations de l'Est, qui, parfois avec un certain romantisme, pla\u00e7aient trop d'espoir en elle.\n2 - La conf\u00e9d\u00e9ration\nTout aussi plausible que le premier, ce sc\u00e9nario est d\u00e9j\u00e0 plus pr\u00e9occupant. Le cadre de la Loi fondamentale allemande de 1949 est assez souple pour permettre un tel rapprochement avec la RDA ?jamais aucun dirigeant, \u00e0 Bonn, n'a exclu cette hypoth\u00e8se ? et certains observateurs de la CEE notent que la poign\u00e9e de main \u00e9chang\u00e9e par les deux maires de Berlin-Est et de Berlin-Ouest, sur les ruines du Mur, en est peut-\u00eatre la pr\u00e9figuration.\n\"Dans le cas d'une conf\u00e9d\u00e9ration allemande, il nous faudra aller plus vite et plus loin \u00e0 l'\u00e9gard des pays de l'Est, mais aussi faire preuve d'\u00e9norm\u00e9ment de vigilance\", note un conseiller de Jacques Delors. Et d'ajouter en soupirant : \"II faudra aussi montrer entre nous une coh\u00e9sion sans faille...\"\nAller plus vite et plus loin dans le domaine \u00e9conomique et commercial, c'est nouer non seulement des accords de coop\u00e9ration avec l'Allemagne de l'Est conf\u00e9d\u00e9r\u00e9e, mais aussi de v\u00e9ritables accords d'association. \"L'accord d'association suppose un lien affectif encore plus grand, une convergence de vues sur le plan politique. Cela d\u00e9passe largement le business\", explique-t-on \u00e0 Bruxelles.\nEn r\u00e9alit\u00e9, la RDA, par le d\u00e9veloppement du seul commerce interallemand, deviendrait de facto une sorte de 13e Etat membre du grand march\u00e9. Il s'agirait, pour la CEE de multiplier les \u00e9changes entre ce nouveau venu et les autres pays, afin d'emp\u00eacher la RFA de faire cavalier seul et de d\u00e9river vers l'Est. \"II sera imp\u00e9ratif de ne pas mettre \u00e0 mal les int\u00e9r\u00eats sovi\u00e9tiques, de maintenir les liens avec le Comecon et, surtout, de garantir l'intangibilit\u00e9 des fronti\u00e8res h\u00e9rit\u00e9es de la Seconde Guerre mondiale\", souligne-t-on dans les bureaux de la Commission.\n\"C'est totalement utopique !\" r\u00e9torque un sp\u00e9cialiste des probl\u00e8mes strat\u00e9giques. \"S'il y a un Etat allemand conf\u00e9d\u00e9ral, pr\u00e9cise-t-il, il ne pourra \u00e9videmment pas \u00eatre \u00e9cartel\u00e9 entre deux alliances militaires. Il faudra que cette conf\u00e9d\u00e9ration choisisse son camp, ou alors qu'elle opte pour la neutralit\u00e9 en quittant et l'Otan et le Pacte de Varsovie. \"C'est bien l\u00e0 le fond du probl\u00e8me.\nHubert Vedrine, porte-parole de l'Elys\u00e9e, raisonne de la fa\u00e7on suivante: \"Les deux Allemagnes conf\u00e9d\u00e9r\u00e9es d\u00e9cr\u00e8tent leur neutralit\u00e9 sans d\u00e9sarmer. Cela supposerait que ni Moscou ni l'Alliance atlantique n'aient pu l'emp\u00eacher. Je ne retiens pas l'id\u00e9e d'une connivence germano-sovi\u00e9tique, car le Pacte de Varsovie en sortirait encore plus disloqu\u00e9 que l'Otan. Je consid\u00e8re cette projection comme tr\u00e8s improbable.\"\nA cette angoissante question les strat\u00e8ges du grand march\u00e9 n'ont gu\u00e8re de r\u00e9ponse \u00e0 proposer. Absorb\u00e9s par d'autres t\u00e2ches, ils retiennent surtout que cette Allemagne conf\u00e9d\u00e9r\u00e9e risquerait \u00e0 terme de choisir la neutralit\u00e9. Le r\u00eave de Gorbatchev, la \" maison commune \" europ\u00e9enne, serait alors sur le point de se r\u00e9aliser, tandis que celui de la \" maison communautaire \" de Jacques Delors commencerait de s'\u00e9crouler.\n3 - La r\u00e9unification\nC'est le premier des sc\u00e9narios pessimistes que les responsables de la CEE r\u00e9pugnent le plus souvent \u00e0 envisager. Il est vrai que, \u00e0 la diff\u00e9rence de celui de la conf\u00e9d\u00e9ration, il ne leur laisserait gu\u00e8re le temps de se retourner. Pourtant, un diplomate occidental qui fut longtemps en poste en RDA et en Union sovi\u00e9tique d\u00e9clare sans ambages: \"C'est l'hypoth\u00e8se que je privil\u00e9gie.\"\nPourquoi? Parce que, au pied du Mur, ce m\u00eame diplomate a vu d'abord la f\u00eate des retrouvailles entre Allemands plut\u00f4t que celle de la libert\u00e9. En outre, il estime que la r\u00e9unification est voulue depuis longtemps par Mikha\u00efl Gorbatchev, soucieux de neutraliser l'Allemagne et d'affaiblir l'int\u00e9gration europ\u00e9enne. \"Moscou ne manquera pas de traire la vache \u00e0 lait europ\u00e9enne, mais il le fera en tentant d'imposer des contacts bilat\u00e9raux, afin de mettre les Douze en concurrence\", estime-t-il.\nSans pr\u00eater au ma\u00eetre du Kremlin de si noirs desseins, certains experts de la CEE admettent, du bout des l\u00e8vres, qu'\"on ne peut exclure tout \u00e0 fait que les Allemands de l'Est br\u00fblent les \u00e9tapes si leurs gouvernants les d\u00e9\u00e7oivent trop\". On notera que les derniers sondages r\u00e9alis\u00e9s en RDA font appara\u00eetre 59 % de r\u00e9ponses favorables \u00e0 la r\u00e9unification. M\u00eame si les dirigeants de l'opposition est-allemande se refusent \u00e0 prendre en consid\u00e9ration une telle question.\nCette r\u00e9unification serait catastrophique pour les Douze. Super-puissante \u00e9conomiquement, la nouvelle nation allemande, totalisant 80 millions d'habitants, exercerait une h\u00e9g\u00e9monie insupportable pour ses partenaires. Mais plus d\u00e9stabilisatrices encore seraient les cons\u00e9quences g\u00e9ostrat\u00e9giques qu'impliquerait l'in\u00e9vitable neutralisation de cette Allemagne r\u00e9unifi\u00e9e...\n4 - La balkanisation\nAutre sc\u00e9nario catastrophe que Jacques Delors n'a pas h\u00e9sit\u00e9 \u00e0 citer. Celui d'une Europe \"o\u00f9 personne ne contr\u00f4le plus personne, o\u00f9 l'on voit monter des revendications des r\u00e9gions ou des ethnies\". Le risque d'un tel \u00e9clatement r\u00e9side surtout \u00e0 l'Est. Mais il existe. \"L'h\u00e9g\u00e9monie sovi\u00e9tique leur a impos\u00e9 ce que nous avons r\u00e9ussi par consensus\", constate Claus-Dieter Ehlermann.\nEn principe, les risques de contagion semblent donc exclus du c\u00f4t\u00e9 des Douze. Mais ceux-ci se trouveraient confront\u00e9s \u00e0 un probl\u00e8me \u00e9norme : devoir suppl\u00e9er le Comecon, ce \"march\u00e9 commun de l'Est\", fond\u00e9 sur une division internationale du travail aujourd'hui r\u00e9duite \u00e0 la gestion d\u00e9sesp\u00e9r\u00e9e d'une p\u00e9nurie g\u00e9n\u00e9ralis\u00e9e. \"La solidarit\u00e9 entre pays de l'Est ayant disparu, il nous faudrait alors soutenir tout le monde \u00e0 bout de bras! Ce serait \u00e9conomiquement insupportable\", estime un haut fonctionnaire.\nAvec tant de sollicitations, il serait aussi probable que la Communaut\u00e9 ne puisse plus approfondir son union et doive renoncer, \u00e0 terme, \u00e0 toute ambition politique. Il appartiendrait alors au Conseil de l'Europe d'accueillir en son sein les pays de l'Est engag\u00e9s sur la voie d\u00e9mocratique ? la Pologne, la Hongrie, la Yougoslavie ? sans qu'aucune structure politique vienne consolider cette \u00e9bauche d\u00e9sordonn\u00e9e d'une Europe des libert\u00e9s et des droits de l'homme.\n5 - L'\u00e9chec de Gorbatchev\nC'est le plus noir des sc\u00e9narios. Le Mur reconstruit, les manifestations r\u00e9prim\u00e9es, un nouveau r\u00e9gime de type brejn\u00e9vien instaur\u00e9 \u00e0 Moscou. Face \u00e0 un tel retour \u00e0 l'\"\u00e9quilibre\" de Yalta ? paradoxalement justifi\u00e9, du reste, par les accords d'Helsinki, en 1975 ? les Douze serrent les rangs. La coh\u00e9sion des Europ\u00e9ens de l'Ouest se manifeste d'abord dans le domaine de la politique \u00e9trang\u00e8re, le grand march\u00e9 et l'union mon\u00e9taire passant au second plan.\nEntre l'URSS et la Communaut\u00e9, les \u00e9changes \u00e9conomiques sont fortement ralentis, ce qui, dans le domaine \u00e9nerg\u00e9tique, par exemple, constitue une catastrophe pour nombre de pays membres. \"Les tensions seraient \u00e0 leur paroxysme, car, apr\u00e8s tant d'espoirs n\u00e9s de la perestro\u00efka et des br\u00e8ches ouvertes dans le Mur, l'Occident ne pourrait plus assister, les bras crois\u00e9s, \u00e0 un bain de sang, type Budapest ou Prague\", assurent, unanimes, plusieurs analystes europ\u00e9ens.\nMais qui, \u00e0 l'Ouest, est pr\u00eat \u00e0 mourir pour Leipzig, comme hier pour Dantzig? Quel dirigeant de l'Otan osera d\u00e9fier les 380 000 soldats de l'Arm\u00e9e rouge stationn\u00e9s sur le territoire est-allemand ?\nPascal Lamy, chef de cabinet de Jacques Delors, pr\u00e9cise cependant qu'il n'a pas demand\u00e9 \u00e0 ses services de travailler sur de tels sc\u00e9narios. Il est suffisamment occup\u00e9 \u00e0 g\u00e9rer le pr\u00e9sent. Pour l'avenir, il veut surtout faire confiance, en ces temps incertains, \u00e0 la pr\u00e9sence apaisante et rassurante de la Communaut\u00e9 des Douze au sein de l'Europe, \"semblable \u00e0 celle d'une \u00e9glise au milieu d'un village\".", "url": "https://www.lexpress.fr/actualite/monde/europe/cinq-scenarios-pour-l-europe_787003.html"}, {"title": "RFA: la bataille des 35 heures", "text": "Travailler moins, gagner plus. Les syndicats allemands repartent \u00e0 l'attaque. Un test europ\u00e9en.\nSur les stades de football allemands, des panneaux publicitaires affichent: \u00ab35 heures, c'est du sport en plus\u00bb. Vrai. Le match qu'annonce ainsi l'IG Metall (IGM), principal syndicat (2,6 millions d'adh\u00e9rents) en RFA, est aussi violent qu'une rencontre de Bundesliga. Un face-\u00e0-face traditionnellement tr\u00e8s dur, qui tous les trois ans, r\u00e9unit syndicats et patronat autour de la m\u00eame table. Enjeu: trois ans de calme social. En 1984, au prix de deux des plus grandes gr\u00e8ves de l'histoire de la RFA l'IGM avait obtenu \u00e0 l'arrach\u00e9 38 h 30 hebdomadaires. En 1987, il empochait les 37 heures. En janvier 1990, les partenaires vont se retrouver, et c'est pour pr\u00e9parer ce combat que l'IGM r\u00e9unit ses d\u00e9l\u00e9gu\u00e9s \u00e0 Francfort, les 21 et 22 novembre. Enjeu: les 35 heures, bien s\u00fbr.\nAvec 1669 heures de travail par an, les Allemands sont, paradoxalement, les plus tire-au-flanc de la CEE. En France, la moyenne est de 1 756 heures. Et de 2 104 au Japon. Malgr\u00e9 cela, la RFA cumule les bons points \u00e9conomiques et annonce une croissance de 4% pour 1989. Un mill\u00e9sime qui s'annonce aussi fructueux que 1988, o\u00f9 les entreprises ont vu leurs b\u00e9n\u00e9fices augmenter de 15%, dop\u00e9es par des ann\u00e9es d'investissements massifs et _ contrepartie de la r\u00e9duction du temps de travail_ par une augmentation tr\u00e8s mesur\u00e9e des salaires: 2,5%, avec une inflation \u00e0 3%.\nPour l'IG Metall, soutenu par la puissante f\u00e9d\u00e9ration DGB, les n\u00e9gociations doivent donc s'ouvrir, cette fois sous le double signe des augmentations de salaires et des 35 heures. Argumentaire: \u00abLa baisse du temps de travail a cr\u00e9\u00e9, depuis 1984, entre 300 000 et 400 000 emplois! Les 35 heures en feraient gagner autant.\u00bb De quoi faire diminuer un ch\u00f4mage qui frappe encore 1,7 million de personnes, sans compter l'afflux croissant de r\u00e9fugi\u00e9s de l'Est, dont certains risquent de grossir les rangs des sans emploi. Une analyse contest\u00e9e par le patronat, qui assure que des emplois ont \u00e9galement \u00e9t\u00e9 perdus par la forte d\u00e9localisation dans d'autres pays de la CEE. Ainsi, en 1989, plus de 500 entreprises industrielles allemandes ont pr\u00e9f\u00e9r\u00e9 s'installer en Espagne, plus souple socialement. \u00abPour les 35 heures, attendez 1993\u00bb, demande Werner Stump, pr\u00e9sident de la f\u00e9d\u00e9ration patronale de la sid\u00e9rurgie, qui craint d'aborder le \u00abgrand march\u00e9\u00bb dans de mauvaises conditions.\nVoil\u00e0 ce que refuse l'IG Metall. La conjoncture ne sera peut-\u00eatre pas aussi favorable apr\u00e8s 1992, et la base aura sans doute chang\u00e9 d'avis. Si, dans la m\u00e9tallurgie 95% des ouvriers sont favorables aux 35 heures, un sondage national a montr\u00e9 qu'une grande majorit\u00e9 des Allemands pr\u00e9f\u00e9raient, avant tout, gagner plus. C'est ce que propose le patronat (jusqu'\u00e0 7% d'augmentation), qui, en m\u00eame temps, menace \u00e9galement de lock-out en cas de gr\u00e8ve pour les 35 heures. \u00abDans ce cas, ce sera l'anarchie>>, a pr\u00e9venu Franz Steinkuhler, pr\u00e9sident de l'IG Metall. Il a les moyens de tenir longtemps: son organisation disposerait d'un \u00abtr\u00e9sor de guerre\u00bb de pr\u00e8s de 900 millions de marks. Et les autres syndicats europ\u00e9ens entrent dans la danse: en Grande-Bretagne, 7 000 ouvriers de British Aerospace et de Rolls-Royce sont en gr\u00e8ve depuis trois semaines, pour les 35 heures. En France m\u00eame, le th\u00e8me de la r\u00e9duction du temps de travail revient \u00e0 l'ordre du jour tant \u00e0 la CGT qu'\u00e0 la CFDT ou chez FO. Tous ont les yeux fix\u00e9s sur l'Allemagne f\u00e9d\u00e9rale o\u00f9 un autre mur pourrait bien tomber...", "url": "https://www.lexpress.fr/informations/rfa-la-bataille-des-35-heures_591212.html"}, {"title": "La chute du mur... et la fin de l'apr\u00e8s-guerre", "text": "L'ordre ancien est mort le 9 novembre sur le Vieux Continent. Les Europ\u00e9ens sont face \u00e0 leur destin.\nL'ann\u00e9e 1989 ne restera pas dans l'Histoire comme celle du bicentenaire de la R\u00e9volution fran\u00e7aise, mais comme celle de l'av\u00e8nement du postcommunisme dans une bonne partie de l'Europe de l'Est. Et l'\u00e9v\u00e9nement majeur de cet automne, c'est, bien s\u00fbr, la chute du mur de Berlin. Les images bouleversantes venues de l'ancienne capitale allemande sont parmi les plus fortes, les plus extraordinaires de cette fin de si\u00e8cle.\nLes communistes avaient cru sauver l'\"Etat ouvrier et paysan\" le 13 ao\u00fbt 1961. Ils n'ont pas eu d'autre solution, le 9 novembre 1989, que de d\u00e9manteler la \"muraille de la honte\" pour sauver ce qui pouvait encore l'\u00eatre. Co\u00efncidence: c'est le 9 novembre 1918 que le prince Max de Bade, dernier chancelier du IIe Reich, annon\u00e7ait l'abdication de l'empereur Guillaume II, rendue in\u00e9vitable apr\u00e8s la multiplication des manifestations de travailleurs et la mutinerie de beaucoup de marins et de soldats...\nTous les Europ\u00e9ens, tous les hommes libres dans le monde entier doivent se r\u00e9jouir sans aucune nuance de ces retrouvailles entre les deux Allemagnes, de cette formidable bourrasque de libert\u00e9 qui a souffl\u00e9 soudain sur une ville divis\u00e9e, martyre, mais qui manifesta toujours un indomptable courage dans l'\u00e9preuve, depuis le terrible hiver du blocus de 1948 jusqu'\u00e0 l'inhumaine s\u00e9paration des familles de l'\u00e9t\u00e9 1961. Vivent les Berlinois, frondeurs, r\u00e2leurs, derniers r\u00e9sistants \u00e0 la peste brune du nazisme, vainqueurs des \"t\u00eates de b\u00e9ton\" du marxisme par le calme et le sang-froid de leurs manifestations de masse!\nLa journ\u00e9e du 9 novembre, c'est la fin de la guerre froide, celle de l'apr\u00e8s-guerre, et aussi le triomphe de la d\u00e9mocratie sur la dictature du parti unique, celui de l'\u00e9conomie lib\u00e9rale sur le r\u00eave fracass\u00e9 de l'appropriation collective des moyens de production. Mais ces journ\u00e9es folles ouvrent en Europe une p\u00e9riode de haute incertitude. La joie n'interdit ni le r\u00e9alisme ni les interrogations. La question allemande et celle de l'unit\u00e9 de l'Europe occidentale ne se posent d\u00e9j\u00e0 plus exactement de la m\u00eame fa\u00e7on qu'hier.\nLes hommes politiques qui se replient, \u00e0 Paris, \u00e0 Washington, \u00e0 Londres ou \u00e0 Bruxelles, sur de vieux r\u00e9flexes frileux et \u00e9voquent d\u00e9j\u00e0 les spectres du IVe ou du Ve Reich ont tort. Ils paieront un jour leur prudence, leurs r\u00e9ticences. Tout simplement, leur \u00e9vident regret de l'ordre ancien, qui proc\u00e9dait de la logique de Yalta et de celle du stalinisme.\nLa b\u00eatise de certains, pourtant, n'interdit pas les questions, l\u00e9gitimes, et les Allemands sont d\u00e9j\u00e0 nombreux \u00e0 se poser la vieille et lancinante question: \"Quo vadis, Deutschland?\" Ce que les railleurs Berlinois formulent d'une autre mani\u00e8re : \"Kleiner Mann, was nun?\" (\"Et maintenant, mon petit bonhomme?\").\nA l'\u00e9tranger, et m\u00eame en R\u00e9publique f\u00e9d\u00e9rale, on ne sait pas encore \u00e0 quel point la journ\u00e9e du mercredi 8 novembre fut dramatique, fi\u00e9vreuse dans les grandes capitales. Ce jour-l\u00e0, les services de renseignement am\u00e9ricains, sovi\u00e9tiques, ouest-allemands arrivent \u00e0 la m\u00eame conclusion, sur la foi de leurs propres informations et sur celle des indications fournies par plusieurs dirigeants de Neues Forum, le principal mouvement d'opposition \u00e0 l'Est.\nUn bon million de manifestants vont se rassembler \u00e0 Berlin-Est, le samedi 11 novembre. Mais, cette fois, ils ne resteront pas mass\u00e9s autour de la gigantesque Alexanderplatz, l'\"Alex\", comme on dit l\u00e0-bas, et qui se trouve \u00e0 une bonne vingtaine de minutes \u00e0 pied de la fronti\u00e8re. Ils vont marcher vers la porte de Brandebourg, et s'attaquer au Mur. Intox, manipul\u00e9e de main de ma\u00eetre par \"Misha\" Wolf, l'homme des Russes? Danger r\u00e9el?\nLes Sovi\u00e9tiques ont d\u00e9j\u00e0 fait savoir au chancelier Helmut Kohl que leurs troupes n'interviendraient pas pour sauver le r\u00e9gime est-allemand, comme elles l'avaient fait le 17 juin 1953. Mais ils ne peuvent r\u00e9pondre de l'attitude d'Egon Krenz. Ils ne sont s\u00fbrs de rien. Il est possible, malgr\u00e9 le vent de contestation qui s'est lev\u00e9 depuis trois semaines et les d\u00e9clarations apaisantes des chefs de la Stasi, la police politique, que certaines unit\u00e9s ouvrent le feu, fassent intervenir les chars.\nPour les commandants des trois secteurs occidentaux, c'est une situation angoissante. La ru\u00e9e en masse vers l'Ouest, dans des conditions d'extr\u00eame tension, pose des probl\u00e8mes quasi insolubles. Berlin-Ouest a 2 millions d'habitants. Que faire, \u00e0 la veille de l'hiver, de 1 million de r\u00e9fugi\u00e9s? On envisage un instant de s'opposer par la force \u00e0 un possible d\u00e9ferlement. Pour \u00e9carter presque imm\u00e9diatement cette id\u00e9e absurde.\nLes soldats am\u00e9ricains, britanniques et fran\u00e7ais ne vont pas utiliser des barbel\u00e9s ni des grenades lacrymog\u00e8nes contre des Allemands qui r\u00e9clament la libert\u00e9. L'impact psychologique serait horrible dans le monde entier. L'effet de ces images serait ravageur en Allemagne de l'Ouest.\nOn recense simplement les stades, les \u00e9coles, les b\u00e2timents publics disponibles. On envisage un nouveau pont a\u00e9rien. On demande au bourgmestre, Walter Momper, de renoncer \u00e0 un week-end pr\u00e9vu de longue date \u00e0 Francfort pour rester pr\u00e9sent \u00e0 son poste, au Rathaus Sch\u00f6neberg. Et le chancelier Kohl maintient son d\u00e9part pour la Pologne, mais pr\u00e9vient son homologue, Tadeusz Mazowiecki, qu'il peut interrompre sa visite \u00e0 chaque instant.\nDans la m\u00eame journ\u00e9e de mercredi et dans celle de jeudi, le t\u00e9l\u00e9phone rouge ne cesse de fonctionner entre Washington et Moscou. Mikha\u00efl Gorbatchev et George Bush vont se rencontrer au d\u00e9but du mois de d\u00e9cembre, au large de Malte. Ce sommet, qui, par certains c\u00f4t\u00e9s, \u00e9voque celui de Yalta, ne peut se d\u00e9rouler dans un climat de drame.\nC'est, selon toute vraisemblance, une forte pression de Gorbatchev sur Krenz qui pousse ce dernier \u00e0 faire le seul geste possible pour \u00e9viter l'explosion. Le premier flash des agences de presse tombe le jeudi 9 novembre, \u00e0 19 heures. Le week-end aura lieu dans la joie.\nLe million de manifestants n'aura pas \u00e0 s'attaquer au Mur. Ce sont les bulldozers de la Volkspolizei qui ouvriront les br\u00e8ches. Le d\u00e9mant\u00e8lement du \"Schandmauer\" \u00e9tait programm\u00e9 pour le 2 d\u00e9cembre. Il devait co\u00efncider avec l'adoption de la nouvelle loi sur les voyages et sur les visas, et aussi avec le premier week-end de l'avent, si important pour les Allemands. Gorbatchev a r\u00e9ussi de justesse \u00e0 arracher le d\u00e9tonateur d'une bombe qui cliquetait dangereusement.\nQuel sc\u00e9nario d\u00e9sormais?\nDans les sc\u00e9narios b\u00e2tis par L'Express dans ce num\u00e9ro, on trouve celui d'une catastrophe possible: le renversement, \u00e0 Moscou, de l'homme de la glasnost par ses pairs. On ne saura naturellement jamais quelles auraient \u00e9t\u00e9 les cons\u00e9quences de la pr\u00e9sence au Kremlin d'un quelconque Ligatchev ou d'un g\u00e9n\u00e9ral, \u00e9manation d'une arm\u00e9e ayant jet\u00e9 son glaive dans la balance. On ne le saura jamais, mais le seul fait de pouvoir se poser la question dit bien \u00e0 quel point la personnalit\u00e9 et l'extraordinaire vitesse de r\u00e9action de Mikha\u00efl Gorbatchev furent d\u00e9cisives en ces heures de tension.\nLes autres sc\u00e9narios de L'Express sont moins dramatiques, malgr\u00e9 leur caract\u00e8re parfois lancinant. R\u00e9unification improbable \u00e0 br\u00e8ve \u00e9ch\u00e9ance, conf\u00e9d\u00e9ration possible, avec, en toile de fond, bien s\u00fbr, le probl\u00e8me de la construction de l'Europe occidentale et celui de l'\u00e9volution des pactes militaires, dont discuteront Bush et Gorbatchev sur leurs navires de guerre, alors que leurs experts pr\u00e9parent depuis longtemps, \u00e0 Vienne, de nouvelles r\u00e9ductions d'effectifs am\u00e9ricains et sovi\u00e9tiques au coeur de l'Europe.\nVal\u00e9ry Giscard d'Estaing a raison de souhaiter une r\u00e9union avanc\u00e9e du Conseil europ\u00e9en, pr\u00e9vu \u00e0 Strasbourg, apr\u00e8s le sommet de Malte. Jacques Delors n'a pas tort de lui r\u00e9pondre que laisser passer ce nouveau Yalta avant de se rassembler pr\u00e9sente aussi quelques avantages. Fran\u00e7ois Mitterrand, lui, est dans son r\u00f4le de pr\u00e9sident en exercice en conviant les Douze \u00e0 un d\u00eener \"informel\", samedi, \u00e0 Paris.\nL'essentiel, \u00e0 vrai dire, est ailleurs. Les Europ\u00e9ens peuvent s'\u00e9tonner, dans le contexte actuel, de ne pas participer \u00e0 ce vaste tour d'horizon entre les deux supergrands, pudiquement baptis\u00e9 \"pr\u00e9sommet\", mais dont l'importance est sans doute capitale. Ils peuvent aussi d\u00e9cider d'en tirer les le\u00e7ons, de r\u00e9agir, de prendre enfin leur destin en main.\nL'avenir, ce sont largement les Allemands qui l'\u00e9criront eux-m\u00eames, et c'est la raison pour laquelle, surtout en France, les clich\u00e9s, les amalgames, les proc\u00e8s d'intention doivent \u00eatre \u00e9vit\u00e9s avec la plus grande vigilance. Le parall\u00e8le qui s'esquisse d\u00e9j\u00e0, parfois, de mani\u00e8re malveillante entre le r\u00f4le possible du chancelier Helmut Kohl et celui que l'Histoire assigna jadis \u00e0 Otto von Bismarck est pure folie.\nImpossible de comparer le placide \"g\u00e9ant noir\" de Mayence, catholique et rh\u00e9nan, \u00e0 l'imp\u00e9tueux hobereau protestant et prussien. Les Fran\u00e7ais devraient savoir que Kohl, dans sa jeunesse estudiantine, arrachait avec ses camarades les poteaux fronti\u00e8res entre la Sarre et la France et qu'il accomplit autrefois un v\u00e9ritable p\u00e8lerinage europ\u00e9en aupr\u00e8s de Robert Schuman, \u00e0 Metz.\nParis et Versailles, o\u00f9 naquit solennellement l'unit\u00e9 allemande, ont naturellement quelques raisons de se souvenir du \"chancelier de fer\". Mais il faut se rappeler que ce dernier, malgr\u00e9 son inflexible nationalisme, fut avant tout un mod\u00e9r\u00e9, qu'il souhaitait et r\u00e9alisa une \"petite Allemagne\". Il voulait finalement une paix avec la France, presque impossible en raison de l'annexion de l'Alsace-Lorraine, mais pr\u00e9voyait de rendre Metz et sa r\u00e9gion \u00e0 la IIIe R\u00e9publique naissante, et seul le veto des militaires l'emp\u00eacha de restituer cette place forte strat\u00e9gique. Sur son lit de mort, ses derniers mots furent: \"Mais l'Allemagne? H\u00e9las, l'Allemagne!\"\nD\u00e8s la disgr\u00e2ce de Bismarck, Guillaume II, empereur inconscient et m\u00e9galomane, commen\u00e7ait \u00e0 d\u00e9truire l'oeuvre de l'homme d'Etat qui avait pu \u00e9crire: \"Nous devons essayer d'apaiser les m\u00e9contentements que provoque cette prosp\u00e9rit\u00e9, qui a fait de nous une grande puissance europ\u00e9enne. Nous devons user de notre pr\u00e9pond\u00e9rance dans un but enti\u00e8rement pacifique et persuader le monde que l'h\u00e9g\u00e9monie allemande en Europe saura mieux sauvegarder et mieux comprendre les int\u00e9r\u00eats des autres Etats que l'h\u00e9g\u00e9monie russe, fran\u00e7aise ou anglaise... Et puis, il faut bien le dire, nous n'avons pas besoin d'agrandir notre territoire en Europe et nous ne pourrions pas entreprendre de conqu\u00eates avant d'avoir consolid\u00e9 chez nous l'unit\u00e9 nationale.\"\nKohl pourrait aujourd'hui reprendre mot pour mot certains de ses propos. Cela montre \u00e0 quel point le proc\u00e8s d'intention est stupide et, surtout, \u00e0 quel point la vision historique de Bismarck a \u00e9t\u00e9 d\u00e9form\u00e9e, m\u00eame s'il fut le v\u00e9ritable inventeur de la Realpolitik.\nUn autre grand homme resurgit, en revanche, avec une irr\u00e9sistible force des profondeurs de l'histoire germanique. C'est tout simplement Luther. La v\u00e9ritable r\u00e9volution r\u00e9ussie par les Allemands, c'est celle de novembre 1989, si l'on veut bien passer rapidement sur les \u00e9v\u00e9nements brouillons de 1848 ou sur les circonstances de l'effondrement de l'Empire, en novembre 1918. On disait trop souvent les Allemands de l'Est \" normalis\u00e9s \", devenus de nouveaux types de l'\"Homo communistus\", version teutone. Le g\u00e9n\u00e9ral de Gaulle, lui, ne s'y est jamais tromp\u00e9 en refusant de parler de la RDA et en \u00e9voquant toujours, de sa voix inimitable, \"la Prusse et la Saxe\".\nPourquoi ont-ils finalement tenu bon, ces Allemands, qui vivaient dans de si dures conditions? Tr\u00e8s largement parce que la tradition, le go\u00fbt de l'examen de conscience individuel de la responsabilit\u00e9 propre de chaque homme et de chaque femme devant eux-m\u00eames ont \u00e9t\u00e9 une v\u00e9ritable armature religieuse et morale. L'Union des Eglises \u00e9vang\u00e9liques, malgr\u00e9 certains in\u00e9vitables arrangements avec le pouvoir, comme le \" compromis historique \" de 1978, a \u00e9t\u00e9 souvent la structure d'accueil de la contestation. Mais cette derni\u00e8re \u00e9tait par essence individuelle.\nAvec ou sans r\u00e9unification formelle ? et elle est bien peu probable dans l'imm\u00e9diat ? il s'agit pour l'Allemagne d'un ph\u00e9nom\u00e8ne de premi\u00e8re grandeur. La R\u00e9publique f\u00e9d\u00e9rale, largement catholique, sudiste en raison des poids importants de la Bavi\u00e8re et de la Rh\u00e9nanie, va se trouver spirituellement ? et l'on oserait m\u00eame dire politiquement ? r\u00e9\u00e9quilibr\u00e9e dans certaines de ses valeurs.\nEdmond Vermeil \u00e9crivait, dans sa grande \"Histoire de l'Allemagne contemporaine\": \"II y a dans l'esprit allemand une tendance profonde, qui le porte des r\u00e9alit\u00e9s disciplinaires, dont la morose rigidit\u00e9 le tourmente plus qu'aucun autre peuple, \u00e0 un monde m\u00e9taphysique et transcendant, qui est cens\u00e9 lui apporter d\u00e9livrance, d\u00e9tente, salut et une sorte de r\u00e9demption. C'est la d\u00e9finition de la R\u00e9forme luth\u00e9rienne en ce qu'elle a de plus original. Le jeune moine de Wittenberg passe des accomplissements les plus consciencieux \u00e0 cette ivresse sacr\u00e9e que lui vaut, apr\u00e8s l'acte d'humilit\u00e9 absolue, l'irruption de la gr\u00e2ce toute puissante en son \u00e2me.\"\nUn suppl\u00e9ment d'\u00e2me pour cette R\u00e9publique f\u00e9d\u00e9rale d'Allemagne, un peu repue, soucieuse de son \u00e9tat de bien-\u00eatre (\"Wohlstand\")? S\u00fbrement, et ses citoyens les plus lucides savent bien qu'ils n'ont pas seulement besoin des bras des r\u00e9fugi\u00e9s, mais qu'ils souffrent aussi, parfois, d'une sorte de d\u00e9ficit spirituel. Une nouvelle volont\u00e9 de puissance, un jour? Il se peut. Edmond Vermeil encore: \"Sanctifi\u00e9es par la confession luth\u00e9rienne, les id\u00e9es de \"vocation\" et de \"fonction\" (\"Beruf, \"Amt\") s'aur\u00e9olent d'un prestige tel que leur d\u00e9tenteur pourra ex\u00e9cuter scrupuleusement les ordres re\u00e7us, comme s'ils s'accordaient avec ses convictions personnelles.\n\"Mais pour quelle oeuvre et quel destin en Europe? Ce qui vient de se produire n'annonce pas, comme on le d\u00e9clare trop souvent de mani\u00e8re irresponsable, une d\u00e9rive de la R\u00e9publique f\u00e9d\u00e9rale vers l'est. C'est au contraire une d\u00e9rive vers l'Ouest de la Hongrie, de la Pologne et, naturellement, de l'Allemagne de l'Est.\nLes Sovi\u00e9tiques, eux, peuvent \u00e0 la fois s'en accommoder et essayer d'y trouver leur compte. Le dimanche de P\u00e2ques 1922, Tchitcherine, successeur de Trotski au poste de commissaire aux Affaires \u00e9trang\u00e8res, signe, avec Walther Rathenau, ministre des Affaires \u00e9trang\u00e8res de la R\u00e9publique de Weimar, le trait\u00e9 de Rapallo, qui symbolise, apr\u00e8s la trahison de Napol\u00e9on par le g\u00e9n\u00e9ral prussien Yorck, en 1815, le risque d'un brutal retournement allemand. Staline, en 1952, a propos\u00e9 aux Occidentaux un trait\u00e9 dont le texte pr\u00e9voyait une Allemagne r\u00e9unifi\u00e9e et neutralis\u00e9e. Khrouchtchev, en d\u00e9cembre 1961 (moins de quatre mois apr\u00e8s la construction du Mur!), a invit\u00e9 \u00e0 s'entendre \"les deux pays les plus puissants d'Europe\".\nGorbatchev, dans sa \"maison commune\", va tenter de jouer la carte allemande. Il fallait \u00eatre v\u00e9ritablement sourd pour ne pas prendre au mot ses propos du mois de juin dernier \u00e0 Bonn, ou ceux de ses plus proches conseillers, comme Valentin Faline, ancien ambassadeur \u00e0 Bonn, ou Nikola\u00ef Portugalov.\nA Moscou, il vient de d\u00e9clarer \u00e0 Roland Dumas, avec un sens certain de la dialectique : \"Il est inutile de clamer une victoire de guerre froide. \" Il va essayer, dans le cadre des n\u00e9gociations de Vienne, d'obtenir une nouvelle r\u00e9duction dissym\u00e9trique (il en accepte le principe) des effectifs am\u00e9ricains et sovi\u00e9tiques en Europe. Il fera de s\u00e9duisantes propositions \u00e0 George Bush, au cours de ce \"sommet flottant\", dont sont exclus les Europ\u00e9ens.\nLa belle affaire! C'est tout l'ordre europ\u00e9en n\u00e9 de la Seconde Guerre mondiale qui a vacill\u00e9 encore plus vite que pr\u00e9vu. Les Europ\u00e9ens de l'Ouest sont riches, nombreux, puissants. C'est \u00e0 eux et \u00e0 eux seuls qu'il appartient de pousser les feux \u00e0 Bruxelles et de construire \"leur\" maison avec la nation allemande, pour longtemps, sans doute, encore en ses deux Etats. Ou de se suicider.", "url": "https://www.lexpress.fr/actualite/monde/europe/la-chute-du-mur-et-la-fin-de-l-apres-guerre_786940.html"}]