[{"title": "Il y a 50 ans, le proc\u00e8s Eichmann, par Robert Badinter", "text": "Le 11 avril 1961 \u00e9tait jug\u00e9 \u00e0 J\u00e9rusalem Adolf Eichmann, l'homme qui organisa la logistique de la \"solution finale\". Voici l'analyse de Robert Badinter que L'Express publiait dans ses colonnes quelques jours avant l'ouverture de ce proc\u00e8s historique.\nMARDI, s'ouvrira a J\u00e9rusalem, devant le monde attentif, le proc\u00e8s exceptionnel d'Adolf Eichmann.\nL'accusation a retenu, contre l'ancien Hauptsturmf\u00fchrer S.S., le crime contre l'humanit\u00e9. Le g\u00e9nocide a trouv\u00e9 ainsi, en notre temps, qui en demeure marqu\u00e9, son expression juridique. Crime contre l'humanit\u00e9, parce qu'au-del\u00e0 des victimes, il atteint tous les hommes en d\u00e9niant a certains d'entre eux le droit le plus \u00e9l\u00e9mentaire : le droit de vivre.\nSix millions de morts juifs anonymes donnent \u00e0 ce proc\u00e8s sa terrible dimension. Mais, au-del\u00e0 du r\u00e9flexe d'horreur, qui appelle le ch\u00e2timent imm\u00e9diat, le cas d'Eichmann requiert le plus difficile effort de lucidit\u00e9 sans lequel cette entreprise de justice se r\u00e9v\u00e9lerait sans port\u00e9e.\nIl est facile, en effet, d'\u00e9crire qu'Eichmann a assassin\u00e9 six millions de Juifs. En portant \u00e0 son compte ce massacre, les hommes s'en trouveraient lib\u00e9r\u00e9s. Eichmann ex\u00e9cut\u00e9, le monde, aux mains lav\u00e9es, pourrait poursuivre commod\u00e9ment son train. Cette foule immense de mis\u00e9rables et d'enfants dans les chambres \u00e0 gaz ne serait plus qu'un fait divers, plus horrible sans doute que ceux quotidiennement relat\u00e9s, mais, par le ch\u00e2timent du coupable, vou\u00e9 comme eux \u00e0 l'oubli des bonnes consciences. S'il devait en \u00eatre ainsi, l'entreprise de justice poursuivie \u00e0 J\u00e9rusalem se r\u00e9v\u00e9lerait sans port\u00e9e. Mieux aurait valu alors l'ex\u00e9cution sommaire dans la nuit argentine, mettant un terme au d\u00e9fi d'une existence criminelle plus longtemps poursuivie. Ce que l'on est en droit, au contraire, d'attendre du proc\u00e8s, c'est que, d\u00e9gageant le r\u00f4le exact d'Eichmann dans ce complexe de haine et de mort, les hommes prennent enfin conscience de l'immensit\u00e9 du crime lui-m\u00eame \u00e0 travers, mais au-del\u00e0 de la culpabilit\u00e9 du criminel.\nIng\u00e9nieur infatigable\nCet ing\u00e9nieur de l'extermination, ce pourvoyeur des fours cr\u00e9matoires qui parcourait, infatigable, l'Europe occup\u00e9e, de capitales en camps de concentration, comme un voyageur de commerce, ainsi qu'il se plaisait a le dire ; cet Eichmann de la \" Solution Finale \" n'est pas, en effet, jailli en l942 tout arm\u00e9 de la volont\u00e9 de ses chefs : Himmler et Heydrich. Avant le colonel S.S. qui \"traitait\", en Hongrie, selon son propos, un demi-million de Juifs convoy\u00e9s \u00e0 Auschwitz par trains de mort ou marche forc\u00e9e, un fonctionnaire minutieux avait v\u00e9cu tous les moments de cette entreprise monstrueuse, mais dont la logique est d\u00e9j\u00e0 inscrite tout enti\u00e8re dans le choix initial de l'antis\u00e9mite.\nEichmann avait choisi de servir l'antis\u00e9mitisme, raison d'Etat du IIIe Reich. Pas \u00e0 pas, d\u00e8s lors, la carri\u00e8re d'Eichmann devait suivre la Passion des Juifs.\nLe ma\u00eetre avait d\u00e9cide que les Juifs devaient \u00eatre \u00e9limin\u00e9s de la communaut\u00e9 allemande. Les lois de Nuremberg de l935 ont codifi\u00e9, en cons\u00e9quence, l'\u00e9viction des Juifs de toutes les activit\u00e9s du Reich. Eichmann se consacra \u00e0 leur bonne ex\u00e9cution. L'\u00e9toile jaune vint marquer \u00e0 la poitrine chaque Juif d'Allemagne. C'est Eichmann qui pr\u00e9sida \u00e0 la distribution des \u00e9toffes. L'Autriche est annex\u00e9e, l'expulsion des Juifs autrichiens, d\u00e9pouill\u00e9s au pr\u00e9alable de leurs biens, est ordonn\u00e9e : Eichmann, install\u00e9 \u00e0 Vienne, au palais Rothschild, l'organise, avant de la poursuivre en Allemagne puis en Boh\u00eame et Moravie. Sur l' \" Exodus \", errant avec sa cargaison de mis\u00e9rables, flotte en r\u00e9alit\u00e9 le pavillon noir d'Eichmann.\nLes ordres re\u00e7us\nLa guerre, qui enferma le Reich dans ses conqu\u00eates, interdit l'\u00e9migration forc\u00e9e vers l'\u00e9tranger d'hier, devenu l'ennemi. Mais le but demeure l'\u00e9limination des Juifs de tout l'empire du Reich. La logique commandait d\u00e8s lors la \" Solution Finale\". Le vieux slogan de tous les antis\u00e9mites du monde \"Mont aux Juifs\", devenait r\u00e9alit\u00e9. Les Juifs allaient mourir. Par milliers, de tous les pays d'Europe, les trains s'\u00e9branl\u00e8rent \u00e0 la nuit. Par millions, les Juifs d'Europe marchaient \u00e0 la chambre \u00e0 gaz. Pench\u00e9 sur ses statistiques, Eichmann, attentif, veillait \u00e0 ce que le rythme des convois s'acc\u00e9l\u00e9r\u00e2t. Parfois, en visite \u00e0 Auschwitz chez son ami le commandant du camp Hoess, qui l'accueillait avec sa femme et ses enfants dans sa maison meubl\u00e9e de bois clair, style S.S., situ\u00e9e dans l'enceinte m\u00eame du camp, Eichmann contemplait le visage apocalyptique de la \" Solution Finale \". Le lendemain, il repartait vers Budapest ou Paris, partout o\u00f9 l'appelaient ses devoirs dans l'Europe de la croix gamm\u00e9e.\nDans la carri\u00e8re d'Eichmann, s'inscrit ainsi l'antis\u00e9mitisme en action. De l'\u00e9tude des lois qui mettent les Juifs hors la loi, au r\u00e8glement des convois qui aboutissent \u00e0 la chambre \u00e0 gaz, pas de discontinuit\u00e9. II s'agit toujours d'\u00e9liminer les Juifs de la communaut\u00e9. Eichmann, serviteur mod\u00e8le de l'antis\u00e9mitisme, devait, de la mise au point des textes raciaux, aboutir au g\u00e9nocide. La voie \u00e9tait trac\u00e9e qu'ouvrait le choix initial. Pour la parcourir, il suffisait d'ob\u00e9ir aux ordres re\u00e7us.\nBourreau volontaire\nDe cette ob\u00e9issance m\u00eame, Eichmann va sans doute, pour sa d\u00e9fense, se r\u00e9clamer. Comme la nation allemande en sa quasi-unanimit\u00e9, Eichmann ne d\u00e9cidait pas : il ex\u00e9cutait. Et la passion qu'il a mise \u00e0 accomplir les ordres re\u00e7us, loin de l'accabler, marque selon lui le sens rigoureux de ses devoirs. O\u00f9 donc serait le crime pour le citoyen serviteur d'un Etat fond\u00e9 sur le racisme ?\nEt, pourtant, le crime d'Eichmann est \u00e9clatant. Nombreux sans doute, et plus qu'ils ne veulent l'avouer, sont les Allemands qui ont connu la \" Solution Finale \", tandis qu'elle d\u00e9roulait ses convois. Mais le crime individuel se manifeste au sein du crime collectif quand l'individu, en connaissance de cause, choisit d'en assumer la responsabilit\u00e9 directe en devenant, parmi tous les autres, l'ex\u00e9cuteur efficace. Le bourreau volontaire d'un massacre exerc\u00e9 par vocation pour le compte d'une soci\u00e9t\u00e9 criminelle. Eichmann, fonctionnaire du crime, qui l'a recherch\u00e9, gout\u00e9, accompli, doit aujourd'hui en rendre compte aux hommes.\n\" Je n'ai pas voulu cela \"\nMais cette d\u00e9l\u00e9gation criminelle d'une soci\u00e9t\u00e9 \u00e0 un individu ne doit pas faire oublier le crime collectif. L'horreur des camps d'extermination, ces enfants consum\u00e9s avec ces vieillards, un peuple entier marchant dans le martyre vers la mort, que l'antis\u00e9mite ait enfin le courage de regarder en face la vision de l'homme que son choix implique. Devant ces vies \u00e9vanouies dans la for\u00eat polonaise, que l?antis\u00e9mite ne dise pas : \" Je n'ai pas voulu cela.\". Car cela, c'est-\u00e0-dire l'abjection de la souffrance, la mort des innocents, l'antis\u00e9mite l'a accept\u00e9 d'abord, d\u00e8s qu'il d\u00e9nie au Juif la simple qualit\u00e9 d'\u00eatre, comme lui-m\u00eame, un homme. Simplement, dans l'Histoire, I' antis\u00e9mite s'en est remis \u00e0 quelques Eichmann du soin monstrueux d'ex\u00e9cuter la besogne. Qu'Eichmann en r\u00e9ponde, c'est justice. Mais invisible et pr\u00e9sent \u00e0 ses cot\u00e9s, qu'en comparaisse devant les hommes le racisme tout ruisselant d'orgueil et de sang. Que le monde prenne conscience qu'on juge l\u00e0, au-del\u00e0 du bourreau, le crime originel qui l'animait et dont il ne fut que l'instrument. Telle est la raison d'\u00eatre de ce proc\u00e8s et pourquoi il fallait qu'il eut lieu.\nPour la premi\u00e8re fois dans l'Histoire, le racisme enfin est, \u00e0 J\u00e9rusalem, au banc des accus\u00e9s. Le peuple juif, d\u00e9l\u00e9gataire au long des si\u00e8cles de tant de souffrances et d'injustice, doit maintenant assumer la responsabilit\u00e9 de la Justice. L'antis\u00e9mitisme, aujourd'hui apparemment apais\u00e9 et comme repu par le carnage r\u00e9cent, n'est qu'un des aspects du crime fondamental de racisme. En lui, l'antis\u00e9mitisme se perd comme les millions de Juifs assassin\u00e9s se fondant dans la masse immense des crimes du racisme qui d\u00e9roulent leur procession tragique dans l'Histoire. Par le Noir lynch\u00e9 en Afrique du Sud, le \" Raton \" tortur\u00e9 dans les douars, le Blanc assassin\u00e9 au Congo, la cha\u00eene des tortures se tend \u00e0 travers ces jours que nous vivons et se lie \u00e0 celles des ghettos martyris\u00e9s. C'est pourquoi, au-del\u00e0 du crime contre le peuple juif, Eichmann r\u00e9pond du crime contre l'humanit\u00e9. Car, en chaque Juif assassin\u00e9, mourait, comme en chaque victime du racisme, l'homme qui est chacun de nous.\nEt parce que le crime est \u00e0 la mesure du monde, il eut \u00e9t\u00e9 pr\u00e9f\u00e9rable que des hommes de toutes les confessions, issus de tous les pays ravag\u00e9s par le racisme, soient appel\u00e9s comme jur\u00e9s \u00e0 ce proc\u00e8s exceptionnel. Qu'enfin ce soit la conscience du monde, prise en la personne de tels juges, qui prononce la condamnation. Mats puisque se d\u00e9robe encore l'organisation judiciaire internationale, pourtant indispensable, il est bon, il est juste que ce proc\u00e8s s'ouvre \u00e0 J\u00e9rusalem.\n\" Accus\u00e9 Eichmann, levez-vous. \" L'heure est venue ou le d\u00e9l\u00e9gu\u00e9 du racisme, ramen\u00e9 de l'autre cot\u00e9 du monde \u00e0 ses juges apr\u00e8s quinze ans r\u00e9volus, va r\u00e9pondre, devant les hommes, du crime mill\u00e9naire, plus charg\u00e9 encore en notre temps de larmes et de sang.", "url": "https://www.lexpress.fr/actualite/societe/il-y-a-50-ans-le-proces-eichmann-par-robert-badinter_981529.html"}]