[{"title": "Le monde vu du Vatican", "text": "Giancarlo Zizola Sp\u00e9cialiste de l'Eglise et du Vatican depuis de longues ann\u00e9es, a notamment \u00e9crit Le Successeur (Descl\u00e9e de Brouwer, 1995), un livre consacr\u00e9 \u00e0 la fin du r\u00e8gne de Jean-Paul II.\nLe cardinal Angelo Sodano a \u00e9t\u00e9 \u00e9lev\u00e9 en d\u00e9cembre 1990 \u00e0 la plus haute fonction de la curie romaine. Il dirige une administration unique au monde, entretenant des relations diplomatiques avec 165 Etats, soit trois fois plus qu'\u00e0 la fin du r\u00e8gne de Paul VI. Auteur Auteur\nEn novembre s'ouvrira \u00e0 Rome le synode des Deux Am\u00e9riques. Une assembl\u00e9e sans pr\u00e9c\u00e9dent pour un continent qui rassemble la moiti\u00e9 des catholiques du monde. Quels en sont les objectifs? Et o\u00f9 en sont les rapports du Vatican avec Cuba?\nLes probl\u00e8mes de l'Am\u00e9rique du Nord et du Canada sont diff\u00e9rents de ceux de l'Am\u00e9rique centrale et de l'Am\u00e9rique du Sud. Il existe cependant des points communs: la d\u00e9christianisation, le d\u00e9fi d'un h\u00e9donisme qui conduit \u00e0 oublier les valeurs morales. Il y a aussi le probl\u00e8me de la r\u00e9partition des forces apostoliques et des moyens \u00e9conomiques entre les diff\u00e9rentes Eglises. Il faut aboutir \u00e0 un meilleur \u00e9quilibre entre celles qui manquent de tout et celles o\u00f9 les moyens abondent. Quant \u00e0 Cuba, avant la r\u00e9volution, les pr\u00eatres dioc\u00e9sains et les religieux \u00e9taient 900. Actuellement, ils sont un peu plus de 200 pour 10 dioc\u00e8ses. J'ai parl\u00e9 de cela avec le pr\u00e9sident Fidel Castro lorsqu'il a \u00e9t\u00e9 re\u00e7u en audience \u00e0 Rome. Je lui ai rappel\u00e9 qu'en Europe, pour une communaut\u00e9 de catholiques comme celle de Cuba, les pr\u00eatres seraient pour le moins plus de 3 000. Il m'a dit: \u00abAh! Tant que \u00e7a! Avant la r\u00e9volution ils n'\u00e9taient que 900.\u00bb \u00abD'accord, lui ai-je r\u00e9pondu. Nous acceptons qu'ils soient autant qu'avant la r\u00e9volution. Mais de 200 \u00e0 900, il en manque encore beaucoup.\u00bb Lors de sa visite \u00e0 Cuba, qui aura lieu, s'il pla\u00eet \u00e0 Dieu, en janvier 1998, le pape apportera le message qu'il a port\u00e9 partout: les peuples ont droit \u00e0 la libert\u00e9 totale, selon les modalit\u00e9s propres \u00e0 chacun d'entre eux. Cela ne veut pas dire que le pape veuille proposer le mod\u00e8le europ\u00e9en. Il est conscient que les droits de l'homme et les libert\u00e9s civiles peuvent avoir des expressions diff\u00e9rentes en Am\u00e9rique, en Asie, en Afrique. Il est certain, toutefois, que des formes de libert\u00e9 politique, syndicale, \u00e9conomique doivent \u00eatre d\u00e9fendues. La libert\u00e9 est indivisible. Cela ne signifie pas que l'Eglise ne s'int\u00e9resse qu'\u00e0 la libert\u00e9 religieuse. C'est le minimum. La libert\u00e9 religieuse aussi peut \u00eatre menac\u00e9e si les autres formes de libert\u00e9 ne sont pas respect\u00e9es.\nCertains craignent que l'Eglise catholique, en r\u00e9action \u00e0 un processus de d\u00e9christianisation plus destructeur que pr\u00e9vu, ne c\u00e8de \u00e0 la tentation d'un repli ou d'une crise d'identit\u00e9 de nature fondamentaliste.\nPour moi qui vis aupr\u00e8s du pape, de ses collaborateurs de la curie romaine et des principaux responsables des conf\u00e9rences \u00e9piscopales, il ne semble pas que ce clich\u00e9 soit exact. Il y a chez tous le d\u00e9sir d'\u00eatre fid\u00e8le \u00e0 leur propre mission. Je comprends que dans le contexte actuel il soit parfois difficile de r\u00e9aliser un tel programme. Mais souvenons-nous que saint Paul disait que l'Evangile devait \u00eatre annonc\u00e9 m\u00eame dans des situations inopportunes, contre vents et mar\u00e9es. En \u00e9crivant aux Galates, il justifiait son z\u00e8le \u00e0 d\u00e9fendre l'int\u00e9grit\u00e9 de l'Evangile en disant: \u00abSi je cherchais \u00e0 plaire aux hommes, je ne serais plus le serviteur du Christ.\u00bb Je dirais que c'est l\u00e0 l'\u00e9tat d'esprit de tout pr\u00eatre, de tout \u00e9v\u00eaque, du pape lui-m\u00eame: ils ne se pr\u00e9occupent pas trop de savoir si leur discours pla\u00eet ou ne pla\u00eet pas. Je crois que les hommes d'aujourd'hui ont le devoir de reconna\u00eetre que si le pape d\u00e9fend la vie, la famille, certaines valeurs de solidarit\u00e9 et de collaboration internationale, cela peut plaire ou d\u00e9plaire, mais il rend un service \u00e0 l'homme d'aujourd'hui.\nPouvez-vous en donner quelques exemples?\nRappeler aux Etats l'existence de telles valeurs est une ?uvre importante du Saint-Si\u00e8ge. Il est fatal que l'esprit mat\u00e9rialiste actuel porte \u00e0 les occulter. Depuis la derni\u00e8re guerre, le Saint-Si\u00e8ge et les papes ont toujours soulign\u00e9 qu'il ne s'agissait pas seulement de probl\u00e8mes religieux. Le probl\u00e8me de l'avortement est aussi un probl\u00e8me politique. Insister sur la solidarit\u00e9 envers les pays les plus pauvres, sur les probl\u00e8mes des r\u00e9fugi\u00e9s et de la dette internationale a oblig\u00e9 tous les Etats \u00e0 repenser leur propre politique. Enfin, l'accent mis sur la n\u00e9cessit\u00e9 de la paix et de la collaboration entre groupes ethniques est tr\u00e8s actuel, encore aujourd'hui. Exalter inconsid\u00e9r\u00e9ment un groupe particulier est une idol\u00e2trie antihumaine et antichr\u00e9tienne. Face \u00e0 l'explosion des diversit\u00e9s ethniques, le Saint-Si\u00e8ge rappelle que la coop\u00e9ration est un devoir. La sienne est une contribution morale. En \u00e9levant le niveau de vie d'un peuple, en \u00e9duquant la jeunesse dans le syst\u00e8me scolaire dont dispose l'Eglise, nous pensons contribuer \u00e0 la civilisation humaine, qui a besoin d'un souffle int\u00e9rieur pour affronter les nouveaux d\u00e9fis plan\u00e9taires.\nQuelle est la position de l'Eglise face au processus de la mondialisation de l'\u00e9conomie?\nLes pontifes romains ont toujours conscience d'avoir une responsabilit\u00e9 envers l'Eglise universelle, et indirectement envers l'humanit\u00e9 tout enti\u00e8re. Aujourd'hui, cette Eglise a \u00e9norm\u00e9ment grandi. Nous approchons du milliard de catholiques, environ 18% de l'humanit\u00e9, et cela sans tenir compte des autres chr\u00e9tiens. Le pape Jean-Paul II ressent de fa\u00e7on toute particuli\u00e8re sa mission de pasteur de l'Eglise universelle. D'o\u00f9 la nouveaut\u00e9 des voyages, les synodes des diff\u00e9rentes r\u00e9gions, la multiplication des contacts avec les \u00e9v\u00eaques. Et puis une grande religion comme le catholicisme se sent aussi une responsabilit\u00e9 envers l'humanit\u00e9. C'est l'?uvre du Bon Samaritain sur les routes du monde, avec un effort pour entrer en contact avec les nations et les organisations internationales, l'ONU et ses organismes.\nIl existe des courants catholiques qui pr\u00f4nent la th\u00e9ologie du capitalisme. Peut-on dire qu'ils soient en harmonie avec les pr\u00e9occupations du magist\u00e8re social de Jean-Paul II?\nVous touchez l\u00e0 un punctum dolens de la doctrine sociale catholique. La contradiction apparente consiste \u00e0 annoncer le principe de libert\u00e9 du march\u00e9 et en m\u00eame temps le devoir de solidarit\u00e9. C'est un cas d'antinomie fr\u00e9quent dans la doctrine chr\u00e9tienne... Mais toute antinomie peut \u00eatre d\u00e9pass\u00e9e. Si l'on doit limiter une valeur, il vaut mieux limiter celle du march\u00e9, mais pas celle de la solidarit\u00e9, qui semble pr\u00e9valoir. Sur ce point, aussi bien l'encyclique Centesimus annus que les autres encycliques ont cherch\u00e9 \u00e0 donner des lignes directrices.\nPeut-on d\u00e9j\u00e0 \u00e9tablir un bilan de l'action de la papaut\u00e9 dans les pays de l'Est europ\u00e9en?\nPr\u00e8s de huit ans apr\u00e8s l'\u00e9croulement du mur de Berlin, il est possible d'\u00e9baucher une synth\u00e8se sommaire. Le Saint-Si\u00e8ge est pr\u00e9sent alors qu'il ne l'\u00e9tait pas auparavant. Dans les pays de l'ex-URSS, o\u00f9 il n'y avait aucun repr\u00e9sentant pontifical, il y en a d\u00e9sormais six. En outre, on a obtenu des lois et certaines dispositions provisoires en faveur de la libert\u00e9 religieuse: c'est l\u00e0 un d\u00e9but qui a permis aux communaut\u00e9s catholiques de se retrouver partiellement, ou tout au moins de reprendre souffle. L'Eglise ne demande aucun privil\u00e8ge, except\u00e9 ce qui, de droit, a \u00e9t\u00e9 \u00e9tabli par les conventions internationales concernant la libert\u00e9 religieuse. Dans ce nouveau climat, il a \u00e9t\u00e9 possible de r\u00e9organiser les dioc\u00e8ses avec leurs pasteurs, d'ouvrir les s\u00e9minaires, de publier une presse catholique, d'assurer \u00e0 l'Eglise locale des contacts plus libres avec le Saint-Si\u00e8ge et avec l'Eglise universelle. Un aspect encore probl\u00e9matique de cette normalisation \u00e0 l'Est concerne la question du recouvrement des biens eccl\u00e9siastiques expropri\u00e9s par les r\u00e9gimes communistes. Cette question a \u00e9t\u00e9 \u00e9galement d\u00e9battue \u00e0 l'occasion de la visite du pape \u00e0 Prague, en avril dernier. J'ai lu dans un journal de Prague: \u00abL'Eglise n'a pas besoin de for\u00eats pour vivre.\u00bb On y faisait r\u00e9f\u00e9rence aux domaines que l'Eglise poss\u00e9dait avant la r\u00e9volution. Certes, l'Eglise n'a pas besoin de for\u00eats. Cependant, il lui faut quelques moyens de subsistance. Qu'on trouve donc une autre formule. Tout peut \u00eatre n\u00e9goci\u00e9. En Italie aussi, en 1929, on a trouv\u00e9 un accord: le Saint-Si\u00e8ge a admis que les biens eccl\u00e9siastiques avaient \u00e9t\u00e9 confisqu\u00e9s par l'Etat au si\u00e8cle dernier et que cela repr\u00e9sentait un fait irr\u00e9versible. De son c\u00f4t\u00e9, l'Etat a donn\u00e9 aux dioc\u00e8ses et aux cur\u00e9s d'autres moyens. Mais l'Etat ne peut ignorer qu'il s'agit l\u00e0 d'un probl\u00e8me de justice. Si quelqu'un a confisqu\u00e9 quelque chose qui ne lui appartient pas, il doit le restituer ou donner l'\u00e9quivalent. Le Saint-Si\u00e8ge a rappel\u00e9 que, sur ce point, la discussion \u00e9tait ouverte. Mais avec la R\u00e9publique tch\u00e8que on n'a pas n\u00e9goci\u00e9, et le sujet a \u00e9t\u00e9 \u00e9lud\u00e9. Je crois qu'apr\u00e8s la visite du pape les autorit\u00e9s ont promis de reprendre le dialogue et de trouver un arrangement.\nLes rapports ?cum\u00e9niques entre Rome et les Eglises orthodoxes d'Europe orientale, surtout le patriarcat de Moscou, ont travers\u00e9 une crise durant le pontificat du premier pape slave. Peut-on en entrevoir le d\u00e9nouement?\nPersonnellement, je pense que la banni\u00e8re de l'?cum\u00e9nisme a \u00e9t\u00e9 brandie par Jean-Paul II avec une grande d\u00e9termination. Certes, dans le nouveau climat de libert\u00e9 qui s'est instaur\u00e9 en faveur de l'Eglise dans les pays de l'Est et, surtout, en Russie, on per\u00e7oit la n\u00e9cessit\u00e9 de coordonner l'activit\u00e9 des catholiques, m\u00eame s'ils ne sont qu'un petit troupeau face \u00e0 la masse de l'Eglise orthodoxe. Nous essayons de r\u00e9soudre ces difficult\u00e9s pratiques par le dialogue, les voyages et l'information. Parfois, les communaut\u00e9s locales, d'un c\u00f4t\u00e9 ou de l'autre, r\u00e9agissent avec des sensibilit\u00e9s exacerb\u00e9es. Je pense que l'avenir montrera que, chez les catholiques, on manifeste le plus grand respect pour l'Eglise orthodoxe. Nous les aidons aussi dans de nombreuses ?uvres. S'il existe quelques frictions, eu \u00e9gard au pass\u00e9 ou \u00e0 quelque situation locale, comme en Ukraine, je ne crois pas qu'on puisse l'attribuer au Saint-Si\u00e8ge. C'est un fait que l'Eglise catholique a ses structures et l'Eglise orthodoxe les siennes: elles doivent communiquer. Je ne nie pas qu'il y ait des probl\u00e8mes locaux concernant les biens mat\u00e9riels. Nous devons coop\u00e9rer, \u00e9viter les frictions concernant l'utilisation des \u00e9glises. L'?cum\u00e9nisme de la charit\u00e9 peut anticiper l'?cum\u00e9nisme de la v\u00e9rit\u00e9, qu'un jour, enfin, nous pourrons atteindre.\nQue r\u00e9pondez-vous \u00e0 l'accusation de pros\u00e9lytisme, que l'on porte souvent dans les anciens pays sovi\u00e9tiques contre l'Eglise catholique?\nDans toutes les rencontres avec les orthodoxes - \u00e9v\u00eaques, pr\u00eatres, th\u00e9ologiens - on a expliqu\u00e9 qu'un catholique est missionnaire de nature, mais il ne fait pas pour autant du pros\u00e9lytisme: le fait d'\u00eatre ap\u00f4tre est inh\u00e9rent \u00e0 la nature m\u00eame de la foi catholique. Donc, si quelqu'un t\u00e9moigne de sa foi dans un journal, un centre d'\u00e9tudes, une biblioth\u00e8que, nous ne consid\u00e9rons pas qu'il s'agisse de pros\u00e9lytisme. Le pros\u00e9lytisme est un moyen agressif et violent pour pousser des hommes \u00e0 embrasser une foi pr\u00e9cise. Actuellement, nos mouvements catholiques sont missionnaires, ils font rayonner leur foi. Si les s?urs qui continuent l'?uvre de M\u00e8re Teresa de Calcutta, en soignant les malades, parlent aussi du Christ et de leur propre Eglise et invitent \u00e0 prier, nous ne croyons pas qu'elles fassent du pros\u00e9lytisme. Si les sal\u00e9siens qui ouvrent une \u00e9cole d'imprimerie pour les jeunes de Saint- P\u00e9tersbourg parlent de Marie Auxiliatrice et de leur fondateur don Bosco, je pense que ce n'est pas l\u00e0 forcer les consciences. Si la congr\u00e9gation de don Orione a ouvert une maison pour les vieillards et une chapelle pour ses propres religieux, fait-elle du pros\u00e9lytisme? Je pense que les ann\u00e9es \u00e0 venir nous aideront \u00e0 d\u00e9passer ces malentendus. De m\u00eame en ce qui concerne les Eglises dites \u00abuniates\u00bb, on ne doit pas pol\u00e9miquer sur le pass\u00e9. Ces communaut\u00e9s qui ont voulu vivre leur vie chr\u00e9tienne en union avec Rome doivent \u00eatre respect\u00e9es au nom de cette libert\u00e9 religieuse \u00e0 laquelle tous ont droit.\nUn autre point sensible de la politique du Vatican concerne les rapports avec l'Etat d'Isra\u00ebl.\nNous l'avons toujours dit lors des rencontres avec les autorit\u00e9s d'Isra\u00ebl: le Saint-Si\u00e8ge refl\u00e8te ce que ressentent la communaut\u00e9 catholique et les communaut\u00e9s orthodoxes et chr\u00e9tiennes en g\u00e9n\u00e9ral, \u00e0 J\u00e9rusalem et en Isra\u00ebl. Il arrive au Saint-Si\u00e8ge des plaintes au sujet des difficult\u00e9s de d\u00e9placement et d'expression. Nous souhaitons que la communaut\u00e9 catholique se sente chez elle en Isra\u00ebl comme dans toutes les nations du monde, et nous nous attendons \u00e0 ce que quiconque puisse \u00eatre catholique et isra\u00e9lien \u00e0 part enti\u00e8re. Cela est possible en vertu de toutes les conventions internationales modernes concernant la libert\u00e9 religieuse. Du reste, l'opinion publique internationale a appris avec satisfaction que tel est l'engagement pris par l'Etat d'Isra\u00ebl dans le Fundamental Agreement sign\u00e9 avec le Saint-Si\u00e8ge, le 30 d\u00e9cembre 1993, par lequel l'on reconna\u00eet les garanties n\u00e9cessaires \u00e0 la libert\u00e9 de religion comme droit fondamental. En ce qui concerne la situation de J\u00e9rusalem et des Lieux saints, les d\u00e9clarations du Saint-Si\u00e8ge sont nombreuses. On peut les r\u00e9sumer: nous ne voulons pas d'une J\u00e9rusalem divis\u00e9e, nous voulons une J\u00e9rusalem partag\u00e9e. Par cons\u00e9quent, nous esp\u00e9rons pour la Ville sainte un statut, avec des garanties internationales. Quant aux accords d'Oslo, nous sommes dans l'attente de les voir appliqu\u00e9s. Le Saint-Si\u00e8ge les consid\u00e9rait avec grand int\u00e9r\u00eat. Ils tra\u00e7aient un chemin sur lequel on avance d\u00e9sormais au ralenti. Il ne reste qu'\u00e0 former des v?ux pour que cette ligne de conduite soit maintenue.\nQuelle le\u00e7on, ou quel h\u00e9ritage, avez-vous tir\u00e9e de la guerre du Golfe, dans laquelle les r\u00e9ticences du pape ne semblent pas toujours avoir \u00e9t\u00e9 comprises par les puissances occidentales?\nJe pense que le Saint-Si\u00e8ge a prouv\u00e9 qu'il d\u00e9sirait le bien de tous les peuples et qu'il n'\u00e9tait li\u00e9 ni \u00e0 un pays ni \u00e0 un autre. Il a prouv\u00e9 aussi aux pays arabes que l\u00e0 o\u00f9 il y a souffrance le Saint-Si\u00e8ge est pr\u00e9sent. Dans le cas typique de l'Irak, on a dit et on continue \u00e0 dire qu'il faut toujours penser au probl\u00e8me de l'embargo, parce que, fatalement, il frappe la couche la plus pauvre de la population. Il faut examiner si le moyen de pression exerc\u00e9 par les sanctions est durablement valable. En Irak, on est sensible \u00e0 cette position du Saint-Si\u00e8ge. L'Eglise pense d'abord aux peuples et non aux gouvernements. Si un peuple souffre, le Saint-Si\u00e8ge traite avec qui peut soulager les souffrances de ce peuple, m\u00eame parfois au risque d'\u00eatre incompris. Le pape a \u00e9t\u00e9, dans ce cas aussi, un Bon Samaritain envers ce peuple.\nVos rapports avec les Etats-Unis traversaient \u00e0 cette \u00e9poque une phase critique; se sont-ils am\u00e9lior\u00e9s par la suite?\nLe dessein de Jean-Paul II est toujours celui-ci: respecter les Etats et leur demander de respecter la libert\u00e9 de mouvement du Saint-Si\u00e8ge. Depuis la querelle des Investitures, au Moyen Age, jusqu'\u00e0 nos jours, le Saint-Si\u00e8ge a toujours revendiqu\u00e9 cette libert\u00e9 d'action face au pouvoir civil. La libertas Ecclesiae est dans ce cas aussi libertas Sanctae Sedis. Nous pouvons comprendre que, pour des raisons politiques, un Etat puisse adopter une position particuli\u00e8re, rompre des relations diplomatiques ou bien les maintenir. Cependant, le Saint-Si\u00e8ge rend aussi service \u00e0 la communaut\u00e9 internationale en conservant une ligne de conduite qui lui est propre, par exemple en maintenant des rapports avec un Etat alors que les autres ne les entretiennent plus. Durant la Seconde Guerre mondiale, le gouvernement italien s'\u00e9tonnait que le Saint-Si\u00e8ge maint\u00eent des contacts avec les ambassadeurs de France, d'Allemagne, et avec l'envoy\u00e9 personnel du pr\u00e9sident am\u00e9ricain. Pie XII fit pr\u00e9ciser par Mgr Tardini et par Mgr Montini que, si le Vatican avait des contacts avec les Etats-Unis et les autres nations bellig\u00e9rantes, du fait qu'il se faisait l'instrument de contacts r\u00e9ciproques, en particulier pour les probl\u00e8mes humanitaires, cela \u00e9tait utile aussi \u00e0 l'Italie. Les Actes et documents du Saint-Si\u00e8ge relatifs \u00e0 la Seconde Guerre mondiale en sont une illustration. Par exemple, le pape supplia les Etats-Unis de ne pas s'acharner sur la Gr\u00e8ce affam\u00e9e et de permettre que soient envoy\u00e9es des aides \u00e0 la population. A l'argument selon lequel cette nation se serait d'autant plus rebell\u00e9e contre l'Allemagne et l'Italie qui l'occupaient qu'elle aurait \u00e9t\u00e9 plus afflig\u00e9e par la disette, Pie XII opposa les navires battant pavillon pontifical charg\u00e9s de subsides, et ce malgr\u00e9 la menace des sous-marins alli\u00e9s. Ce fut une belle d\u00e9monstration d'action humanitaire. Il peut arriver, parfois, que le Saint-Si\u00e8ge ait une ligne de conduite diff\u00e9rente de celle des Etats-Unis ou d'autres pays. C'est une chose normale.\nPeut-on entrevoir des d\u00e9veloppements positifs aux tentatives du Saint-Si\u00e8ge d'\u00e9tablir des rapports avec la Chine?\nLa Chine est une grande nation, dans laquelle le christianisme s'est profond\u00e9ment enracin\u00e9 au cours de l'Histoire, comme en t\u00e9moignent l'?uvre du grand j\u00e9suite Matteo Ricci et celle des franciscains. Aujourd'hui, il y a tension. Depuis la r\u00e9volution de Mao, on n'a pas encore trouv\u00e9 de terrain d'entente. En Chine, nos communaut\u00e9s, m\u00eame si elles n'ont pas beaucoup de contacts avec Rome, ont cherch\u00e9 \u00e0 maintenir vivante la flamme de la foi, en d\u00e9pit de nombreuses difficult\u00e9s. N'ayant pas de repr\u00e9sentants sur place, il est difficile pour nous de savoir combien sont exactement les catholiques; on parle de 10 millions, mais que repr\u00e9sentent-ils face \u00e0 un milliard et plus de Chinois? Pourtant, m\u00eame si les catholiques sont peu nombreux, nous demandons au gouvernement de P\u00e9kin de respecter la libert\u00e9 religieuse de ceux qui veulent vivre leur foi en union avec l'Eglise universelle. Nous ne voyons pas pourquoi cela devrait \u00eatre consid\u00e9r\u00e9 comme un probl\u00e8me. La libert\u00e9 religieuse n'est pas seulement la libert\u00e9 de culte personnelle, mais c'est aussi la libert\u00e9 pour une communaut\u00e9 religieuse de s'organiser comme bon lui semble, d'avoir son pr\u00eatre et son \u00e9v\u00eaque de fa\u00e7on autonome, sans ordres du gouvernement - qui ne devrait pas entrer dans l'espace sacr\u00e9 des communaut\u00e9s religieuses. Pour nous, il est malais\u00e9 de comprendre que cela puisse repr\u00e9senter une difficult\u00e9. Certes, il y a le lien avec le pape et avec l'Eglise universelle. Mais cela fait partie des structures de l'Eglise. Je ne vois pas pourquoi l'Etat aurait le droit de donner des directives aux communaut\u00e9s religieuses sur la fa\u00e7on dont elles doivent \u00eatre organis\u00e9es. De la part du Saint-Si\u00e8ge, envisager des formes d'organisation locale ne pose pas de probl\u00e8me. Si nous pouvions envoyer \u00e0 P\u00e9kin un repr\u00e9sentant qui puisse visiter de telles communaut\u00e9s, celui-ci pourrait aussi proposer des solutions. Je dirais que c'est l\u00e0 notre esp\u00e9rance pour l'avenir. Souhaitons que les contacts engag\u00e9s d\u00e9bouchent sur quelque chose.\nDe votre observatoire universel, comment voyez-vous l'avenir proche du monde?\nPeut-\u00eatre que l'Histoire continuera \u00e0 avancer en zigzag, et non de fa\u00e7on lin\u00e9aire. On refera les erreurs du pass\u00e9, parce que la m\u00e9moire des hommes est fragile. Cic\u00e9ron disait que l'Histoire est ma\u00eetresse de vie (\u00abmagistra vitae\u00bb), il semble pourtant qu'une telle ma\u00eetresse ait peu d'\u00e9l\u00e8ves. l", "url": "https://www.lexpress.fr/actualite/societe/le-monde-vu-du-vatican_496308.html"}, {"title": "Le casse-t\u00eate juridique", "text": "La notion de crime contre l'humanit\u00e9 sera au c?ur des d\u00e9bats de Bordeaux. Depuis des ann\u00e9es, la justice fran\u00e7aise ne cesse d'en modifier la d\u00e9finition au gr\u00e9 des enjeux de m\u00e9moire, en bricolant et sans h\u00e9siter \u00e0 se contredire. Apr\u00e8s la version Barbie et la version Touvier, elle a mis au point une version Papon. Personne n'est dupe, comme le remarque, avec une ironie lucide, l'un des avocats des parties civiles: \u00abLes magistrats ne changent pas: sous l'Occupation, ils faisaient ce que P\u00e9tain leur demandait; aujourd'hui, ils font ce que l'opinion leur demande! Mais l'important, c'est que Papon soit renvoy\u00e9 en cour d'assises.\u00bb\nComme lors du proc\u00e8s de Versailles, o\u00f9 la cour d'assises des Yvelines a d\u00fb quelque peu malmener la v\u00e9rit\u00e9 historique pour condamner Paul Touvier, celui de Bordeaux risque de susciter un malaise lorsque seront \u00e9voqu\u00e9es les contorsions juridiques qu'a n\u00e9cessit\u00e9es la proc\u00e9dure. Et l'on peut compter sur l'avocat de Maurice Papon, Jean-Marc Varaut - excellent connaisseur de la notion de crime contre l'humanit\u00e9 et historien du proc\u00e8s de Nuremberg - pour exploiter ces travers judiciaires. Ceux-ci r\u00e9sultent pour l'essentiel de la jurisprudence des magistrats de la Cour de cassation: \u00e0 force de louvoyer, depuis dix ans, pour r\u00e9pondre aux demandes du moment, ils ont fini par aboutir \u00e0 une absurde d\u00e9finition p\u00e9nale du crime contre l'humanit\u00e9, dont l'application \u00e0 Maurice Papon se r\u00e9v\u00e8le probl\u00e9matique.\nLes m\u00e9saventures de ce concept juridique ont commenc\u00e9 en 1985, dans le cadre de la proc\u00e9dure Barbie. La Cour de cassation redoutait \u00e0 cette \u00e9poque que son avocat, Jacques Verg\u00e8s, ne d\u00e9pose des plaintes concernant les crimes commis par des Fran\u00e7ais en Alg\u00e9rie. Elle a donc limit\u00e9 la d\u00e9finition donn\u00e9e par les statuts du tribunal de Nuremberg, en \u00e9mettant une condition restrictive: pour \u00eatre dit \u00abcontre l'humanit\u00e9\u00bb, le crime doit obligatoirement \u00eatre commis \u00abau nom d'un Etat pratiquant une politique d'h\u00e9g\u00e9monie id\u00e9ologique\u00bb. Notion floue qui aurait permis, si n\u00e9cessaire, d'exclure l'arm\u00e9e fran\u00e7aise des ann\u00e9es 50 et 60 de son champ d'application. Parall\u00e8lement, elle travestissait la d\u00e9finition en ne l'appliquant plus aux seules victimes de pers\u00e9cutions antis\u00e9mites, mais aussi aux r\u00e9sistants.\nLa deuxi\u00e8me \u00e9tape date de novembre 1992. La Cour de cassation doit alors se prononcer sur le c\u00e9l\u00e8bre arr\u00eat de la chambre d'accusation de Paris du 13 avril 1992, qui avait provoqu\u00e9 un scandale en accordant un non-lieu g\u00e9n\u00e9ral en faveur de Paul Touvier. Les juges estimaient que Vichy ne pratiquait pas une telle \u00abpolitique d'h\u00e9g\u00e9monie id\u00e9ologique\u00bb. La Cour de cassation voulait casser ce non-lieu qui avait suscit\u00e9 une forte \u00e9motion dans le pays. Mais, pour ne pas prendre position sur la d\u00e9licate question de Vichy, elle choisit la tangente: r\u00e9visant \u00e0 nouveau sa jurisprudence, elle fit une lecture \u00e9troitement historique de la notion, affirmant qu'un crime contre l'humanit\u00e9 ne pouvait avoir \u00e9t\u00e9 commis que par un pays europ\u00e9en de l'Axe (Allemagne ou Italie) ou en complicit\u00e9 avec un tel pays. Ce qui permettait de contourner la question de savoir si Vichy pouvait \u00eatre tenu pour auteur autonome de crimes contre l'humanit\u00e9... Le paradoxe \u00e9clata \u00e0 Versailles: Paul Touvier, auteur principal d'un crime fran\u00e7ais - il \u00e9tait poursuivi pour avoir d\u00e9cid\u00e9, seul, de faire fusiller sept otages juifs - ne put \u00eatre condamn\u00e9 que parce que l'on consid\u00e9ra, au m\u00e9pris de la v\u00e9rit\u00e9 historique, qu'il \u00e9tait complice d'un crime que les Allemands, dont il partageait l'id\u00e9ologie, lui auraient demand\u00e9 d'accomplir!\nLe cas Papon constituait un nouveau d\u00e9fi. Rien, dans le comportement de ce membre de la hi\u00e9rarchie de l'appareil \u00e9tatique, ne permettait d'\u00e9tablir cette complicit\u00e9 directe et intentionnelle avec les nazis que requiert la Cour de cassation. L'avocat g\u00e9n\u00e9ral charg\u00e9 en 1995, au terme de l'instruction, de r\u00e9diger le r\u00e9quisitoire au parquet de Bordeaux ne vit, en droit, pas d'autre possibilit\u00e9 que de conclure au non-lieu. Le probl\u00e8me fut soumis \u00e0 la chancellerie. Paniqu\u00e9 \u00e0 l'id\u00e9e du scandale qu'une telle d\u00e9cision produirait, et en songeant que beaucoup ne manqueraient pas de lui pr\u00eater l'intention d'avoir voulu \u00e9viter le proc\u00e8s d'un ancien tr\u00e9sorier du parti gaulliste, Jacques Toubon, alors garde des Sceaux, donna ordre au parquet de Bordeaux de se d\u00e9brouiller pour conclure au renvoi devant la cour d'assises.\nLe procureur g\u00e9n\u00e9ral, confront\u00e9 \u00e0 l'obligation jurisprudentielle de mettre en \u00e9vidence l'adh\u00e9sion personnelle de Maurice Papon \u00e0 la politique de l'occupant, n'avait \u00e0 sa disposition qu'un dossier d'instruction r\u00e9v\u00e9lant un haut fonctionnaire ambitieux mais prudent. Maurice Papon administrait \u00abtechniquement\u00bb, selon son expression, rafles et d\u00e9parts de convois form\u00e9s par Vichy \u00e0 la demande des occupants, comme un pr\u00e9fet s'acquitte de ces nombreuses t\u00e2ches qui font sa vie quotidienne: inauguration de b\u00e2timents publics, d\u00e9viations routi\u00e8res, r\u00e9ception de d\u00e9l\u00e9gations agricoles. \u00abSuffisamment habile pour ne jamais se compromettre\u00bb, comme le nota, un jour, un officier allemand. Au d\u00e9but, Papon ?uvre avec ce s\u00e9rieux administratif qui m\u00eale souvent indiff\u00e9rence et souci du d\u00e9tail. Puis avec plus de distance, d\u00e9ployant des efforts pour sauver ce qu'il appelle les \u00abjuifs int\u00e9ressants\u00bb. Voire, enfin, avec r\u00e9ticence, comme lors de la derni\u00e8re rafle, en 1944.\nPour le parquet, la voie \u00e9tait donc \u00e9troite. Son r\u00e9quisitoire du 19 d\u00e9cembre 1995 estime que Maurice Papon \u00abs'est associ\u00e9, au sein d'un processus complexe de participation, aux op\u00e9rations antijuives d\u00e9cid\u00e9es par l'autorit\u00e9 allemande, dont il n'ignorait pas que l'un des objectifs \u00e9tait la d\u00e9portation en Allemagne\u00bb. Mais il admet qu'il \u00e9tait \u00abdans l'ignorance de la Solution finale\u00bb. Quant \u00e0 \u00abl'\u00e9l\u00e9ment intentionnel\u00bb, le parquet se rabat sur un raisonnement fragile: le simple fait d'assumer sa fonction de secr\u00e9taire g\u00e9n\u00e9ral doit \u00eatre consid\u00e9r\u00e9 comme le signe implicite de sa volont\u00e9 de favoriser les projets de l'occupant.\nL'arr\u00eat de renvoi de la chambre d'accusation du 18 septembre 1996 choisit une autre argumentation. Il affirme que Maurice Papon \u00aba eu d\u00e8s avant sa prise de fonctions [juin 1942] une connaissance claire, raisonn\u00e9e, circonstanci\u00e9e et continue du dessein form\u00e9 par les nazis d'attenter \u00e0 la vie de ces personnes\u00bb. Ce qui, pour cette date, constitue une affirmation simpliste et tr\u00e8s discutable, selon les historiens de la p\u00e9riode.\nL'avocat de Maurice Papon, dans un dernier recours, porta donc une nouvelle fois le d\u00e9bat devant la Cour de cassation, en indiquant que l'arr\u00eat de la chambre d'accusation n'avait pas \u00e9tabli, chez l'inculp\u00e9, la volont\u00e9 de se faire personnellement l'agent de la politique nazie d'extermination des juifs, comme l'exige sa jurisprudence. Coinc\u00e9e, la Cour de cassation n'h\u00e9sita pas \u00e0 modifier une fois de plus sa jurisprudence pour s'adapter au cas Papon! Elle r\u00e9pond en effet, dans sa d\u00e9cision du 23 janvier 1997, qu'il n'est plus n\u00e9cessaire que \u00able complice du crime contre l'humanit\u00e9 ait adh\u00e9r\u00e9 \u00e0 la politique d'h\u00e9g\u00e9monie id\u00e9ologique des auteurs principaux\u00bb...\nJusqu'\u00e0 l'absurde\nCe nouveau renversement de jurisprudence permet donc la tenue du proc\u00e8s de Bordeaux, mais atteint l'absurde, puisque, ainsi, la justice exige moins de conditions d'incrimination du complice que de l'auteur principal... Cet \u00ab\u00e9volutionnisme\u00bb de la Cour de cassation a suscit\u00e9 quelques remous parmi les juristes. Le Recueil Dalloz vient de publier un long article du Pr Delmas Saint-Hilaire estimant que la d\u00e9cision n'\u00e9tait pas \u00abfond\u00e9e juridiquement\u00bb: \u00abLe renvoi en cour d'assises de l'ancien secr\u00e9taire g\u00e9n\u00e9ral de la pr\u00e9fecture de la Gironde supposait r\u00e9unies des charges suffisantes susceptibles d'\u00e9tablir l'existence, chez celui-ci, de la volont\u00e9 de se faire personnellement l'agent de la politique nazie d'extermination de la communaut\u00e9 juive: en ne l'exigeant pas, la Cour de cassation a rendu, \u00e0 notre avis, une d\u00e9cision contestable et d'autant plus critiquable que, proc\u00e9dant par voie d'affirmation, elle ne comporte pas de motivation (1).\u00bb\nLes d\u00e9bats de Bordeaux risquent d'\u00eatre d'autant plus vifs que les avocats des parties civiles sont divis\u00e9s. Beaucoup \u00abcollent\u00bb \u00e0 l'arr\u00eat de la chambre d'accusation, notamment sur la question de la connaissance qu'avait Papon du sort final des d\u00e9port\u00e9s, tandis que d'autres, qui redoutent sa fragilit\u00e9 juridique, adoptent une position proche de celle, plus solide, du r\u00e9quisitoire, laissant \u00e0 l'accus\u00e9 le b\u00e9n\u00e9fice du doute quant au destin exact des d\u00e9port\u00e9s, pour insister sur les conditions tragiques des d\u00e9parts des femmes et des enfants, qui ne pouvaient le tromper sur leur sort.\nDe m\u00eame, certains avocats s'efforcent de pr\u00e9venir les arguments de la d\u00e9fense - son client n'\u00e9tait qu'un membre d'une administration pr\u00e9fectorale \u00e0 laquelle il ob\u00e9issait - en dessinant un super-Papon omnipotent, voire le \u00abv\u00e9ritable et autoritaire patron\u00bb de la pr\u00e9fecture de la Gironde, comme n'h\u00e9site pas \u00e0 l'\u00e9crire Me G\u00e9rard Boulanger. Me Arno Klarsfeld, qui repr\u00e9sentera \u00e0 Bordeaux l'association des Fils et filles des d\u00e9port\u00e9s juifs de France, pr\u00e9sid\u00e9e par son p\u00e8re, Serge, s'oppose \u00e0 cette d\u00e9rive: \u00abIl faut respecter la v\u00e9rit\u00e9 historique et ne pas noircir Papon plus qu'il ne doit l'\u00eatre. Sa volont\u00e9 criminelle n'est pas celle d'un Barbie ou d'un Touvier et sa marge de man?uvre politique n'est pas non plus celle d'un Leguay ou d'un Bousquet. Mais, \u00e0 travers lui, doit \u00eatre condamn\u00e9e une administration pr\u00eate \u00e0 accomplir les pires ignominies, du moment qu'elle se trouve couverte par sa hi\u00e9rarchie.\u00bb\nCe d\u00e9bat en entra\u00eene un autre, tout aussi anim\u00e9, concernant la peine que peuvent prononcer les jur\u00e9s. En sugg\u00e9rant qu'elle ne devait pas \u00eatre aussi lourde que celle de Barbie ou de Touvier (la perp\u00e9tuit\u00e9), Serge et Arno Klarsfeld ont provoqu\u00e9 l'ire de la plupart de leurs confr\u00e8res avocats des parties civiles. Certains d'entre eux, qui vont vivre leur premier proc\u00e8s face \u00e0 un inculp\u00e9 de crimes contre l'humanit\u00e9, ont en effet l'impression de se grandir en s'imaginant que l'on va juger un petit Eichmann. Or les nuances de Serge Klarsfeld sont dans la logique de son action depuis plus de vingt ans: \u00abCeux qui protestent n'\u00e9taient pas l\u00e0, dans les ann\u00e9es 70, lorsque nous cherchions les responsables allemands de la Solution finale en France - Kurt Lischka, Herbert Hagen, Ernst Heinrichson - que nous avons r\u00e9ussi \u00e0 faire condamner au proc\u00e8s de Cologne, en 1980. Ils n'\u00e9taient pas l\u00e0 lorsque nous nous efforcions de faire extrader Klaus Barbie, inculper Ren\u00e9 Bousquet et arr\u00eater Paul Touvier!\u00bb\nPour Serge Klarsfeld, Maurice Papon n'est que \u00able dernier maillon d'une cha\u00eene de responsabilit\u00e9s\u00bb qu'il s'est attach\u00e9 \u00e0 mettre en \u00e9vidence depuis deux d\u00e9cennies. Le proc\u00e8s de Bordeaux doit donc, selon lui, mettre l'ancien secr\u00e9taire g\u00e9n\u00e9ral de la pr\u00e9fecture de la Gironde \u00e0 sa vraie place. Par \u00ab\u00e9quit\u00e9\u00bb: \u00abJe ne ressens pas \u00e0 l'\u00e9gard de Maurice Papon ce que je ressentais \u00e0 l'\u00e9gard de ceux qui ont \u00e9t\u00e9 \u00e0 l'origine du crime.\u00bb Et par \u00abp\u00e9dagogie\u00bb: pour faire la distinction \u00abentre ceux chez qui r\u00e9side l'impulsion criminelle et ceux dont le concours, si efficace et ha\u00efssable soit-il, n'aurait sans doute pas \u00e9t\u00e9 fourni en d'autres circonstances\u00bb.", "url": "https://www.lexpress.fr/actualite/politique/le-casse-tete-juridique_494883.html"}, {"title": "Dinologue au long cours", "text": "De son coffre-fort, dans son bureau du Mus\u00e9um national d'histoire naturelle, au Jardin des Plantes, Philippe Taquet extrait des vert\u00e8bres minuscules, de quelques millim\u00e8tres de long. Le plus c\u00e9l\u00e8bre des pal\u00e9ontologues fran\u00e7ais, d\u00e9couvreur du Cosmognatus de Provence, du Sarcosuchus imperator au Niger et d'un gisement de sauropodes au Laos, s'extasie sur ces reliques miniatures. Des merveilles exhum\u00e9es l'an dernier par des Portugais au nord de Lisbonne. \u00abC'est notre Jurassic Park: une centaine d'?ufs de th\u00e9ropodes carnivores attendaient l\u00e0 depuis environ 140 millions d'ann\u00e9es, enterr\u00e9s lors d'une crue pr\u00e8s d'un ancien delta. Dans certains d'entre eux, on a retrouv\u00e9 les embryons fossilis\u00e9s, intacts.\u00bb Philippe Taquet s'attendrit sur ces dinos en herbe qui tiendraient dans le creux de la main. \u00abOn va enfin r\u00e9soudre une des \u00e9nigmes de la vie des dinosaures, celle de leur naissance.\u00bb\nVoil\u00e0 plus de trente ans que Philippe Taquet court le monde pour saisir les secrets de ceux qui ont r\u00e9gn\u00e9 sur la Terre pendant 150 millions d'ann\u00e9es. \u00abJe souhaite aux hommes pareille long\u00e9vit\u00e9.\u00bb Mais cette formidable capacit\u00e9 d'adaptation \u00e0 une plan\u00e8te toujours changeante, le film de Spielberg Le Monde perdu n'en donne aucune id\u00e9e. \u00abJe regrette qu'il propose une image effrayante de la nature.\u00bb Pour ce savant, comme pour ses amis chercheurs, les grandes plaines du m\u00e9sozo\u00efque, avec leurs for\u00eats de cycas et de ginkgos, ont une couleur de paradis perdu.\n\u00abNous sommes \u00e0 peine une centaine de sp\u00e9cialistes, observateurs privil\u00e9gi\u00e9s de mondes qui naissent, \u00e9voluent et finalement disparaissent. Les dinosaures sont les locomotives de ce train de la pal\u00e9ontologie qui \u00e9tudie les mill\u00e9naires pass\u00e9s.\u00bb Cette poign\u00e9e de connaisseurs se retrouve sur tous les continents, du nord de l'Am\u00e9rique \u00e0 l'Antarctique, de l'Afrique \u00e0 la Chine. \u00abUn ph\u00e9nom\u00e8ne r\u00e9cent. Il y a cent cinquante ans, les pionniers pensaient que ces b\u00eates \u00e9tranges n'avaient colonis\u00e9 que l'Europe et un bout de l'Am\u00e9rique.\u00bb Philippe Taquet a tra\u00een\u00e9 ses rangers en Afrique, inspect\u00e9 le sous-sol des for\u00eats du nord du Br\u00e9sil, bivouaqu\u00e9 dans le d\u00e9sert de Gobi. De son tiroir il sort des photos de son dernier voyage au Laos, o\u00f9 il a mis en ?uvre une v\u00e9ritable coop\u00e9ration, qu'il raconte dans son livre L'Empreinte des dinosaures (Odile Jacob). \u00abIl faut, dans ce m\u00e9tier, de la comp\u00e9tence, du flair et de la chance. Etre \u00e0 la fois naturaliste et g\u00e9ologue, mais surtout nomade. Trouver de l'eau, \u00e9loigner les cobras. Puis se transformer en cantonnier, pl\u00e2trier et transporteur.\u00bb Et demeurer toujours diplomate: pas question de repartir avec son tr\u00e9sor sans mettre les habitants dans le coup.\nQuand ils reviennent chez eux, les chasseurs de diplodocus pianotent sur leurs ordinateurs. Deux sites, Dinofest et Dinosaur Society, leur donnent les derni\u00e8res nouvelles du front des fouilles et des labos. \u00abDepuis quinze ans, \u00e7a s'acc\u00e9l\u00e8re: 10 nouveaux dinosaures sont identifi\u00e9s chaque ann\u00e9e. Une masse d'informations est maintenant disponible sur la biologie, le comportement, l'origine et l'extinction de ces formidables animaux. On est frapp\u00e9 par l'incroyable vari\u00e9t\u00e9 des genres et des esp\u00e8ces. Beaucoup se promenaient en troupeaux, comme le prouvent les empreintes, aussi r\u00e9v\u00e9latrices que les fossiles.\u00bb Pour avoir une id\u00e9e de cette multitude, il suffit de se promener avec Taquet au milieu des fossiles de la galerie de pal\u00e9ontologie, juste derri\u00e8re son bureau. Ou dans les collections d'ossements - ceux de quelque 2 000individus - que les chercheurs du monde entier viennent r\u00e9\u00e9tudier \u00e0 la lumi\u00e8re des connaissances r\u00e9centes.\nCar il reste encore beaucoup \u00e0 tirer de ces vieux os. Au point d'y retrouver la parcelle d'ADN qui permettrait de faire revivre ces dragons mythiques, comme dans le film de Spielberg? \u00abImpossible\u00bb, r\u00e9pond Philippe Taquet, qui suit de pr\u00e8s les travaux sur l'ADN des mammouths de la pr\u00e9histoire, dans le labo voisin. \u00abPass\u00e9 20 millions d'ann\u00e9es, nul ne peut ressusciter.\u00bb\nOuf! Car ces monstres ont laiss\u00e9 la place, voil\u00e0 65 millions d'ann\u00e9es, aux mammif\u00e8res. Donc aux hommes: \u00abSeulement l'Homo sapiens, peu respectueux de l'environnement, est en train d'an\u00e9antir une partie de la vie sur Terre. Au risque de dispara\u00eetre, lui aussi. Ce serait un r\u00e8gne bien plus court que celui des dinosaures.\u00bb\nA lire aussi\nDeux livres nous emm\u00e8nent sur la trace des d\u00e9couvreurs de fossiles: en France, avec Eric Buffetaut (Dinosaures, \u00e9d. de l'Archipel), et \u00e0 travers toute la plan\u00e8te, avec Dominique Leglu et Catherine Mallaval (Dinosaures Story, Calmann-L\u00e9vy). Les accros qui voudraient ressusciter l'une de ces b\u00eates fabuleuses doivent lire les conseils - hilarants - de Rob DeSalle et David Lindley (La Science de Jurassic Park, Bayard) avant de se lancer. Et, pour tous les dinophiles, rendez-vous au Mus\u00e9um, pour une s\u00e9rie de d\u00e9bats, du 28 octobre au 3 novembre.", "url": "https://www.lexpress.fr/actualite/sciences/dinologue-au-long-cours_491500.html"}, {"title": "Th\u00e9\u00e2tre - Le Gars", "text": "Sous-titr\u00e9 Le Vampire de Marina Tsv\u00e9taeva, ce texte de la po\u00e9tesse russe conte l'histoire de la belle Maroussia, tomb\u00e9e amoureuse du Vampire, un jeune homme, cannibale sur les bords, avec qui elle a dans\u00e9 toute la soir\u00e9e... Ecrit sous la forme d'une comptine, le drame, car c'en est un, est interpr\u00e9t\u00e9 par la merveilleuse Edith Scob, accompagn\u00e9e de Rapha\u00eblle Gitlis.\n* Maison de la po\u00e9sie, 75003 Paris, 01-44-54-53-00. Jusqu'au 26 octobre. 60 et 80 F. A signaler, jusqu'au 19 octobre, la reprise de d' \u00abEgar\u00e9 dans les plis de l'ob\u00e9issance au vent\u00bb, magnifique m\u00e9ditation de Victor Hugo dite par Redjep Mitrovitsa (80 et 120 F).", "url": "https://www.lexpress.fr/informations/theatre-le-gars_624562.html"}, {"title": "Exposition - Le coup de coeur - Le legs Annie et Denis Rouart", "text": "Dans le jardin d'un h\u00f4tel particulier sur les hauteurs du Trocad\u00e9ro, Berthe Morisot (1841-1895) peignait. Discr\u00e8te, humble. Le soir approchant, elle abandonnait son chevalet pour pr\u00e9parer le d\u00eener \u00e0 ses amis: Monet, Degas, Renoir, Mallarm\u00e9. Mod\u00e8le et \u00e9l\u00e8ve d'Edouard Manet, Berthe devint aussi sa belle-soeur en \u00e9pousant Eug\u00e8ne. Tr\u00e8s vite, elle brave l'opinion en exposant avec ses copains impressionnistes. En avril 1876, chez Durand-Ruel, elle pr\u00e9sente 19 toiles, dont Bateaux \u00e0 quai, Chantier naval et Portrait de Manet \u00e0 l'\u00eele de Wight. Au troisi\u00e8me Salon des impressionnistes, elle impose sa Psych\u00e9, qui c\u00f4toie Le Bal du Moulin de la Galette, de Renoir, Le Pont de l'Europe, de Caillebotte, et les Gare Saint-Lazare de Monet. Les ann\u00e9es passent. Ses huiles peupl\u00e9es de rose, de rouge orang\u00e9 et de bleu sont luxuriantes et tendres. La veille de sa mort, elle \u00e9crit \u00e0 sa fille: \u00abMa petite Julie, je t'aime mourante; je t'aimerai encore morte.\u00bb Toute sa vie, Julie Manet entretiendra le souvenir de sa m\u00e8re. Aujourd'hui, la pr\u00e9sentation du pr\u00e9cieux legs - 140 oeuvres, dont 36 huiles, 50 dessins et pastels de Berthe - offert par ses enfants, Annie et Denis Rouart, \u00e0 l'Institut de France fait revivre les charmes d'une jeune femme qui aimait la vie.\n* Mus\u00e9e Marmottan, 75116 Paris, 01-42-24-07-02. Jusqu'au 28 f\u00e9vrier. 40 F. Catalogue: 175 F.", "url": "https://www.lexpress.fr/informations/exposition-le-coup-de-coeur-le-legs-annie-et-denis-rouart_624555.html"}, {"title": "Exposition - Ouattara", "text": "Impr\u00e9gn\u00e9es de spiritualit\u00e9, les toiles de Ouattara sont p\u00e9tries de r\u00e9miniscences africaines et d'influences occidentales. A la mati\u00e8re dense se m\u00ealent tissus et sacs de caf\u00e9. L'artiste ivoirien, install\u00e9 \u00e0 New York, questionne ainsi ses origines et affirme son identit\u00e9, dans un style lumineux et vivifiant.\n* Galerie Boulakia, 75006 Paris, 01-43-26-56-79. Jusqu'au 25 octobre.", "url": "https://www.lexpress.fr/informations/exposition-ouattara_624550.html"}, {"title": "Op\u00e9ra - Le coup de coeur - Les Noces de Figaro", "text": "Dans le magnifique Th\u00e9\u00e2tre imp\u00e9rial de Compi\u00e8gne, Pierre Jourdan monte Les Noces de Figaro, de Mozart. La \u00e9ni\u00e8me production d'un ouvrage tube? Pas si s\u00fbr. Il a demand\u00e9 \u00e0 Eric-Emmanuel Schmitt une nouvelle traduction fran\u00e7aise. Le golden boy du th\u00e9\u00e2tre (Le Visiteur, Variations \u00e9nigmatiques, Le Libertin, c'est lui) est convaincu que l'op\u00e9ra a perdu son caract\u00e8re populaire depuis qu'il n'est plus chant\u00e9 en fran\u00e7ais et que le \u00abjeu s\u00e9maphore\u00bb des interpr\u00e8tes vise \u00e0 compenser cette incompr\u00e9hension du texte par les spectateurs. Pianiste honorable, amateur d'op\u00e9ra, expert en italien, il semble avoir tous les atouts pour relever ce d\u00e9fi, o\u00f9 la sonorit\u00e9 des mots fran\u00e7ais se doit de coller \u00e0 la partition de Mozart. Il avoue avoir travaill\u00e9 deux ans, en revenant \u00e0 l'original, Le Mariage de Figaro de Beaumarchais, afin de revivifier par le th\u00e9\u00e2tre le livret de Da Ponte. Primo il teatro, plut\u00f4t que prima la parola ou prima la musica. La distribution de jeunes Fran\u00e7ais n'a plus qu'\u00e0 bien chanter et \u00e0 bien jouer.\n* Compi\u00e8gne, 08-00-03-13-46. Du 5 au 19 octobre. De 40 \u00e0 550 F.", "url": "https://www.lexpress.fr/informations/opera-le-coup-de-coeur-les-noces-de-figaro_624543.html"}, {"title": "Modes de vie: enfants", "text": "Lecture d'hier et de demain\nCDromadaire: un dr\u00f4le de nom pour ce nouveau magazine destin\u00e9 aux petits, qui pointe son nez dans un march\u00e9 d\u00e9j\u00e0 bien charg\u00e9. Ses atouts? Un concept innovant puisqu'il associe dans une m\u00eame parution un CD-ROM et un journal sur papier. Le premier familiarise l'enfant tr\u00e8s t\u00f4t avec le multim\u00e9dia et lui permet d'aborder de fa\u00e7on autonome par le jeu et \u00e0 son rythme diff\u00e9rents apprentissages. Le second (40 pages dont un dossier d\u00e9tachable destin\u00e9 aux parents) participe \u00e0 cette aventure en reprenant certaines rubriques et en les compl\u00e9tant. Deux supports bien diff\u00e9rents, mais qui s'enrichissent mutuellement et poursuivent le m\u00eame objectif: divertir, int\u00e9resser et \u00e9veiller. A partir de 3 ans, bimensuel, 69 F, Fluxus. En kiosque.\nPour jouer\n\u00abSi tu veux\u00bb traverse la Seine. Cette enseigne d\u00e9j\u00e0 pr\u00e9sente galerie Vivienne ouvre une seconde adresse parisienne \u00e0 deux pas du Luxembourg. Les parents y trouveront tout ce qui a fait son succ\u00e8s depuis quinze ans: des jeux et jouets cr\u00e9atifs, du mat\u00e9riel pour travaux manuels, des d\u00e9guisements in\u00e9dits, des articles astucieux pour faire la f\u00eate avec les copains, etc. Dans cet espace ludique, les petites mains pourront tester les produits, se lancer dans la p\u00e2tisserie, et m\u00eame se cacher dans une cabane! Quant aux grands qui ne peuvent pas se d\u00e9placer, ils se procureront le catalogue 1997-1998 (VPC), avec ses 60 cr\u00e9ations exclusives et ses 80 nouveaut\u00e9s. E. T. P.\n* Si tu veux, 10, rue Vavin, 75006 Paris. Du lundi au samedi, de 10 h 30 \u00e0 19 heures. Catalogue: 01-42-60-59-97.", "url": "https://www.lexpress.fr/informations/modes-de-vie-enfants_624536.html"}, {"title": "Modes de vie: Loisirs pour tous", "text": "Depuis bient\u00f4t vingt ans, l'Adac (Association pour le d\u00e9veloppement de l'animation culturelle) propose aux Parisiens, petits et grands, ses multiples ateliers. Un programme, dans un premier temps, essentiellement orient\u00e9 vers les m\u00e9tiers d'art - peinture, encadrement, th\u00e9\u00e2tre, musique, etc. Aujourd'hui, la palette s'\u00e9largit, faisant la part belle aux nouvelles technologies. Ainsi le centre multim\u00e9dia, dans le XIIIe arrondissement, qui offre des stages allant de l'Infographie 2D/3D \u00e0 Internet, en passant par le son num\u00e9rique ou le dessin anim\u00e9 assist\u00e9 par ordinateur. Tradition et modernit\u00e9 cohabitent d\u00e9sormais dans la nouvelle brochure 1997-1998, qui recense quelque 400 ateliers et 200 disciplines.\n* Renseignements: Maison des ateliers, terrasse Lautr\u00e9amont, 75001 Paris, 01-42-33-45-54.", "url": "https://www.lexpress.fr/informations/modes-de-vie-loisirs-pour-tous_624531.html"}, {"title": "Modes de vie: Un si\u00e8cle de beaut\u00e9", "text": "Esth\u00e9tisme et business peuvent faire bon m\u00e9nage. Pour preuve, l'exemple de Shiseido. Il y a cent ans, Yoshiharu Fukuhara, son fondateur, se lan\u00e7ait dans la fabrication de cosm\u00e9tiques, en commercialisant l'eau de soin Eudermine. Sans doute parce que la famille Fukuhara avait le go\u00fbt des arts et de la culture europ\u00e9enne, le graphisme de la marque fut toujours tr\u00e8s \u00e9tudi\u00e9. L'Art d\u00e9co et l'Art nouveau influenc\u00e8rent notamment flaconnages, emballages et affiches. L'exposition Paris-Tokyo-Paris, 1897-1997, pr\u00e9sent\u00e9e au mus\u00e9e des Arts d\u00e9coratifs, retrace la saga de la dynastie Fukuhara et montre les influences crois\u00e9es de deux cultures, au-del\u00e0 des imp\u00e9ratifs \u00e9conomiques. Des cr\u00e9ateurs de toutes nationalit\u00e9s furent peu \u00e0 peu impliqu\u00e9s dans la d\u00e9clinaison de l'esth\u00e9tique Shiseido. Depuis 1980, c'est le Fran\u00e7ais Serge Lutens, ancien directeur artistique de Dior, qui pr\u00e9side \u00e0 sa destin\u00e9e. On admire ses femmes alti\u00e8res au raffinement irr\u00e9el, ses flaconnages minimalistes, ses parfums aux senteurs d'\u00e9pices ou de bois orientaux venus des souks de Marrakech. Pour l'occasion, Serge Lutens a sign\u00e9 le nouveau flacon d'Eudermine, surnomm\u00e9 \u00abeau rouge\u00bb par les geishas. L'un des produits cultes Shiseido, cette eau de soin n'a jamais cess\u00e9 d'\u00eatre vendue depuis sa cr\u00e9ation, il y a un si\u00e8cle. Le style aust\u00e8re de l'architecte Mackintosh, proche du d\u00e9pouillement japonais, lui a inspir\u00e9 ce parall\u00e9l\u00e9pip\u00e8de couleur rubis (270 F).\n* Paris-Tokyo-Paris, 1897-1997, mus\u00e9e des Arts d\u00e9coratifs, palais du Louvre, 111, rue de Rivoli, 75001 Paris, 01-44-55-57-50.\nActivit\u00e9s pour les 4-18 ans (pliage, maquillage, mode). 01-44-55-59-25. Jusqu'au 22 octobre.", "url": "https://www.lexpress.fr/informations/modes-de-vie-un-siecle-de-beaute_624529.html"}, {"title": "Classes moyennes qui va payer", "text": "Ponction sur l'\u00e9pargne, r\u00e9duction s\u00e9v\u00e8re des aides aux familles: le budget 1998 s'attaque une fois de plus aux cadres. Mettant la reprise en p\u00e9ril\nMari\u00e9e \u00e0 un cadre moyen (18 000 F par mois), cette gyn\u00e9cologue m\u00e8re de trois enfants (8, 7 et 2 ans) est d\u00e9courag\u00e9e. L'an dernier, elle consacrait pr\u00e8s de la moiti\u00e9 des revenus (11 000 F) de son cabinet, ouvert il y a huit ans, au salaire de sa garde d'enfants \u00e0 domicile. Cette ann\u00e9e, elle devra y engloutir plus des deux tiers. \u00abEt encore, grince-t-elle, si nos honoraires ne sont pas revus \u00e0 la baisse!\u00bb Avant de lancer, m\u00eame si elle reconna\u00eet aimer son m\u00e9tier: \u00abAutant dire que je ne me sens pas particuli\u00e8rement nantie.\u00bb Pas plus que ce couple de fonctionnaires qui gagnent respectivement 22 000 et 12 000 F par mois. Pour leurs deux enfants (4 ans et 16 mois), ils n'ont pas trouv\u00e9 de cr\u00e8che, mais, gr\u00e2ce \u00e0 l'Aged (allocation de garde d'enfant \u00e0 domicile) et \u00e0 la d\u00e9duction fiscale, ils ont pu embaucher une baby-sitter, pay\u00e9e 5 500 F par mois. Les derni\u00e8res mesures gouvernementales leur co\u00fbteront 44 200 F pour l'ann\u00e9e. Cette somme, ils ne pourront pas la payer, et ils devront licencier leur employ\u00e9e, en ayant le sentiment de \u00abfaillir envers elle \u00e0 une sorte d'engagement moral\u00bb.\n\u00abTr\u00e8s ais\u00e9s, nous? Nantis, nous?\u00bb La plupart des milliers de familles qui, d\u00e8s l'an prochain, vont perdre chaque mois quelques milliers de francs, sans compter les effets d'une ponction de 20 milliards sur l'\u00e9pargne, ressentent les derni\u00e8res mesures sociales et fiscales et les d\u00e9clarations gouvernementales comme une provocation.\nL'opposition - trop heureuse, enfin, de pouvoir mobiliser ses troupes - a saisi l'occasion. Vitup\u00e9rant le \u00abmatraquage des classes moyennes\u00bb. Retrouvant l\u00e0, comme s'amuse \u00e0 le souligner Fran\u00e7ois Hollande, \u00abune vieille pratique de la droite fran\u00e7aise qui est de crier au nom des familles ou au nom des classes moyennes pour sauver, si c'est encore possible, des privil\u00e8ges, des avantages et des situations acquises pour les m\u00e9nages les plus favoris\u00e9s\u00bb. Ce faisant, le premier secr\u00e9taire d\u00e9l\u00e9gu\u00e9 du Parti socialiste est dans son r\u00f4le, cherchant, comme ses amis politiques, \u00e0 minimiser l'impact de la politique gouvernementale. Ces r\u00e9formes ne concernent-elles pas qu'une minorit\u00e9 de m\u00e9nages (voir l'encadr\u00e9 page suivante)? \u00abQue l'on cesse d'invoquer le couple d'instituteurs, m\u00eame en fin de carri\u00e8re!\u00bb martelait, ces jours-ci, la ministre de l'Emploi, Martine Aubry.\nMais cette approche - purement comptable - para\u00eet \u00e0 courte vue. Car ces familles appartiennent bel et bien aux bataillons qui constituent le coeur de la soci\u00e9t\u00e9 fran\u00e7aise, m\u00eame si elles en sont l'\u00e9tage sup\u00e9rieur. Ces \u00abcouches moyennes\u00bb - voil\u00e0 belle lurette qu'on les d\u00e9cline au pluriel - qui se sont multipli\u00e9es au point d'envahir la quasi-totalit\u00e9 de la sc\u00e8ne sociale et que tout s\u00e9pare a priori, partagent aujourd'hui le sentiment d'\u00eatre de moins en moins consid\u00e9r\u00e9es, peu \u00e9cout\u00e9es, trop tax\u00e9es sur leurs revenus. En commun, aussi, l'angoisse du ch\u00f4mage, de la retraite, de l'avenir des enfants.\nFallait-il aggraver leur malaise, m\u00eame si - le Premier ministre est venu en personne le rappeler sur TF 1 lundi dernier - la plus grande partie d'entre elles va \u00eatre \u00e9pargn\u00e9e? En d\u00e9finitive, le gouvernement ne semble avoir vis\u00e9 qu'un seul objectif: trouver de l'argent afin de combler les d\u00e9ficits. Il l'a fait dans la pr\u00e9cipitation, sans concertation, et a frapp\u00e9 l\u00e0 o\u00f9 il pensait que cela ferait le moins mal. C'est ce calcul, aussi, que nombre d'experts critiquent.\nLe danger est, d'abord, de d\u00e9courager les \u00abforces vives\u00bb du pays, estime l'\u00e9conomiste Christian Saint-Etienne. \u00abMon mari voulait demander une augmentation. Je lui ai dit de laisser tomber. De toute fa\u00e7on, ce sera pour les imp\u00f4ts, et en plus \u00e7a risque de nous faire sauter les allocs\u00bb, explique l'\u00e9pouse - au ch\u00f4mage - d'un directeur d'h\u00f4tel. Auteur de La Grande Peur des classes moyennes, Mich\u00e8le Alliot-Marie souligne: \u00abElles ont l'impression que leur valeur phare, le travail, n'est plus reconnue.\u00bb Dans Le Grand G\u00e2chis: l'Etat contre les classes moyennes, Yves Messarovitch fait les comptes: pour une augmentation de salaire rapportant in fine \u00e0 un cadre salari\u00e9 20 000 F par an, son entreprise devra d\u00e9bourser 90 000 F, l'Etat, lui, en empochant 70 000! Gare \u00e0 la mont\u00e9e de \u00abl'\u00e0-quoi-bonisme\u00bb!\nDans cette ambiance, le gouvernement pense-t-il vraiment oeuvrer pour relancer la consommation? Souvent prisonni\u00e8res de remboursements de cr\u00e9dits immobiliers, les familles concern\u00e9es rogneront en priorit\u00e9 sur leurs d\u00e9penses quotidiennes. Avec d'autant plus de vigueur qu'elles risquent de perdre nombre d'avantages associ\u00e9s au versement des \u00aballocs\u00bb (centres a\u00e9r\u00e9s...). Certains sp\u00e9cialistes redoutent m\u00eame un effet d\u00e9pressif. \u00abTout simplement, rel\u00e8ve Didier Witkowski, directeur d'\u00e9tudes \u00e0 la Sofres, parce qu'une majorit\u00e9 de Fran\u00e7ais ont le sentiment confus d'appartenir aux cat\u00e9gories qui sont vis\u00e9es, m\u00eame s'ils ne le sont pas.\u00bb En quelque sorte, nous serions tous des classes moyennes!\nCons\u00e9quence: en concentrant son tir sur cette mince tranche dite \u00abclasses moyennes sup\u00e9rieures\u00bb, dont Lionel Jospin estime qu'elles ne sont pas dans son \u00e9lectorat, le Premier ministre fait un pari risqu\u00e9. C'est peut-\u00eatre politiquement habile, mais \u00e9conomiquement dangereux. Car la France, lanterne rouge de l'emploi, est sans doute le dernier pays au monde \u00e0 croire encore aux vertus de la d\u00e9pense publique. Ainsi de la r\u00e9duction d'imp\u00f4t pour les emplois \u00e0 domicile. Celle-ci, qui revient grosso modo \u00e0 une suppression des charges sociales, donc \u00e0 une baisse du co\u00fbt du travail, a fait bondir le nombre de ces emplois de 30 000 \u00e0 50 000 entre 1992 et 1997. Elle a ainsi prouv\u00e9, une fois de plus, que le co\u00fbt du travail etait le frein principal \u00e0 l'emploi non qualifi\u00e9. Or que choisit le gouvernement? De diminuer ces aides, et donc de d\u00e9truire ces emplois, pour pouvoir financer son programme d'emplois-jeunes, auxquels il est peu probable - la plupart des \u00e9conomistes s'accordent l\u00e0-desssus - que le march\u00e9 trouve quelque utilit\u00e9. On pr\u00e9f\u00e8re donc nourrir d'illusions un jeune \u00abagent d'ambiance\u00bb que soutenir de vrais jobs. Mais, id\u00e9ologiquement, il est sans doute plus \u00abcorrect\u00bb d'aider un faux emploi public qu'un vrai emploi priv\u00e9.\nLe plus \u00e9tonnant, c'est qu'il aura fallu attendre la gauche pour remettre en question le principe r\u00e9publicain d'\u00e9galit\u00e9. Cr\u00e9ant ainsi un pr\u00e9c\u00e9dent f\u00e2cheux: le risque est r\u00e9el qu'on soumette demain \u00e0 condition de ressources d'autres prestations, comme l'assurance-maladie, m\u00eame si Martine Aubry s'en d\u00e9fend. La solidarit\u00e9, si l'on n'y prend garde, pourrait vite se transformer en assistance; et, comme le souligne joliment Jacques Julliard dans Le Nouvel Observateur, \u00able droit pour tous, se r\u00e9tr\u00e9cir en aum\u00f4ne aux plus pauvres\u00bb.\nLes allocations familiales des salari\u00e9s les plus ais\u00e9s, comme les autres, ne sont-elles pas la contrepartie de leurs cotisations? Choisir de ne plus les leur verser - et, pourquoi pas? demain, de diminuer leurs remboursements de sant\u00e9 - revient \u00e0 les inciter \u00e0 s'organiser dans des mutuelles autonomes: \u00abLorsqu'on se heurte \u00e0 l'incertitude, celle-ci ne peut engendrer que des comportements irrationnels et tr\u00e8s individuels. C'est le sauve-qui-peut g\u00e9n\u00e9ral, chacun veut tirer son \u00e9pingle du jeu\u00bb, pr\u00e9vient Louis Chauvel, chercheur \u00e0 l'OFCE. Les assureurs, Claude B\u00e9b\u00e9ar, patron d'Axa-UAP, n'en esp\u00e9raient pas tant! Encore quelques mesures discriminatoires suppl\u00e9mentaires, m\u00eame cibl\u00e9es, et de plus en plus de Fran\u00e7ais seront pr\u00eats \u00e0 les suivre. Comme le souligne Robert Rochefort (Credoc), r\u00e9futant la tentation de dresser les Fran\u00e7ais les uns contre les autres: \u00abC'est la coh\u00e9sion m\u00eame qui est en jeu \u00e0 l'heure o\u00f9 il faut avant tout se prot\u00e9ger des extr\u00eames.\u00bb.", "url": "https://www.lexpress.fr/informations/classes-moyennes-qui-va-payer_624524.html"}, {"title": "G\u00e9rard Freulet, frondeur du Front", "text": "Elu \u00e0 Mulhouse, cet h\u00f4telier d'extr\u00eame droite irrite le patron du FN\nG\u00e9rard Freulet est un malin. Aux journalistes il aime rappeler qu'il est dipl\u00f4m\u00e9 de sciences politiques du tr\u00e8s noble Institut d'\u00e9tudes politiques de Strasbourg. De m\u00eame, patron de l'h\u00f4tel du Mus\u00e9e, il pr\u00e9f\u00e8re se d\u00e9finir comme un \u00abchef d'entreprise\u00bb. Mais, au cours de ses tourn\u00e9es \u00e9lectorales dans les cit\u00e9s populaires mulhousiennes, Freulet se garde d'abuser de ces titres universitaires et professionnels. Et c'est ainsi qu'il a \u00e9t\u00e9 \u00e9lu, \u00e0 48 ans, conseiller g\u00e9n\u00e9ral du canton de Mulhouse-Nord (Haut-Rhin), dimanche 28 septembre, avec 53,60% des voix. Battu de 244 voix en 1989 et de 63 voix en 1994, Freulet a cette fois \u00e9t\u00e9 \u00e9lu avec 418 voix d'avance sur le candidat socialiste, Jean Grimont.\n\u00abJe pourrais faire de la phras\u00e9ologie, citer Vaugelas, mais je pr\u00e9f\u00e8re parler simple\u00bb, dit-il volontiers. Pour son \u00e9tiquette politique, c'est pareil. Freulet pourrait revendiquer son appartenance au Front national, dont il est un ancien d\u00e9put\u00e9 (1986-1988) et l'inamovible secr\u00e9taire d\u00e9partemental, mais il pr\u00e9f\u00e8re se pr\u00e9senter comme le \u00abcandidat de la droite nationale\u00bb, arguant que tout le monde le conna\u00eet et qu'il n'a pas besoin d'\u00e9tiquette. \u00abC'est un choix d\u00e9lib\u00e9r\u00e9, explique Freulet, jadis militant RPR. J'estime que l'\u00e9lection est localis\u00e9e. C'est un homme au service de ses concitoyens, pas un parti.\u00bb D\u00e9j\u00e0, aux municipales de 1995, l'\u00e9tiquette frontiste ne figurait pas sur ses tracts.\nCette attitude ne pla\u00eet gu\u00e8re au si\u00e8ge parisien du FN, o\u00f9 l'h\u00f4telier passe pour un indisciplin\u00e9. \u00abSi tous les candidats agissaient ainsi, le Front national n'existerait plus\u00bb, remarque un membre du bureau politique. Bien que l'homme b\u00e9n\u00e9ficie de la bienveillance de Marie-France Stirbois, \u00e9g\u00e9rie du parti d'extr\u00eame droite, il n'est gu\u00e8re en odeur de saintet\u00e9 au \u00abch\u00e2teau\u00bb de Montretout, bureau de Jean-Marie Le Pen. Lors d'une tourn\u00e9e \u00e9lectorale en Alsace, pendant la campagne des municipales de 1995, et alors que Freulet cr\u00e9ait l'\u00e9v\u00e9nement \u00e0 Mulhouse en talonnant le maire sortant, le socialiste Jean-Marie Bockel, le pr\u00e9sident du FN n'avait alors pas daign\u00e9 faire un crochet pour le soutenir...\nComme Le Pen, pourtant, Freulet affectionne le registre gouailleur. Il se flatte de pratiquer une politique de proximit\u00e9, connaissant toutes les cages d'escalier des HLM de Mulhouse, et ironise volontiers sur les \u00e9lus qui se contentent de tenir une permanence \u00e9lectorale hebdomadaire. On le voit souvent dans les caf\u00e9s de la ville, une chope de bi\u00e8re \u00e0 la main, parlant haut et fort avec son voisin de comptoir, en fran\u00e7ais ou en alsacien, et entretenant les pr\u00e9jug\u00e9s contre les Maghr\u00e9bins et les Turcs, \u00e0 coups de petites v\u00e9rit\u00e9s, glan\u00e9es chez des amis policiers, et de grosses extrapolations. \u00abMulhouse est le Marseille de l'Alsace\u00bb est l'un de ses slogans pr\u00e9f\u00e9r\u00e9s. \u00abL'Alsacien a le choix entre fuir sa r\u00e9gion ou se sentir \u00e9tranger dans sa propre rue\u00bb, d\u00e9clarait-il en mai dernier.\nSa force est dans cette pr\u00e9sence tout au long de l'ann\u00e9e, et pas seulement lors des campagnes \u00e9lectorales. Car Freulet est aussi un tenace.", "url": "https://www.lexpress.fr/informations/gerard-freulet-frondeur-du-front_624512.html"}, {"title": "\"Bons\" et \"mauvais\" r\u00e9fugi\u00e9s", "text": "La convention de Gen\u00e8ve de 1951 accorde le droit d'asile \u00e0 \u00abtoute personne craignant avec raison d'\u00eatre pers\u00e9cut\u00e9e pour sa race, sa religion, sa nationalit\u00e9, son appartenance \u00e0 un groupe social ou son opinion politique (...) et qui ne peut r\u00e9clamer la protection des autorit\u00e9s de son pays\u00bb.\nS'il arrive en France en avion, le candidat doit d'abord convaincre l'officier de protection qui, en principe, l'interroge dans la zone d'attente de l'a\u00e9roport. Mais ce dernier n'est pas toujours pr\u00e9sent, et souvent l'immigr\u00e9 est tout simplement renvoy\u00e9 l\u00e0 d'o\u00f9 il vient.\nUne fois sur le territoire fran\u00e7ais, il doit retirer un dossier d'inscription \u00e0 la pr\u00e9fecture, qui lui d\u00e9livre un titre de s\u00e9jour provisoire de trois mois, renouvelable, sans autorisation de travail. S'il est entr\u00e9 l\u00e9galement, il peut b\u00e9n\u00e9ficier d'une \u00aballocation d'insertion\u00bb de 2 000 francs, puis de 1 350 francs par mois, ou d'un h\u00e9bergement dans un foyer, en attendant que son dossier soit examin\u00e9. Il peut \u00e9galement demander l'assistance d'un avocat lors de sa comparution devant la commission des recours. Le sans-papiers, lui, se voit refuser toute aide mat\u00e9rielle et juridique, et doit payer un d\u00e9fenseur, entre 3 000 et 3 500 francs, s'il veut avoir la moindre chance d'obtenir le statut. 81% des Rwandais, 55% des Irakiens et des Iraniens et 40% des ressortissants de l'ex-Yougoslavie obtiennent leur statut. Mais moins de 5% des Roumains et moins de 1% des Chinois.", "url": "https://www.lexpress.fr/informations/bons-et-mauvais-refugies_624505.html"}, {"title": "Pour les jeunes, un pass\u00e9 tr\u00e8s pr\u00e9sent", "text": "Comme le r\u00e9v\u00e8le notre sondage BVA-L'Express, la g\u00e9n\u00e9ration montante ne veut pas oublier. Et une majorit\u00e9 de Fran\u00e7ais souhaitent des proc\u00e8s\nLes Fran\u00e7ais sont-ils amn\u00e9siques? Ont-ils des r\u00e9ticences \u00e0 affronter leur pass\u00e9? Le souvenir de Vichy rel\u00e8ve-t-il encore d'un tabou qu'il faudrait briser? R\u00e9alis\u00e9 \u00e0 la veille du proc\u00e8s de Bordeaux, le sondage BVA-L'Express offre un instantan\u00e9 sur l'\u00e9tat actuel de la m\u00e9moire des Fran\u00e7ais fort diff\u00e9rent de certains clich\u00e9s ressass\u00e9s.\nLa pr\u00e9sence de ce pass\u00e9, son poids dans l'imaginaire sont tr\u00e8s nets. Le sondage met en relief une m\u00e9moire vivante, mais pour une part insatisfaite: 65% des personnes interrog\u00e9es consid\u00e8rent cette p\u00e9riode comme encore \u00abtr\u00e8s proche\u00bb ou \u00abassez proche\u00bb, alors m\u00eame que pr\u00e8s des deux tiers d'entre elles sont n\u00e9es bien apr\u00e8s l'Occupation. De m\u00eame, 54% reconnaissent que cette p\u00e9riode a jou\u00e9 un r\u00f4le important dans leur formation politique, ce qui souligne \u00e0 quel point l'Occupation reste une r\u00e9f\u00e9rence oblig\u00e9e dans les cultures politiques fran\u00e7aises, une constante depuis la Lib\u00e9ration. Seuls 33% consid\u00e8rent que l'on parle \u00absuffisamment\u00bb du r\u00e9gime de Vichy, tandis que 42% estiment que l'on n'en parle pas assez, une petite minorit\u00e9 d\u00e9clarant que l'on en parle \u00abtrop\u00bb (18%); ces derniers se recrutent d'ailleurs non seulement au sein des sympathisants du Front national, mais aussi \u00e0 l'extr\u00eame gauche (24%) - les \u00abfrontistes\u00bb \u00e9tant m\u00eame majoritaires (51%) \u00e0 juger que l'on n'en \u00abparle pas assez\u00bb. Cette derni\u00e8re question r\u00e9v\u00e8le une double ligne de partage. D'une part, entre les Fran\u00e7ais qui estiment que cette p\u00e9riode est largement \u00e9voqu\u00e9e, soit une l\u00e9g\u00e8re majorit\u00e9 de 51%, et les autres. D'autre part, entre une minorit\u00e9 qui s'estime plut\u00f4t \u00absatisfaite\u00bb et une large majorit\u00e9 (60%) qui exprime une insatisfaction, dans un sens comme dans l'autre.\nComme de coutume, cette insatisfaction se manifeste \u00e0 l'\u00e9gard de l'\u00e9cole. Les Fran\u00e7ais jugent ainsi d'un oeil critique tout ce qui touche \u00e0 l'enseignement de l'histoire de la collaboration, de P\u00e9tain ou de l'antis\u00e9mitisme, alors que l'histoire de la R\u00e9sistance ou du g\u00e9n\u00e9ral de Gaulle leur para\u00eet nettement mieux pourvue. Ce sont les personnes les mieux instruites ou les plus jeunes qui sont le plus critiques vis-\u00e0-vis de l'\u00e9cole, un reproche que l'on peut estimer injuste car la Seconde Guerre mondiale est aujourd'hui l'un des th\u00e8mes les plus pr\u00e9sents dans les programmes d'histoire et dans l'environnement scolaire en g\u00e9n\u00e9ral. Cette critique r\u00e9currente souligne en fait l'une des caract\u00e9ristiques majeures du souvenir de cette \u00e9poque, et dont ce sondage offre de multiples exemples: plus on en parle, plus il faut en parler, plus l'oubli s'efface, plus l'exigence de m\u00e9moire est grande, comme si la dette \u00e9tait in\u00e9puisable et le deuil de cette histoire, \u00e9ternel.\nLa condamnation r\u00e9trospective du r\u00e9gime de Vichy est \u00e9galement un fait dominant: 50% consid\u00e8rent cette \u00e9poque comme une \u00abp\u00e9riode honteuse\u00bb. Cette impression se confirme avec cette autre donn\u00e9e: 72% de l'\u00e9chantillon se d\u00e9clarent favorables au(x) proc\u00e8s pour crime contre l'humanit\u00e9 intent\u00e9s \u00e0 d'anciens ex\u00e9cutants du r\u00e9gime. Aucun doute n'est donc permis sur la l\u00e9gitimit\u00e9 du proc\u00e8s de Maurice Papon dans l'opinion, ind\u00e9pendamment de toute appr\u00e9ciation sur son cas personnel.\nIl ressort avec une nette clart\u00e9 que l'antis\u00e9mitisme et la pers\u00e9cution des juifs sont d\u00e9sormais des crit\u00e8res d\u00e9cisifs pour appr\u00e9cier, \u00e9valuer, juger ce r\u00e9gime, et m\u00eame l'ensemble de la p\u00e9riode. Ces th\u00e8mes arrivent en deuxi\u00e8me position (avec 18% de r\u00e9ponses) dans la liste des notions spontan\u00e9ment cit\u00e9es pour d\u00e9crire la Seconde Guerre mondiale. De m\u00eame, pr\u00e8s de 71% des Fran\u00e7ais consid\u00e8rent que la France a une \u00abresponsabilit\u00e9 particuli\u00e8re\u00bb \u00e0 l'\u00e9gard des juifs.\nCette prise de conscience de l'antis\u00e9mitisme des ann\u00e9es d'occupation n'est en rien une surprise, m\u00eame si elle constitue une \u00e9volution remarquable au regard de la m\u00e9moire collective des ann\u00e9es 50-60. En effet, depuis cette \u00e9poque, les d\u00e9bats publics autour de Vichy et de la Seconde Guerre mondiale ont concern\u00e9 presque exclusivement la question du g\u00e9nocide et l'instauration en France, en parall\u00e8le aux pers\u00e9cutions de l'occupant nazi, d'un \u00abantis\u00e9mitisme d'Etat\u00bb, dont l'importance, voire l'existence autonome, fut tr\u00e8s largement sous-estim\u00e9es dans les d\u00e9bats et les proc\u00e8s d'apr\u00e8s-guerre, pour des raisons politiques, juridiques et culturelles.\nCette r\u00e9\u00e9valuation va de pair avec l'effacement relatif d'une vision \u00abh\u00e9ro\u00efque\u00bb, \u00abr\u00e9sistancialiste\u00bb de la p\u00e9riode: la R\u00e9sistance arrive ainsi en quatri\u00e8me position dans les th\u00e8mes spontan\u00e9ment avanc\u00e9s pour d\u00e9finir la p\u00e9riode (13% de r\u00e9ponses), et le g\u00e9n\u00e9ral de Gaulle n'est cit\u00e9 que par 6% de l'\u00e9chantillon, soit en douzi\u00e8me position. D'une mani\u00e8re g\u00e9n\u00e9rale, la perception spontan\u00e9e de la derni\u00e8re guerre se d\u00e9cline dans des termes qui \u00e9voquent la mort, la souffrance, l'extermination et les pers\u00e9cutions raciales plut\u00f4t que les \u00e9v\u00e9nements militaires ou politiques.\nLa question portant sur l'h\u00e9ritage politique de Vichy et sur celui de la R\u00e9sistance est sans doute l'une des plus riches d'enseignements. Pr\u00e8s de 41% des personnes interrog\u00e9es citent spontan\u00e9ment le Front national comme le parti \u00able plus proche des valeurs de Vichy\u00bb. Cette question offre d'ailleurs une \u00absurprise\u00bb, dans la mesure o\u00f9 5% font figurer en deuxi\u00e8me position des h\u00e9ritiers de Vichy... le Parti socialiste, les \u00e9lecteurs ou sympathisants socialistes \u00e9tant parmi les plus nombreux (7%), avec ceux du FN (9%), \u00e0 se prononcer de la sorte! Nul doute que l' \u00abeffet Mitterrand\u00bb a fait des ravages. Toutefois, on notera que pr\u00e8s de 47% de l'\u00e9chantillon ne r\u00e9pondent pas \u00e0 la question (37%) ou ne citent aucun parti (10%), preuve s'il en est que le lien entre le pass\u00e9 et le pr\u00e9sent n'est pas aussi clairement \u00e9tabli. De m\u00eame, on constate que le Parti communiste n'appara\u00eet plus, et de loin, comme un parti h\u00e9ritier de la R\u00e9sistance, puisque les Fran\u00e7ais ne sont que 14% \u00e0 le citer, au m\u00eame rang que le Parti socialiste et derri\u00e8re le RPR, qui, lui, b\u00e9n\u00e9ficie toujours de l'aura du gaullisme de guerre.\nD'une mani\u00e8re g\u00e9n\u00e9rale, et bien que les sond\u00e9s estiment en majorit\u00e9 que le r\u00e9gime de Vichy continue de \u00abdiviser les Fran\u00e7ais\u00bb (53%), il n'appara\u00eet pas de clivage droite-gauche marqu\u00e9 quant \u00e0 la perception de la p\u00e9riode. La condamnation du r\u00e9gime de Vichy, l'affirmation d'une responsabilit\u00e9 fran\u00e7aise, la n\u00e9cessit\u00e9 des proc\u00e8s ou encore le lien entre Vichy et le Front national sont presque identiquement affirm\u00e9s \u00e0 droite et \u00e0 gauche. La seule diff\u00e9rence porte peut-\u00eatre sur le degr\u00e9 de \u00absatisfaction\u00bb quant \u00e0 la mani\u00e8re dont cette p\u00e9riode est \u00e9voqu\u00e9e et enseign\u00e9e, les sympathisants de gauche \u00e9tant les plus critiques. Le seul clivage assez net r\u00e9side entre les sympathisants du Front national et les autres, dans une configuration d\u00e9sormais classique: c'est en effet parmi les premiers que l'on trouve ceux qui consid\u00e8rent comme \u00abtrop critique\u00bb l'enseignement de l'histoire quant \u00e0 l'antis\u00e9mitisme (24%) ou l'action de P\u00e9tain (32%); c'est parmi eux que l'on trouve ceux qui voient dans les ann\u00e9es noires une \u00abp\u00e9riode comme une autre\u00bb (60%), ou encore qui consid\u00e8rent que la France n'a pas de responsabilit\u00e9 particuli\u00e8re envers les juifs (52%).\nDe mani\u00e8re plus fine, on remarquera qu'une analyse combin\u00e9e de tous les crit\u00e8res identifie trois groupes id\u00e9aux distincts. Des \u00abantivichystes insatisfaits\u00bb (34%), sous-repr\u00e9sent\u00e9s chez les personnes \u00e2g\u00e9es, surrepr\u00e9sent\u00e9s \u00e0 gauche, chez les plus jeunes et les plus dipl\u00f4m\u00e9s. Des \u00abantivichystes satisfaits\u00bb (29%), surrepr\u00e9sent\u00e9s parmi les salari\u00e9s et les sympathisants de droite (RPR-UDF). Et, enfin, une minorit\u00e9 (15%) qui affiche un \u00abrelativisme\u00bb, voire une certaine bienveillance \u00e0 l'\u00e9gard de Vichy, sur- repr\u00e9sent\u00e9e chez les ouvriers (21%) et les retrait\u00e9s (33%), parmi les sympathisants du Front national (32%), et parmi ceux ayant termin\u00e9 leurs \u00e9tudes au coll\u00e8ge (32%).\n* Henry Rousso est directeur de l'Institut d'histoire du temps pr\u00e9sent (CNRS).", "url": "https://www.lexpress.fr/informations/pour-les-jeunes-un-passe-tres-present_624500.html"}, {"title": "Pages rouges - M\u00e9dias", "text": "-C'est dans 25 pays que sera diffus\u00e9e la s\u00e9rie de documentaires Le Meilleur de la France, coproduite par Cyril Viguier, ancien animateur de La Cinqui\u00e8me. Sur la femme fran\u00e7aise, les grands sportifs ou la L\u00e9gion \u00e9trang\u00e8re, chaque \u00e9pisode est pr\u00e9sent\u00e9 par Alain Delon (photo). Le premier tournage - une histoire des vins de Bordeaux - a eu lieu au ch\u00e2teau Latour, propri\u00e9t\u00e9 de Fran\u00e7ois Pinault, proche ami de la star.\n-Historique: c'est la premi\u00e8re fois depuis la cr\u00e9ation de France T\u00e9l\u00e9vision que le 19/20 de France 3 enregistre, chaque jour, face au 20 Heures de France 2, entre 300 000 et 600 000 t\u00e9l\u00e9spectateurs de plus. R\u00e9sultat, la r\u00e9gie publicitaire de la cha\u00eene de r\u00e9gions vient de r\u00e9viser \u00e0 la hausse, pour cette tranche, ses tarifs publicitaires: + 5%.\n- \u00abDiabolique!\u00bb Tel est le commentaire de plusieurs membres du CSA \u00e0 l'examen des 40 millions de francs de dotations budg\u00e9taires accord\u00e9s par Catherine Trautmann \u00e0 Radio France. Une rallonge qui correspond, exactement, au budget de lancement du Mouv' - la radio jeune qui \u00f4te \u00e0 la Maison ronde toute marge financi\u00e8re suppl\u00e9mentaire et, du coup, place Michel Boyon, son PDG, \u00abdans la seringue\u00bb.\n-Comme une tra\u00een\u00e9e de poudre, une rumeur insistante voulait, la semaine derni\u00e8re, que l'ancien PDG d'Air France, Christian Blanc, prenne le fauteuil de Pierre Lescure \u00e0 la t\u00eate de Canal +. Hypoth\u00e8se \u00abfantaisiste\u00bb pour Havas et la G\u00e9n\u00e9rale des eaux, qui l'ont balay\u00e9e aussit\u00f4t.", "url": "https://www.lexpress.fr/informations/pages-rouges-medias_624497.html"}, {"title": "Gastronomie: restaurants - Quotidien heureux", "text": "Qu'est-ce qu'un restaurant de quartier? C'est apparemment tout simple: une maison bien tenue, un cuisinier aimant son m\u00e9tier et des prix honn\u00eates. Pourquoi donc le d\u00eeneur du quotidien eut-il ces derni\u00e8res ann\u00e9es l'impression qu'il ne reverrait jamais plus cela? Sans doute parce que chacun s'est cru prince. Lui, du Paris mondain, et son cantinier, de la gastronomie flamboyante. Crise aidant, il fallut bien en rabattre. C'est ainsi que - bonheur! - le citadin red\u00e9couvre, pr\u00e8s de chez lui, trop rarement encore, de ces cantines, nostalgie du rond de serviette. Par exemple, du c\u00f4t\u00e9 de la place de l'Etoile, o\u00f9 le mangeur modeste est pourtant peu favoris\u00e9, ce Caf\u00e9 d'Angel qui, s'il existe depuis plusieurs ann\u00e9es, a \u00e9t\u00e9 repris, pour le meilleur, il y a sept mois, est peut-\u00eatre un mod\u00e8le du genre. Une jolie salle, claire, avec banquettes, chaises de bistrot, ardoises aux murs et cuisines apparentes au fond - th\u00e9\u00e2tre vitr\u00e9 o\u00f9 l'on aper\u00e7oit des hommes toqu\u00e9s. Cet ordinaire est agr\u00e9able, car la jeune ma\u00eetresse de maison est charmante, et le travail du vrai chef, assez remarquable. De l'imagination, des go\u00fbts, des sauces l\u00e9g\u00e8res qui ne figent pas... Le chaland ne se haussant pas du col retrouve ici le plaisir du restaurant du coin. Tarte fine de sardines et saumon fum\u00e9, croustillant de hareng fum\u00e9; filet de daurade po\u00eal\u00e9 aux morceaux de lard et d'\u00e9chalotes, fricass\u00e9e de lapin au romarin et risotto de bl\u00e9, saut\u00e9 de rognon de veau aux champignons; g\u00e2teau ti\u00e8de au chocolat et aux framboises accompagn\u00e9 d'une cr\u00e8me \u00e0 l'amande am\u00e8re, pain perdu et po\u00eal\u00e9e de prunes \u00e0 la glace \u00e0 la vanille. Avec un petit vin choisi dans une carte astucieuse, on se dit que si ce Caf\u00e9 d'Angel \u00e9tait dans le XIXe arrondissement, le snob trouverait \u00e7a \u00abdivin\u00bb. Pourtant, il est proche des Champs-Elys\u00e9es. Preuve que l'on peut \u00eatre honn\u00eate, tel un aubergiste de village, partout dans Paris.\n* Caf\u00e9 d'Angel, 16, rue Brey, 75017 Paris, 01-47-54-03-33. Formules \u00e0 75 et 89 F, au d\u00e9jeuner, et \u00e0 135 et 165 F, au d\u00eener.", "url": "https://www.lexpress.fr/informations/gastronomie-restaurants-quotidien-heureux_624492.html"}, {"title": "Formation: Ann\u00e9e sp\u00e9ciale en IUT - Un DUT en acc\u00e9l\u00e9r\u00e9", "text": "Un an pour acqu\u00e9rir une base professionnelle pratique et obtenir un dipl\u00f4me reconnu, c'est possible. Une formation intensive pour des \u00e9tudiants qui savent ce qu'ils veulent.\n\u00abLes dipl\u00f4m\u00e9s d'IUT me posent un probl\u00e8me: dans le syst\u00e8me actuel, tous les bons \u00e9tudiants de ces instituts sont pouss\u00e9s sur le chemin des grandes \u00e9coles, regrette Dominique Garnier, responsable des recrutements \u00e0 l'Institut fran\u00e7ais du p\u00e9trole (IFP). Heureusement, nous pouvons encore nous rabattre sur les dipl\u00f4m\u00e9s d'ann\u00e9e sp\u00e9ciale.\u00bb Ce dispositif, mis au point par les instituts universitaires de technologie (IUT), permet \u00e0 des \u00e9tudiants d'obtenir le dipl\u00f4me en un an. \u00abCe sont souvent des jeunes qui ?patinent? dans les fili\u00e8res g\u00e9n\u00e9rales de la fac. Ils viennent chercher une professionnalisation avant d'entrer sur le march\u00e9 du travail. D'autres souhaitent acqu\u00e9rir par ce biais une double comp\u00e9tence apr\u00e8s un premier DUT ou BTS\u00bb, explique Jean-Luc Bach, directeur adjoint de l'IUT de Toulouse (Haute-Garonne).\nComprim\u00e9e sur un an, la formation est exigeante. Les programmes sont intensifs, et les emplois du temps, surcharg\u00e9s: de 35 \u00e0 40 heures de cours par semaine, pour une vingtaine en facult\u00e9. \u00abEn fin d'ann\u00e9e, il n'y a pas de diff\u00e9rence de niveau scientifique entre eux et un DUT en deux ans\u00bb, assure Georgette Vicard, directrice de l'IUT de Paris XIII \u00e0 Villetaneuse (Seine-Saint-Denis).\nLes \u00e9tudiants ne se plaignent pas du traitement. \u00abC'est vrai que la charge de travail est lourde. Mais les profs suivent attentivement notre progression\u00bb, explique Richard Lajeunie. Apr\u00e8s un Deug A, ce jeune Toulousain vient de terminer une ann\u00e9e sp\u00e9ciale mesures physiques \u00e0 Toulouse: \u00abCe que je faisais en Deug ne me plaisait pas, c'\u00e9tait trop th\u00e9orique. A l'IUT, j'ai revu des notions que je connaissais d\u00e9j\u00e0, mais de fa\u00e7on plus concr\u00e8te, plus appliqu\u00e9e au m\u00e9tier. Mon passage en ann\u00e9e sp\u00e9ciale m'a permis d'apprendre \u00e0 me servir de mes connaissances.\u00bb\nDu c\u00f4t\u00e9 des enseignants, l'appr\u00e9ciation est tout aussi favorable. \u00abLes profs aiment enseigner dans ces groupes \u00e0 cause de la diversit\u00e9 des profils. En informatique, nous accueillons des \u00e9tudiants venus de maths comme de sciences \u00e9co, voire de philosophie, explique Georgette Vicard. De plus, ils sont souvent plus motiv\u00e9s que ceux entr\u00e9s \u00e0 l'IUT directement apr\u00e8s le bac, car ils savent exactement ce qu'ils veulent.\u00bb Un point sur lequel appuient particuli\u00e8rement les recruteurs comme Dominique Garnier: \u00abIncontestablement, ils sont plus m\u00fbrs. Leur projet professionnel est mieux d\u00e9fini. Apr\u00e8s avoir examin\u00e9 la situation du march\u00e9 de l'emploi, ils ont d\u00e9cid\u00e9 de ne pas encombrer les niveaux bac + 5. Autre aspect positif, je crois que le fait d'avoir d'abord suivi un enseignement g\u00e9n\u00e9ral favorise le d\u00e9veloppement de la personne. Les \u00e9tudiants d'ann\u00e9e sp\u00e9ciale ont une pr\u00e9disposition \u00e0 regarder les probl\u00e8mes avec une vision plus large, plus fondamentale qu'un DUT classique. Cela en fait un profil vraiment int\u00e9ressant.\u00bb\nPeu de candidats\nBizarrement, malgr\u00e9 cette satisfaction quasi g\u00e9n\u00e9rale, la formule reste tr\u00e8s peu d\u00e9velopp\u00e9e. En 1996-1997, les IUT accueillaient moins de 2 500 \u00e9tudiants en ann\u00e9e sp\u00e9ciale, dont 80% dans les 10 fili\u00e8res tertiaires (distribution, services) recens\u00e9es. Une broutille, compar\u00e9 aux quelque 100 000 inscrits en DUT classique. \u00abC'est une voie assez peu connue. Nous n'avons pas autant de candidatures que nous le souhaiterions, regrette Jean-Luc Bach.\u00bb\nL'admission se fait sur dossier et sur entretien. On peut s'\u00e9tonner du faible empressement de l'Education nationale \u00e0 g\u00e9n\u00e9raliser le sch\u00e9ma. \u00abC'est surtout un probl\u00e8me de co\u00fbt, avance Jean-Jacques Schaal, de l'IUT de Metz (Moselle). La plupart du temps, un IUT ne cr\u00e9e qu'un seul groupe, avec une organisation des enseignements et un emploi du temps sp\u00e9cifiques. D'o\u00f9 un prix de revient \u00e9lev\u00e9.\u00bb A l'heure o\u00f9 de grands d\u00e9bats sur la course au dipl\u00f4me et la professionnalisation des \u00e9tudes agitent la soci\u00e9t\u00e9, voil\u00e0, en tout cas, un exemple \u00e0 m\u00e9diter.\nRenseignements: 36-15 Onisep.", "url": "https://www.lexpress.fr/informations/formation-annee-speciale-en-iut-un-dut-en-accelere_624485.html"}, {"title": "Fen\u00eatre sur coeurs", "text": "Un H\u00f4tel de Charme o\u00f9 se croisent des personnages. Qu'ont-ils en commun\" Soledad Puertolas sait m\u00e9nager le myst\u00e8re\nQui ne s'est arr\u00eat\u00e9, un jour ou l'autre, \u00e0 la pension Del Arenal? C'est un h\u00f4tel sans pr\u00e9tention, dans un quartier calme quoique central, \u00e0 Madrid ou ailleurs, garanti en marge du temps. Ici, la nostalgie a sa chambre sur cour, la frustration son rond de serviette, le spleen ses habitudes. Qui n'y vit pas \u00e0 l'ann\u00e9e y passe deux ou trois heures, l'amour l'apr\u00e8s-midi, et s'en souvient jusqu'\u00e0 son dernier souffle. Ce sera le cas d'Antonio Cardus, rentier c\u00e9libataire, n\u00e9 fatigu\u00e9 selon sa m\u00e8re, qu'on a toujours connu vieux. A l'H\u00f4tel de Charme, ce De Sica d\u00e9cati a v\u00e9cu autrefois une passion de jeunesse. Elle s'appelait Gracia. Et puis voici Herminia, une inconsol\u00e9e, elle aussi. C'est l'\u00e9pouse d'un quincaillier de village qui a toujours trouv\u00e9 aux livres plus de richesses que dans le coeur des hommes et qui, une fois ses po\u00e8mes enfin publi\u00e9s, se donnera la mort, r\u00e9concili\u00e9e avec elle-m\u00eame.\nAntonio, Gracia, Herminia et quelques autres: cet admirable roman de Soledad Puertolas, r\u00e9v\u00e9l\u00e9e en France par Bordeaux et Reste la nuit, est l'histoire de leurs itin\u00e9raires. Se connaissent-ils? Se sont-ils connus? L'unique certitude est qu'ils se croisent, dans le quartier de Chamberi, rue Manises, o\u00f9 s'\u00e9l\u00e8ve la pension des illusions-d\u00e9sillusions. Plus que l'atmosph\u00e8re de d\u00e9senchantement, plus m\u00eame que l'incomparable fluidit\u00e9 de la narration, ce qui saisit, dans ce livre des amours inaccomplies, plus tch\u00e9khovien qu'ib\u00e9rique, c'est la mani\u00e8re dont l'auteur m\u00e9nage le myst\u00e8re sur les liens de parent\u00e9 ou la nature des relations que ses personnages entretiennent les uns avec les autres; dont elle le d\u00e9voile enfin, mezza voce, comme sans y toucher, d'une phrase oblique, \u00e0 attraper au vol. L'art avec lequel la romanci\u00e8re de Saragosse interrompt le cours d'une destin\u00e9e pour nous en fournir l'\u00e9pilogue, rarement gai, beaucoup plus tard, en deux mots. Ainsi un caract\u00e8re s'\u00e9claire-t-il par un autre, et de cette r\u00e9verb\u00e9ration na\u00eet une poignante m\u00e9lancolie; derri\u00e8re les persiennes de l'H\u00f4tel de Charme, toute la douleur du monde prend ses quartiers d'automne, \u00e0 contre-jour.\nH\u00f4tel de Charme, par Soledad Puertolas. Trad. par Fanchita Gonzales Batlle. Deno\u00ebl, 270 p., 135 F.", "url": "https://www.lexpress.fr/informations/fenetre-sur-coeurs_624480.html"}, {"title": "Gangsters modernes", "text": "Polar puissant et angoiss\u00e9, J'irai au paradis... d\u00e9marre tr\u00e8s fort. Mais pourquoi faut-il que le h\u00e9ros aille chercher sa r\u00e9demption\"\nJ'irai au paradis car l'enfer est ici brasse des citations de Marx et des titres reggae, des fils, des p\u00e8res et des Pater noster, 12 bandits, un Judas, des voyous gays. Quoi d'autre? Des planques sous la neige, des mort aux vaches (normandes), de la m\u00e9taphysique de sauna. C'est le deuxi\u00e8me long-m\u00e9trage de Xavier Durringer (La Nage indienne, 1993), une transposition de la vie de saint Fran\u00e7ois d'Assise dans le grand banditisme, le milieu de la nuit, des bandes rivales et des chutes verticales.\nXavier Durringer, metteur en sc\u00e8ne de th\u00e9\u00e2tre (Une envie de tuer..., Polaroid), \u00e9paul\u00e9 par son cosc\u00e9nariste Jean Miez, auteur, com\u00e9dien et membre du s\u00e9rail (dix-huit ans de taule), invite donc Fran\u00e7ois le malfrat (Arnaud Giovaninetti, incisif) \u00e0 \u00e9lever son \u00e2me. L'histoire de cette fracture mystique tendue vers le cin\u00e9ma de Becker, Melville et Scorsese - surtout Mean Streets, auquel le film se r\u00e9f\u00e8re - cadre \u00e0 ras d'hommes un po\u00e9tique \u00e9loge de l'ombre. La plus grande partie de J'irai au paradis..., polar puissant, angoiss\u00e9 et piqu\u00e9 au r\u00e9el, se so\u00fble ainsi \u00e0 toutes les images et les ambigu\u00eft\u00e9s de la virilit\u00e9. La cam\u00e9ra physique cadre des \u00abgueules\u00bb patin\u00e9es \u00e0 la sueur et au whisky, et ces figures remarquables - m\u00e9lange de com\u00e9diens et de petits truands - qui font la chair du film (G\u00e9rald Laroche, Jean-Pierre Leonardini, Marc Chapiteau, Roger Knobelspiess...) ass\u00e8nent \u00e0 bout portant des dialogues marioles et cinglants.\nLorsque Fran\u00e7ois glisse de la bande d\u00e9l\u00e9t\u00e8re (les gangsters) \u00e0 la famille des saints (une organisation humanitaire), on s'arrache \u00e0 regret de cet entre-deux-mondes tranchant qui a d\u00e9fini au th\u00e9\u00e2tre le style Durringer - la marginalit\u00e9: son univers, sa langue, son regard. J'irai au paradis... nous entra\u00eene alors vers une r\u00e9demption conventionnelle, et perd sa force en ouvrant ses ailes.", "url": "https://www.lexpress.fr/informations/gangsters-modernes_624473.html"}, {"title": "Les nouveaux Enfoir\u00e9s", "text": "Un blues nouveau saisit le monde du show. Bien apr\u00e8s nos Enfoir\u00e9s des Restos du coeur, Elton John a rallum\u00e9 le flambeau dans la cath\u00e9drale de Westminster avec sa chandelle dans le vent, susurr\u00e9e pour une princesse. Fon\u00e7ant dans le cr\u00e9neau \u00e0 tombeau ouvert, il remet \u00e7a en grand format (Big Picture) pour Versace au c\u00f4t\u00e9 de Naomi, v\u00e9nus noire en grand deuil. Le rythme larme \u00e0 l'oeil, le ragtime des \u00e2mes, le coeur battant tambour et swinguant ses intermittences dessinent une curieuse conjonction astrale. Les Stones milliardaires commencent leur tourn\u00e9e plan\u00e9taire dans un bouge de 400 pauvres places \u00e0 Chicago. Le quartier est pourri, la sono aussi. Bob Dylan, brebis contestataire, rejoint le sein des saints au congr\u00e8s eucharistique de Bologne apr\u00e8s avoir confess\u00e9 une r\u00e9vision de ses \u00abopinions sur l'avortement et la contraception\u00bb. Le pape s'y mue en DJ en commentant live les paroles couin\u00e9es par la vieille voix de fausset. Suite logique au Woodstock catho des JMJ dont on sort une compil', For the World. Enfin U 2, derri\u00e8re Bono, a chant\u00e9 \u00e0 Sarajevo. Devant quarante mille personnes; quarante mille Slov\u00e8nes, Bosniaques, Serbes, Croates applaudissant \u00e0 d\u00e9couvert, sans armes \u00e0 port\u00e9e de main, sans peur des snipers. U 2 est ce groupe irlandais - peuple riche en g\u00e8nes de guerre civile - qui, lorsque l'Occident des beaux esprits faisait des phrases en contemplant le massacre, chantait d\u00e9j\u00e0 Miss Sarajevo. Susan Sontag y montait En attendant Godot. Ce n'\u00e9tait pas b\u00eate. Le rock remplace Beckett et r\u00e9ussit, l'espace d'une nuit, \u00e0 recoudre un patchwork en lambeaux. R\u00e9ussit presque, car on n'a vendu que treize billets \u00e0 Pale, capitale bunker pour criminels de guerre. Comme une autre mauvaise mani\u00e8re, et comme en Alg\u00e9rie, la barbarie rend sourds les barbus du cerveau.", "url": "https://www.lexpress.fr/informations/les-nouveaux-enfoires_624466.html"}, {"title": "Seize ans d'\"affaire Papon\"", "text": "Juin 1981. Le RPR refuse son investiture \u00e0 Maurice Papon, qui souhaitait se repr\u00e9senter aux l\u00e9gislatives dans le Cher.\n8 d\u00e9cembre 1981. D\u00e9p\u00f4t des premi\u00e8res plaintes de parents de victimes des d\u00e9portations de Bordeaux. Quelques jours plus tard, un jury d'honneur de grands r\u00e9sistants constitu\u00e9 au printemps \u00e0 la demande de Maurice Papon rend une sentence mitig\u00e9e sur son comportement. Il estime que l'ancien secr\u00e9taire g\u00e9n\u00e9ral de la pr\u00e9fecture de la Gironde, dont l'appartenance \u00e0 la R\u00e9sistance est \u00e9tablie \u00abdepuis le 1er janvier 1943\u00bb, \u00abavait d\u00fb concourir \u00e0 des op\u00e9rations apparemment contraires \u00e0 la conception que le jury se fait de l'honneur\u00bb et que, \u00abau nom m\u00eame des principes qu'il croyait d\u00e9fendre et faute d'avoir \u00e9t\u00e9 mandat\u00e9 par une autorit\u00e9 qualifi\u00e9e de la R\u00e9sistance fran\u00e7aise pour demeurer \u00e0 son poste, M. Papon aurait d\u00fb d\u00e9missionner de ses fonctions de secr\u00e9taire g\u00e9n\u00e9ral de la pr\u00e9fecture de la Gironde au mois de juillet 1942\u00bb. Mais il ajoute que \u00abd'\u00e9ventuelles poursuites contre les dirigeants responsables de la pr\u00e9fecture de Bordeaux de mai 1942 \u00e0 la Lib\u00e9ration pour crime contre l'humanit\u00e9 seraient parfaitement injustifi\u00e9es\u00bb. Entendu par le jury, Maurice Sabatier, ancien pr\u00e9fet r\u00e9gional d'Aquitaine, a revendiqu\u00e9 \u00abl'enti\u00e8re responsabilit\u00e9 de la r\u00e9pression antijuive dans le ressort de sa pr\u00e9fecture\u00bb.\nJuillet 1982. Ouverture d'une information judiciaire, confi\u00e9e au juge d'instruction Minvielle.\nD\u00e9cembre 1982. Nomination d'un deuxi\u00e8me juge d'instruction, Jean-Claude Nicod.\nJanvier 1983. Maurice Papon est inculp\u00e9 de crimes contre l'humanit\u00e9.\nAvril 1983. Maurice Papon porte plainte pour \u00abd\u00e9nonciation calomnieuse\u00bb contre les familles qui le poursuivent. Il tente, en vain, de faire saisir L'Affaire Papon, livre \u00e9crit par Michel Slitinsky, \u00e0 l'origine des premi\u00e8res plaintes et dont le p\u00e8re figurait parmi les d\u00e9port\u00e9s de Bordeaux.\nJanvier 1985. Un rapport demand\u00e9 \u00e0 trois experts \u00e9carte la responsabilit\u00e9 personnelle de Maurice Papon et le cr\u00e9dite d'avoir \u00e9pargn\u00e9 la d\u00e9portation \u00e0 plusieurs dizaines de juifs. Mais deux des experts sont contest\u00e9s par les parties civiles, en raison de leurs fonctions sous l'Occupation.\n11 f\u00e9vrier 1987. Annulation de toute l'instruction par la Cour de cassation, en raison d'une erreur de proc\u00e9dure commise par le juge d'instruction. Certains juristes font alors remarquer que cette erreur (avoir entendu le pr\u00e9fet Sabatier, sup\u00e9rieur de Papon, sans l'inculper) para\u00eet aussi curieuse que providentielle et que l'annulation totale (plus de 400 actes, dont le rapport des trois experts) n'\u00e9tait pas obligatoire. Cette annulation \u00e9tait demand\u00e9e par le parquet, l'affaire \u00e9tant alors suivie de tr\u00e8s pr\u00e8s par le directeur du cabinet d'Albin Chalandon, garde des Sceaux.\n8 juillet 1988. Un nouveau magistrat, Fran\u00e7ois Braud, inculpe \u00e0 nouveau Maurice Papon. Une deuxi\u00e8me instruction commence.\n13 juillet 1988. Fran\u00e7ois Mitterrand re\u00e7oit le bureau de l'association R\u00e9sistance V\u00e9rit\u00e9 Souvenir, cr\u00e9\u00e9e par d'anciens r\u00e9sistants pour soutenir Maurice Papon et pr\u00e9sid\u00e9e par Maurice Bourg\u00e8s-Maunoury, ancien pr\u00e9sident du Conseil et compagnon de la Lib\u00e9ration.\n20 octobre 1988. Inculpation de Maurice Sabatier.\nAvril 1989. Mort de Maurice Sabatier.\n2 juillet 1989. Mort de Jean Leguay, d\u00e9l\u00e9gu\u00e9 du secr\u00e9taire \u00e0 la police, Ren\u00e9 Bousquet, en zone occup\u00e9e.\nFin 1989. Le juge Braud, promu, abandonne le dossier.\nF\u00e9vrier 1990. Un quatri\u00e8me magistrat, Annie L\u00e9otin, est charg\u00e9 du dossier.\nJuin 1990. Maurice Papon attaque en diffamation Le Nouvel Observateur, qui l'a assimil\u00e9 aux \u00abFran\u00e7ais complices du g\u00e9nocide\u00bb. Il se pr\u00e9sentera \u00e0 l'audience, en d\u00e9cembre 1990, comme la victime d'un d\u00e9ni de justice, d\u00e9clarant: \u00abJe suis le capitaine Dreyfus.\u00bb Le tribunal condamne l'hebdomadaire, qui fait appel, mais Maurice Papon se d\u00e9siste pour ne pas courir le risque d'une d\u00e9cision inverse de la cour d'appel, tout en conservant le b\u00e9n\u00e9fice de cette victoire.\nOctobre 1990. Deuxi\u00e8me inculpation, \u00e0 la suite d'une autre s\u00e9rie de plaintes d\u00e9pos\u00e9es en mai. Pol\u00e9miques entre avocats des parties civiles \u00e0 propos du retard de proc\u00e9dure qu'entra\u00eenent ces plaintes tardives.\n21 octobre 1991. Maurice Papon adresse une lettre \u00e0 Fran\u00e7ois Mitterrand: \u00abDepuis dix ans, je suis l'objet de l'accusation la plus abominable, celle de crimes contre l'humanit\u00e9 (...). Depuis dix ans, le chef de l'Etat laisse ce torrent de boue se d\u00e9verser sur un ancien ministre de la R\u00e9publique, sans songer \u00e0 lui faire accorder la garantie de justice \u00e0 laquelle tout Fran\u00e7ais a droit.\u00bb Il r\u00e9clame au pr\u00e9sident de la R\u00e9publique un non-lieu dans des termes qui r\u00e9v\u00e8lent, r\u00e9trospectivement, une allusion limpide au propre pass\u00e9 de Fran\u00e7ois Mitterrand: \u00abIl faut donc que le garde des Sceaux invite le parquet de Bordeaux \u00e0 prendre des r\u00e9quisitions de non-lieu. Si ce courage manque, je r\u00e9clame le droit d'\u00eatre jug\u00e9 par une cour d'assises, devant et par le peuple fran\u00e7ais, et de confondre devant lui \u00e0 la fois ceux qui ont vraiment adh\u00e9r\u00e9 \u00e0 l'id\u00e9ologie de Vichy et ceux qui, \u00e0 travers moi, veulent salir l'Etat et la nation.\u00bb\nJuin 1992. Troisi\u00e8me inculpation, faisant suite \u00e0 de nouvelles plaintes.\n8 juin 1993. Assassinat de Ren\u00e9 Bousquet.\nJanvier 1994. Maurice Papon porte plainte contre l'avocat G\u00e9rard Boulanger, pour le livre qu'il lui a consacr\u00e9. Le tribunal d\u00e9cide le sursis \u00e0 statuer afin d'attendre la fin de la proc\u00e9dure pour crimes contre l'humanit\u00e9.\nJuillet 1995. Cl\u00f4ture de l'instruction.\n19 d\u00e9cembre 1995. Le parquet g\u00e9n\u00e9ral de Bordeaux conclut au renvoi de Maurice Papon devant la cour d'assises pour complicit\u00e9 de crimes contre l'humanit\u00e9 dans l'organisation de quatre convois de d\u00e9portation.\n18 septembre 1996. La chambre d'accusation de la cour d'appel de Bordeaux demande le renvoi de Maurice Papon devant la cour d'assises pour sa responsabilit\u00e9 relative \u00e0 huit convois de d\u00e9portation.\n25 janvier 1997. La Cour de cassation rejette le dernier pourvoi de Maurice Papon. Pour ce faire, elle a d\u00fb modifier une nouvelle fois sa jurisprudence sur la \u00abcomplicit\u00e9 de crimes contre l'humanit\u00e9\u00bb.\nAo\u00fbt 1997. La chambre d'accusation, \u00e0 la demande du parquet - la requ\u00eate des parties civiles ayant \u00e9t\u00e9, elle, jug\u00e9e irrecevable - place Maurice Papon sous contr\u00f4le judiciaire.\n8 octobre 1997. Ouverture du proc\u00e8s devant la cour d'assises de la Gironde. Le parquet estime que les audiences s'\u00e9taleront jusqu'\u00e0 la mi-d\u00e9cembre.", "url": "https://www.lexpress.fr/actualite/politique/seize-ans-d-affaire-papon_494882.html"}, {"title": "Th\u00e9\u00e2tre - Les Petites Heures", "text": "Sortis de l'h\u00f4pital psychiatrique, Jim et son copain Tycho reviennent, de nuit, dans la maison familiale, o\u00f9 demeurent deux soeurs. Difficult\u00e9s des retrouvailles, impossibilit\u00e9 pour Jim de recouvrer la veine po\u00e9tique qui le rapproche d'un Rimbaud. Dans la mise en sc\u00e8ne d'Alain Fran\u00e7on, qui signe l\u00e0 son premier travail \u00e0 la Colline, les personnages d'Eug\u00e8ne Durif font na\u00eetre plus d'antipathie que de compassion. Malgr\u00e9 la pr\u00e9sence forte de Clovis Cornillac, ces sombres Petites Heures tra\u00eenent en longueur.\n* La Colline, 75020 Paris, 01-44-62-52-52. Jusqu'au 26 octobre. De 110 \u00e0 160 F.", "url": "https://www.lexpress.fr/informations/theatre-les-petites-heures_624561.html"}, {"title": "Cin\u00e9ma - Le coup de coeur - The House", "text": "The House The House, du Lituanien Sharunas Bartas (Few of Us), est un goutte-\u00e0-goutte obstin\u00e9. Une d\u00e9rive circulaire. Un labyrinthe fluide qui explore les impossibles: deux heures sans paroles, hormis une voix off au d\u00e9but et \u00e0 la fin; pas de sc\u00e9nario au sens strict du terme, mais des corps qui flottent, dans les volumes d'une grande b\u00e2tisse, comme des \u00e2mes mortes. Un jeune homme (Francisco Nascimento) erre de pi\u00e8ce en pi\u00e8ce. Des personnages \u00e9tanches sifflent des fonds de verre autour d'une table. Les visages sont can\u00e9s. Les enfants, nus. Les couleurs, froides. Bartas compose le tableau mutique d'une crucifixion. Recr\u00e9e des natures mortes. Ecoute un accord\u00e9on torturer une vol\u00e9e de notes. S'agit-il du monde et de sa repr\u00e9sentation? D'un onirisme frott\u00e9 au sel de la religion? Avec la complicit\u00e9 but\u00e9e de Valeria Bruni-Tedeschi, d'Alex Descas, de Leos Carax, le cin\u00e9aste assemble le puzzle d'un univers pr\u00e9caire et d\u00e9labr\u00e9, mais ne nous donne jamais les clefs de sa maison. Il faut donc se noyer dans The House, accepter de bannir toute conviction, laisser Bartas s'approprier la dur\u00e9e. Pour sentir, enfin, peser l'\u00e9ternit\u00e9.", "url": "https://www.lexpress.fr/informations/cinema-le-coup-de-coeur-the-house_624559.html"}, {"title": "Exposition - Paysages de la Loire et du Forez au si\u00e8cle dernier", "text": "Toujours dans la s\u00e9rie De paysages en paysages, organis\u00e9e par l'association Rh\u00f4ne-Alpes des conservateurs, un splendide accrochage fait revivre le travail des peintres qui ont immortalis\u00e9, au XIXe si\u00e8cle, la r\u00e9gion du Forez et de la Loire. Une centaine d'oeuvres de Noirot, Beauverie, Mignen, Soulary, Ducaruje - disciples de Corot, Rousseau, Ravier, Appian - t\u00e9moignent de la beaut\u00e9 de ce pays flanqu\u00e9 de plaines et de montagnes romantiques, d'un fleuve tourment\u00e9, de vall\u00e9es mini\u00e8res brumeuses et noircies de fum\u00e9e.\n* Mus\u00e9e Joseph-D\u00e9chelette, 42300 Roanne, 04-77-70-00-90. Jusqu'au 2 novembre. 10 et 20 F.", "url": "https://www.lexpress.fr/informations/exposition-paysages-de-la-loire-et-du-forez-au-siecle-dernier_624554.html"}, {"title": "Concert - Classique - Versailles", "text": "Le Centre de musique baroque de Versailles, n\u00e9 de la rencontre de Philippe Beaussant et de Vincent Berthier de Lioncourt, f\u00eate ses 10 ans. Les deux fondateurs ont quitt\u00e9 le navire, qui a subi bien des temp\u00eates financi\u00e8res. Christian Odosse et Jean Duron sont aujourd'hui \u00e0 la barre. Les meilleurs interpr\u00e8tes baroques se retrouvent pendant cinq jours pour honorer Couperin, Campra, Charpentier, Brossard, Du Mont, Mondonville, Gossec, Lalande, Lully et Rameau.\n* Versailles, 01-39-20-78-00. Du 3 au 7 octobre. De 50 \u00e0 310 F.", "url": "https://www.lexpress.fr/informations/concert-classique-versailles_624547.html"}, {"title": "Op\u00e9ra - Macbeth", "text": "En 1847, Verdi a 34 ans. Florence cr\u00e9e son dixi\u00e8me op\u00e9ra, Macbeth. Apr\u00e8s le projet avort\u00e9 d'un King Lear, c'est la premi\u00e8re fois que Verdi s'attaque \u00e0 Shakespeare. R\u00e9sultat: un chef-d'oeuvre de concision dramatique et un mariage parfait du texte et de la musique. Cet ouvrage ouvre la saison de l'Op\u00e9ra du Rhin pour laquelle Rudolf Berger, nouveau ma\u00eetre des lieux, a choisi une th\u00e9matique forte: l'op\u00e9ra et la litt\u00e9rature. Alain Fondary et Nina Rautio chanteront le couple maudit, sous la baguette de Jan Latham-Koenig.\n* Strasbourg, Op\u00e9ra du Rhin, 03-89-36-28-28. Du 3 au 21 octobre. De 55 \u00e0 200 F. Mulhouse, les 25 et 28 octobre.", "url": "https://www.lexpress.fr/informations/opera-macbeth_624542.html"}, {"title": "Modes de vie: agenda", "text": "- Du 3 au 5 octobre\nParis, capitale de la randonn\u00e9e: la F\u00e9d\u00e9ration fran\u00e7aise de randonn\u00e9e p\u00e9destre f\u00eate ses 50 ans. Marche de 4 000 porteurs de flambeau sur l'\u00eele de la Cit\u00e9, fanfares au pied de la tour Eiffel et concert dans les jardins du Trocad\u00e9ro. Minitel: 36-15 Rando.\n- 4 et 5 octobre\n5e Festival des plantes de l'Oise: horticulteurs, p\u00e9pini\u00e9ristes, artisans de meubles de jardin font partager leur passion. Th\u00e8me de cette ann\u00e9e: les beaux arbres et les arbres d'ornement. Ch\u00e2teau de Versigny, 60440 Versigny.\n- 4 et 5 octobre\n28e Cidisc: professionnels, particuliers et collectionneurs ach\u00e8tent, vendent ou \u00e9changent 2 millions de disques de tous les styles musicaux. Espace Champerret, 75017 Paris.\n- Du 11 au 19 octobre\nLe lait, la vie: une exposition p\u00e9dagogique et ludique qui retrace les diff\u00e9rentes \u00e9tapes de la production laiti\u00e8re \u00e0 la fabrication fromag\u00e8re. Chaque enfant fabrique son fromage en faisselle et l'emporte. La ferme de Viltain, 78350 Jouy-en-Josas.\n- Jusqu'au 12 octobre\n11e FestiVal-de-Marne: honneur \u00e0 la chanson francophone avec plus de 50 spectacles. Importante programmation pour les enfants, avec, notamment, Steve Waring, Christian Merveille, Enfantillage, etc. R\u00e9servations: 01-45-15-07-07.", "url": "https://www.lexpress.fr/informations/modes-de-vie-agenda_624535.html"}, {"title": "Modes de vie: Histoires de l'art", "text": "\u00abLes grandes collections des cours europ\u00e9ennes\u00bb, \u00abL'histoire de Paris du\nXIXe si\u00e8cle \u00e0 nos jours\u00bb, \u00abL'art des jardins et leur histoire\u00bb... la rentr\u00e9e 1997 des Jeudis de Drouot s'annonce riche en nouveaut\u00e9s. Cr\u00e9\u00e9es depuis sept ans, ces conf\u00e9rences proposent aux amateurs d'art un enseignement\nculturel anim\u00e9 par des historiens, des conservateurs de mus\u00e9e et des commissaires-priseurs. Certains cycles s'\u00e9talent sur quatre ans (histoire de la peinture, des primitifs \u00e0 l'art contemporain), d'autres sur deux ans (le mobilier, de la Renaissance \u00e0 Napol\u00e9on III), d'autres enfin sont l'objet de quelques s\u00e9ances (huit, pour l'art des jardins). Les voyages font aussi partie du programme. Accompagn\u00e9s par un commissaire-priseur, ils permettent de d\u00e9couvrir des sites habituellement ferm\u00e9s au public.\n* Les Jeudis de Drouot: 1, rue Rossini, 75009 Paris, 01-42-46-46-68.", "url": "https://www.lexpress.fr/informations/modes-de-vie-histoires-de-l-art_624530.html"}, {"title": "Les mesures qui font mal", "text": "* La famille\n- Les allocations familiales sont supprim\u00e9es pour les familles de deux enfants ayant au moins 25 000 F net de revenus mensuels (apr\u00e8s cotisations sociales et avant abattements fiscaux), major\u00e9s de 5 000 F par enfant suppl\u00e9mentaire et d'une tranche de 7 000 F lorsque les deux parents travaillent ou qu'il s'agit d'une famille monoparentale. Ainsi, une famille de trois enfants dont les deux parents travaillent n'est touch\u00e9e qu'\u00e0 partir de 37 000 F.\n- L'allocation de garde d'enfant \u00e0 domicile est divis\u00e9e par deux. Elle passe \u00e0 6 418 F (par trimestre) pour les enfants de moins de 3 ans et \u00e0 3 209 F pour ceux qui ont entre 3 et 6 ans.\n- La r\u00e9duction d'imp\u00f4t maximale pour l'emploi d'un salari\u00e9 \u00e0 domicile passe de 90 000 \u00e0 45 000 F.\nn Le plafond de la demi-part suppl\u00e9mentaire accord\u00e9e aux personnes seules ayant \u00e9lev\u00e9 un ou plusieurs enfants qui ne sont plus \u00e0 leur charge est ramen\u00e9 de 16 200 \u00e0 3 000 F.\n* L'\u00e9pargne\n- Si livret A, livret jeune et Codevi restent \u00e0 l'abri, les int\u00e9r\u00eats servis par les CEL, PEL, PEP et PEA seront d\u00e9sormais tax\u00e9s \u00e0 10%. Pour les Sicav, actions et obligations, le pr\u00e9l\u00e8vement passe \u00e0 20%.\n- L'exon\u00e9ration des produits des contrats d'assurance-vie de plus de huit ans est limit\u00e9e \u00e0 30 000 F pour un c\u00e9libataire et \u00e0 60 000 F pour un couple. Au-del\u00e0, un pr\u00e9l\u00e8vement lib\u00e9ratoire de 7,5% est institu\u00e9 (hors pr\u00e9l\u00e8vements sociaux). Au total, les pr\u00e9l\u00e8vements fiscaux et sociaux sur l'assurance-vie pourront aller jusqu'\u00e0 17% des revenus. -", "url": "https://www.lexpress.fr/informations/les-mesures-qui-font-mal_624528.html"}, {"title": "Forum - Interrogations helv\u00e8tes - La r\u00e9ponse de L'Express", "text": "Votre \u00abEnqu\u00eate sur le malaise suisse\u00bb (L'Express n\u00b0 2408) est int\u00e9ressante et par endroits perspicace. Je ne trouve pas, toutefois, que mes compatriotes fassent preuve d' \u00abarrogance\u00bb ni soient \u00abassomm\u00e9s\u00bb. Ils sont perplexes devant cette explosion de mauvaise foi qui se manifeste \u00e0 leur endroit, et profond\u00e9ment irrit\u00e9s par l'ineptie de leur gouvernement et des dirigeants de leurs principales banques, ainsi que par l'ineffable comportement de leur t\u00e9l\u00e9vision nationale et de certains de leurs \u00abintellectuels\u00bb. (...)\nL. Bodmer, Zollikon (Suisse).\n(...) Faute de place, sans doute, vous n'avez pu aborder un aspect de la mentalit\u00e9 helv\u00e9tique que l'affaire des biens en d\u00e9sh\u00e9rence n'a fait que r\u00e9veiller: l'antis\u00e9mitisme. Dans l'ouvrage Ces messieurs de Berne, publi\u00e9 ces jours-ci, j'explique que, si l'ensemble de la population n'\u00e9prouvait pas, comme les gouvernants, de sympathies pronazies, il ne manquait pas de Conf\u00e9d\u00e9r\u00e9s pour \u00eatre \u00e0 la fois proalli\u00e9s et antis\u00e9mites (...). Les citoyens suisses de confession isra\u00e9lite n'ont jamais \u00e9t\u00e9 consid\u00e9r\u00e9s comme des Suisses \u00e0 part enti\u00e8re, mais comme des juifs suisses. En 1941, il fut longuement d\u00e9battu, dans le canton de Vaud, d'un \u00e9ventuel statut juif calqu\u00e9 sur celui du r\u00e9gime de P\u00e9tain. Le projet n'aboutit pas. Plus significatif encore: lorsque, en f\u00e9vrier 1944, des diplomates en poste dans les pays occup\u00e9s avertirent \u00e0 la fois Berne et le CICR \u00e0 Gen\u00e8ve du grand danger de voir les juifs survivant dans ces pays \u00eatre \u00e0 leur tour dirig\u00e9s vers les camps d'extermination, Pilet-Golaz, responsable de la politique \u00e9trang\u00e8re, leur fit savoir par une note comminatoire qu'il ne rentrait pas dans leurs attributions de s'int\u00e9resser \u00e0 cette trag\u00e9die (...). Enfin, faut-il rappeler que c'est \u00e0 la demande de \u00abces messieurs de Berne\u00bb, et non de Hitler, que le tampon \u00abJ\u00bb fut appos\u00e9 sur le passeport des juifs allemands cherchant refuge en Suisse? Mal \u00e0 l'aise, les Helv\u00e8tes tentent de nous faire croire que c'est pour des raisons \u00e9conomiques qu'ils ont collabor\u00e9 avec le Reich. Mensonge parmi d'autres. Personne, en 1942, n'obligeait les dirigeants de Nestl\u00e9 \u00e0 envoyer les certificats d'aryanit\u00e9 de tout leur personnel afin de pr\u00e9server leur march\u00e9 avec l'Allemagne. Personne n'imposait au commandant en chef de l'arm\u00e9e, le g\u00e9n\u00e9ral Henri Guisan, de chasser un certain Rothschild du service cin\u00e9matographique militaire. Entre autres exemples... L'affaire des biens en d\u00e9sh\u00e9rence ne fait pas rena\u00eetre un antis\u00e9mitisme historique, il n'en constitue, h\u00e9las! qu'un \u00e9pisode. Je me devais de vous le signaler.\nClaude Moss\u00e9, Mazan.\n(...) Sans m\u00e9conna\u00eetre les accords \u00e9conomiques n\u00e9goci\u00e9s p\u00e9niblement avec l'Allemagne nazie et les concessions n\u00e9cessit\u00e9es pour la sauvegarde de notre ind\u00e9pendance, il faut les situer dans une juste optique. Les \u00abhistoriens\u00bb suisses, dont certains critiquent aujourd'hui notre comportement \u00e0 cette \u00e9poque, n'ont pas v\u00e9cu cette p\u00e9riode difficile. Les Alli\u00e9s ont d'ailleurs parfaitement compris notre situation. En novembre 1943, un message adress\u00e9 par l'\u00e9tat-major britannique au gouvernement de Washington signalait les grands avantages que les forces alli\u00e9es retiraient de la neutralit\u00e9 suisse - notre pays fournissant aux Alli\u00e9s des produits sophistiqu\u00e9s de l'industrie horlog\u00e8re destin\u00e9s \u00e0 l'armement. (...) En outre, ce message stipulait qu'il fallait tenir compte de la protection des prisonniers de guerre et des \u00e9vad\u00e9s par la Suisse. Quant \u00e0 avoir refus\u00e9 30 000 r\u00e9fugi\u00e9s juifs apr\u00e8s en avoir accept\u00e9 \u00e0 peu pr\u00e8s autant, c'est certainement regrettable, mais ceux qui nous critiquent, et en particulier les Am\u00e9ricains, en ont accept\u00e9 10 fois moins que nous par rapport \u00e0 la population. Il ne faut pas oublier non plus qu'en 1940, lors de l'invasion de la France par l'arm\u00e9e allemande, des dizaines de milliers de soldats fran\u00e7ais et polonais, dans un \u00e9tat lamentable, ont \u00e9t\u00e9 recueillis, nourris et log\u00e9s jusqu'\u00e0 la fin de la guerre. Des enfants fran\u00e7ais ont \u00e9t\u00e9 re\u00e7us par milliers dans nos foyers \u00e0 la fin des hostilit\u00e9s. (...) Des dizaines de millions ont \u00e9t\u00e9 collect\u00e9s par la population suisse et distribu\u00e9s aux pays d\u00e9truits par la guerre. (...) Au regard des avoirs juifs d\u00e9tenus par nos banques, il est vrai qu'il aurait fallu agir beaucoup plus vite. Ce retard est incompr\u00e9hensible, comme d'ailleurs le fait que certaines personnes d'autres pays ayant particip\u00e9 \u00e0 l'envoi d'enfants juifs dans des camps d'extermination en Allemagne n'ont, apr\u00e8s cinquante-cinq ans, pas encore \u00e9t\u00e9 jug\u00e9es. (...)\nF. Brunner-Renard, Pully (Suisse).\nLa r\u00e9ponse de L'Express, par Eric Conan\nLe trouble que ressentent les Suisses face aux accusations de collaboration \u00e9conomique et financi\u00e8re de leur pays avec le Reich ne r\u00e9sulte pas tant de la m\u00e9diatisation de ces faits - connus depuis longtemps - que de leur reprise, aujourd'hui, par l'\u00e9tranger, et notamment les Etats-Unis, dont ils se sentent si proches. Ils redoutent que cette pol\u00e9mique ne soit le signe d'une perte de statut de leur Conf\u00e9d\u00e9ration, dont les valeurs de neutralit\u00e9 et de refuge ne semblent plus avoir la m\u00eame utilit\u00e9 dans une Europe d\u00e9sormais pacifi\u00e9e. Pour toutes ces raisons, les Suisses vivent actuellement un moment particulier, avec des interrogations \u00e0 la fois sur ce qu'ils ont \u00e9t\u00e9 et sur ce qu'ils doivent devenir. Frapp\u00e9s par une crise \u00e9conomique et sociale \u00e0 laquelle leur histoire ne les a pas pr\u00e9par\u00e9s, ils se demandent quelle attitude adopter face \u00e0 une Europe qui s'unifie autour d'elle. Ce th\u00e8me, qui est constant depuis que le non l'a emport\u00e9 lors du r\u00e9f\u00e9rendum de 1992 sur l'int\u00e9gration dans l'Espace \u00e9conomique europ\u00e9en, fait surgir un d\u00e9bat identitaire, deux types de r\u00e9actions apparaissant: soit se renforcer dans la conviction qu'il y a une identit\u00e9 suisse, traditionnelle, et qu'il importe de rester un pays neutre, diff\u00e9rent, \u00e0 l'\u00e9cart, soit se servir de l'\u00e9pisode de la pol\u00e9mique sur l'or nazi pour mettre l'identit\u00e9 suisse aux normes de l'identit\u00e9 europ\u00e9enne.", "url": "https://www.lexpress.fr/informations/forum-interrogations-helvetes-la-reponse-de-l-express_624523.html"}, {"title": "Netanyahu: botte secr\u00e8te ou n\u00e9ant?", "text": "Il fut un temps o\u00f9 la politique isra\u00e9lienne \u00e9tait \u00e9minemment lisible, quoi qu'on p\u00fbt en penser, et les politiques arabes, obscures. Ce temps est bien r\u00e9volu. On sait de mieux en mieux ce que veulent les Etats arabes, m\u00eame les plus ferm\u00e9s, comme la Syrie, et, depuis 1996, on peine \u00e0 d\u00e9chiffrer le chef de l'ex\u00e9cutif isra\u00e9lien, Benyamin Netanyahu. La question fondamentale - a-t-il accept\u00e9, m\u00eame avec des amendements, le processus engag\u00e9 \u00e0 Oslo en 1992, ou bien veut-il en d\u00e9montrer l'inop\u00e9rabilit\u00e9? - n'est toujours pas r\u00e9solue.\nOn peut en effet penser que Netanyahu a multipli\u00e9 les heurts autour de la d\u00e9finition du Grand J\u00e9rusalem parce qu'il estime que la lenteur de la n\u00e9gociation va favoriser l'extr\u00e9misme palestinien. L'ordre des facteurs retenu par Rabin et Peres consistait \u00e0 cr\u00e9er des faits irr\u00e9versibles au profit de l'Autorit\u00e9 palestinienne en Cisjordanie, \u00e0 Gaza, sur la sc\u00e8ne internationale, et pouvait finir \u00e0 J\u00e9rusalem sur un constat de d\u00e9saccord qui aurait renvoy\u00e9 aux calendes... grecques la v\u00e9ritable normalisation isra\u00e9lo-arabe. D'o\u00f9 l'id\u00e9e de faire monter la tension pour contraindre Arafat \u00e0 r\u00e9gler en une fois tous les probl\u00e8mes, dont celui de J\u00e9rusalem. Cette interpr\u00e9tation fait de Netanyahu un converti, sans doute brutal et introverti, mais un partisan tout de m\u00eame de la paix. Cependant, il est une clef de lecture plus sombre: dans cette hypoth\u00e8se, Netanyahu ne chercherait qu'\u00e0 pousser l'OLP \u00e0 la faute, pour, arm\u00e9 de l'indignation populaire et de ses excellentes relations avec la majorit\u00e9 r\u00e9publicaine du Congr\u00e8s am\u00e9ricain, passer au chapitre suivant. Mais Arafat n'a toujours pas commis l'erreur d\u00e9cisive qu'on attend de lui - moins que jamais, apr\u00e8s les quelques arrestations de militants de Hamas de la semaine derni\u00e8re - et l'opinion am\u00e9ricaine s'impatiente, sans que les r\u00e9publicains, qui ont, avec Bush, patronn\u00e9 le d\u00e9but du processus de paix, aient fait mouvement pour l'instant contre Clinton, a fortiori contre Madeleine Albright, qui est leur ministre pr\u00e9f\u00e9r\u00e9e.\nDevant une telle accumulation d'impasses, il est permis de se demander si la seule vraie politique de Netanyahu ne serait pas la seule fuite en avant vers le n\u00e9ant. Ce syndrome suicidaire, l\u00e0 encore, rappelle une certaine politique arabe avant Sadate et Camp David.", "url": "https://www.lexpress.fr/informations/netanyahu-botte-secrete-ou-neant_624516.html"}, {"title": "FN: la droite pi\u00e9g\u00e9e", "text": "En pleine confusion, RPR et UDF facilitent la t\u00e2che de Le Pen, bien d\u00e9cid\u00e9 \u00e0 les \u00abcoincer\u00bb\nPour galvaniser ses troupes, Jean-Marie Le Pen a une recette inusable: l'offensive g\u00e9n\u00e9ralis\u00e9e. Lors de son discours de rentr\u00e9e, au cours de la f\u00eate dite \u00abdes Bleu-blanc-rouge\u00bb, et tandis que G\u00e9rard Freulet emportait la cantonale de Mulhouse-Nord (voir ci-contre), le pr\u00e9sident du Front national a exhort\u00e9 son parti \u00e0 \u00ab\u00eatre pr\u00e9sent partout\u00bb. En ligne de mire se dessinent les \u00e9lections aux chambres de commerce, le 17 novembre, puis les prud'homales, le 10 d\u00e9cembre, o\u00f9 le FN pr\u00e9sentera des candidats, le plus souvent cach\u00e9s derri\u00e8re des listes \u00abind\u00e9pendantes\u00bb, et enfin les cantonales et les r\u00e9gionales de mars 1998.\nA d\u00e9faut d'emporter des pr\u00e9sidences de r\u00e9gion, l'ambition du parti d'extr\u00eame droite, comme l'exprime son d\u00e9l\u00e9gu\u00e9 g\u00e9n\u00e9ral, Bruno M\u00e9gret, est que \u00abrien ne puisse se faire sans le Front national\u00bb. En clair, qu'aucun parti ne puisse obtenir la majorit\u00e9 sans lui. Mais, sur les moyens, les contours sont moins nets. Pour M\u00e9gret, il s'agit de faire plier la droite, \u00abcoinc\u00e9e\u00bb entre la gauche et le FN. Mais, tandis qu'il pr\u00f4ne des accords de \u00abd\u00e9sistement r\u00e9ciproque\u00bb avec la droite, Jean- Marie Le Pen clame que le FN doit incarner, seul, l'opposition. \u00abEntre nous et les socialo-communistes, il n'y a plus rien qu'un marigot qu'il suffira d'ass\u00e9cher\u00bb, a-t-il lanc\u00e9 dimanche 28 septembre, invitant \u00ables cadres du RPR et de l'UDF ainsi que leurs \u00e9lecteurs \u00e0 tirer les le\u00e7ons de l'\u00e9chec\u00bb des l\u00e9gislatives, c'est-\u00e0-dire \u00e0 rejoindre les rangs du FN. Bref, M\u00e9gret propose un baiser qui tue et Le Pen une morsure de vampire.\nSur le terrain, le FN n'en finit pas de hanter la droite. Les trois cantonales qui se sont jou\u00e9es le dimanche 28 septembre avec le FN avaient \u00e9t\u00e9 des triangulaires la derni\u00e8re fois qu'elles s'\u00e9taient tenues; depuis, la droite a \u00e9t\u00e9 \u00e9limin\u00e9e, laissant le FN seul face \u00e0 la gauche. Le Pen estime que ce sc\u00e9nario se reproduira massivement aux cantonales de 1998, tandis qu'il aiguise pour les r\u00e9gionales un autre pi\u00e8ge: la droite sera contrainte de s'allier avec le FN, passant ainsi sous son joug, ou de faire alliance avec la gauche, troublant ainsi l'\u00e9lectorat classique du RPR et de l'UDF. Perturb\u00e9e par cet \u00ab\u00e0 tous les coups l'on perd\u00bb, la droite classique n'a pas su, depuis la d\u00e9faite de juin dernier, r\u00e9pondre aux deux questions pos\u00e9es par la p\u00e9rennit\u00e9 d'un FN \u00e0 15%: faut-il toujours l' \u00abostraciser\u00bb? Quelles valeurs lui opposer?\n\u00abIl faut diaboliser le Front national\u00bb, r\u00e9clame Fran\u00e7ois L\u00e9otard, qui souhaite, pour mieux l'isoler, ne plus appeler le FN \u00abextr\u00eame droite\u00bb, intitul\u00e9 qui en fait selon lui la prolongation de la droite. \u00abS'en tenir \u00e0 la diabolisation de cette formation, \u00e0 l'invective de ses \u00e9lecteurs, ne me para\u00eet pas extr\u00eamement porteur\u00bb, a expliqu\u00e9, de son c\u00f4t\u00e9, Philippe S\u00e9guin en lan\u00e7ant, le 5 septembre, son tour de France des f\u00e9d\u00e9rations RPR.\nDans la Seine-Saint-Denis, les cantonales d'Epinay-sur-Seine et du Blanc-Mesnil, o\u00f9 le FN se retrouva seul face \u00e0 la gauche, ont raviv\u00e9 ce d\u00e9bat au sein du RPR. Eric Raoult et Robert Pandraud, \u00e0 qui l'on reproche d'avoir d\u00e9jeun\u00e9 avec Le Pen en juin dernier, s'opposent. Quand elle est consult\u00e9e, la base choisit l'alliance, comme dans la 13e circonscription (Neuilly-Plaisance, Neuilly-sur-Marne, Noisy-le-Grand et Gournay), o\u00f9 les militants RPR ont vot\u00e9 \u00e0 main lev\u00e9e: 95 voix pour, sur 115 pr\u00e9sents! En fait, avec Raoul B\u00e9teille, ancien d\u00e9put\u00e9 RPR, Pierre Bernard, maire de Montfermeil, et Pandraud, le dialogue FN-droite existe d\u00e9j\u00e0 dans ce d\u00e9partement, facilit\u00e9 par la pr\u00e9sence des communistes \u00e0 la t\u00eate du conseil g\u00e9n\u00e9ral. D'ici aux prochaines \u00e9ch\u00e9ances, le FN va d'ailleurs s'employer \u00e0 \u00e9tendre ce contact \u00e0 tous les \u00e9lus. A l'initiative de Martial Bild, conseiller r\u00e9gional et membre du bureau politique, la f\u00e9d\u00e9ration FN va lancer, dans le courant d'octobre, Dialogue 93, une lettre \u00e0 destination des \u00e9lus RPR, UDF, villi\u00e9ristes ou divers droite.\n\u00abL'alliance est indigne, la diabolisation est inefficace\u00bb, a tranch\u00e9 Eric Raoult, se r\u00e9fugiant, comme beaucoup, dans un voeu que la droite n'arrive pas \u00e0 r\u00e9aliser depuis dix ans: r\u00e9cup\u00e9rer les \u00e9lecteurs lep\u00e9nistes. Pour ce faire, elle tente de r\u00e9viser son corpus id\u00e9ologique, ouvrant des d\u00e9bats o\u00f9 s'entrechoquent pour l'instant les contradictions. A l'UDF, l'humanisme exacerb\u00e9 de Philippe Douste-Blazy cohabite ainsi avec le mot d'ordre de Claude Goasguen: \u00abFermet\u00e9 devra se conjuguer avec modernit\u00e9.\u00bb Tandis qu'au RPR Philippe S\u00e9guin a lanc\u00e9, en cl\u00f4ture de son tour de France, un bien vaste chantier: \u00abActualiser les valeurs qui nous r\u00e9unissent.\u00bb Nation, s\u00e9curit\u00e9, place de l'Etat: il s'agit pour la droite de trouver un espace entre une gauche r\u00e9aliste et un FN de plus en plus gestionnaire.\nEntam\u00e9e dans une certaine confusion, cette strat\u00e9gie a besoin de temps pour r\u00e9ussir, et risque de n'\u00eatre encore que balbutiante en 1998, incapable de stopper l'avanc\u00e9e lep\u00e9niste. Alors que l'\u00e9quipe M\u00e9gret rebaptise les rues de Vitrolles, l'ann\u00e9e 1998 sera-t-elle celle du boulevard FN?", "url": "https://www.lexpress.fr/informations/fn-la-droite-piegee_624511.html"}, {"title": "Droit d'asile: le compte-gouttes fran\u00e7ais", "text": "Depuis 1990, l'Office fran\u00e7ais de protection des r\u00e9fugi\u00e9s et apatrides est devenu performant. Mais sa lecture tr\u00e8s restrictive des conventions internationales fait de la France l'un des pays les moins accueillants d'Europe\nPour qui cherche asile, l'endroit est loin d'\u00eatre engageant. Cam\u00e9ras, portiques de d\u00e9tection, digicodes et portes blind\u00e9es: il faut montrer patte blanche et convocation en bonne et due forme pour p\u00e9n\u00e9trer dans cet immeuble barricad\u00e9 au milieu des cit\u00e9s de b\u00e9ton de Fontenay-sous-Bois, en banlieue parisienne. Le bunker de l'Ofpra, Office fran\u00e7ais de protection des r\u00e9fugi\u00e9s et apatrides, accueille \u00e0 longueur de journ\u00e9e des pers\u00e9cut\u00e9s du monde entier qui sollicitent l'hospitalit\u00e9 de la France. Seule habilit\u00e9e \u00e0 d\u00e9livrer la carte de r\u00e9fugi\u00e9, cette administration, plac\u00e9e sous la tutelle du minist\u00e8re des Affaires \u00e9trang\u00e8res, a connu une profonde mutation ces derni\u00e8res ann\u00e9es. Et devrait voir encore ses objectifs red\u00e9finis par le projet de loi Chev\u00e8nement sur l'immigration, qui pr\u00e9voit, notamment, de modifier les conditions d'entr\u00e9e de certains candidats \u00e0 l'asile.\n\u00abIci, on trie des cailloux en essayant de trouver les p\u00e9pites.\u00bb C'est ainsi que Michel, la trentaine, d\u00e9finit son travail d' \u00abofficier de protection\u00bb. Un peu flic, un peu avocat, un peu journaliste, ce dipl\u00f4m\u00e9 de Sciences po et de Langues orientales fait partie des 35 fonctionnaires charg\u00e9s d'instruire les demandes d'asile. Sp\u00e9cialis\u00e9s par continent ou groupe de pays, dont ils sont cens\u00e9s tout conna\u00eetre, ils cuisinent les candidats dans des cages de verre, au rez-de-chauss\u00e9e de l'immeuble, afin de percer leurs v\u00e9ritables motivations. \u00abNous devons r\u00e9pondre \u00e0 une seule question: le demandeur respecte-t-il les crit\u00e8res de la convention de Gen\u00e8ve?\u00bb\nMichel fait donc le tri. Les p\u00e9pites, tr\u00e8s rares selon lui, ce sont les \u00abvraies\u00bb victimes de la tyrannie, rescap\u00e9s chinois de la place Tiananmen, Kurdes irakiens, communistes afghans ou Tutsi rwandais. Les cailloux, ce sont les autres, la masse des immigr\u00e9s \u00abordinaires\u00bb, surtout int\u00e9ress\u00e9s par la carte de s\u00e9jour de dix ans qui accompagne le statut de r\u00e9fugi\u00e9. Et, ces derniers n'h\u00e9sitant pas \u00e0 recourir \u00e0 toutes les ruses, la suspicion est de rigueur. Ainsi, le faux opposant qui fait imprimer des coupures de journaux o\u00f9 son nom est mentionn\u00e9 \u00e0 propos d'\u00e9meutes; l'Africain qui montre de banales scarifications rituelles en pr\u00e9tendant qu'il s'agit de cicatrices de tortures; le Pakistanais qui tente de se faire passer pour un Afghan et le Chinois, pour un Birman. Sans parler des demandes multiples, d\u00e9pos\u00e9es par la m\u00eame personne sous des noms diff\u00e9rents (7% des dossiers), qui sont impitoyablement d\u00e9tect\u00e9es gr\u00e2ce au fichier informatis\u00e9 d'empreintes digitales.\nCar l'Ofpra appara\u00eet d\u00e9sormais comme une administration moderne et performante. Bien loin de la petite officine d\u00e9bord\u00e9e qui, dans la d\u00e9cennie 80, mettait souvent plusieurs ann\u00e9es pour traiter les dossiers. La grande r\u00e9forme d\u00e9cid\u00e9e en 1990 par Michel Rocard a permis de doubler les cr\u00e9dits, d'embaucher des fonctionnaires et d'informatiser les services. On a, dans la foul\u00e9e, supprim\u00e9 l'autorisation de travail accord\u00e9e jusque-l\u00e0 aux demandeurs. Et, surtout, introduit une proc\u00e9dure \u00abacc\u00e9l\u00e9r\u00e9e\u00bb qui consiste \u00e0 traiter les requ\u00eates sur \u00abdossier\u00bb - la plupart du temps, une simple feuille de papier sur laquelle l'\u00e9tranger a laborieusement retranscrit son histoire. Seuls 45% des postulants sont entendus par un officier de protection. Les autres se voient refuser automatiquement le statut au bout de quelques jours.\nR\u00e9sultat de cette rigueur: le nombre des demandes d'asile n'a cess\u00e9 de baisser depuis la r\u00e9forme, passant de plus de 60 000 en 1989 \u00e0 17 400 en 1996! Il faut en moyenne quatre mois pour traiter un dossier. Neuf fois sur dix, l'administration r\u00e9pond par un refus. La France appara\u00eet ainsi comme un des pays les moins g\u00e9n\u00e9reux d'Europe. Selon une interpr\u00e9tation particuli\u00e8rement \u00e9troite des conventions internationales, l'Ofpra refuse, par exemple, l'asile aux individus qui ne sont pas menac\u00e9s directement, personnellement, par les autorit\u00e9s de leur pays. Ce qui exclut les Alg\u00e9riens pers\u00e9cut\u00e9s par les islamistes ou les r\u00e9fugi\u00e9s bosniaques, que nos voisins n\u00e9erlandais ou allemands accueillent beaucoup plus facilement.\nLa s\u00e9lection s'op\u00e8re donc impitoyablement. Mais \u00e0 quel prix? Dans un rapport intitul\u00e9 \u00abLes naufrag\u00e9s du droit d'asile\u00bb, l'Association Primo Levi (\u00e9manation d'Amnesty International et de M\u00e9decins du monde) d\u00e9non\u00e7ait r\u00e9cemment ce syst\u00e8me \u00abin\u00e9gal, incoh\u00e9rent, peu respectueux des droits et souvent absurde\u00bb. \u00abCes gens qui ont souvent v\u00e9cu des exp\u00e9riences terribles doivent encore affronter la suspicion de fonctionnaires qui les consid\u00e8rent a priori comme des tricheurs\u00bb, s'indigne Sibel Agrali, psychosociologue et interpr\u00e8te, l'un des auteurs du rapport.\n\u00abNous ne sommes tout de m\u00eame pas des tortionnaires! s'indigne Jean-Fran\u00e7ois Terral, directeur de l'Ofpra. Je peux vous dire que tous les dossiers sont examin\u00e9s avec la plus grande attention et que nous convoquons les demandeurs parfois deux ou trois fois quand il y a un doute. Et puis, il y a la commission des recours...\u00bb\nLa plupart des d\u00e9bout\u00e9s font en effet appel devant la \u00abcommission des recours des r\u00e9fugi\u00e9s\u00bb, une juridiction administrative dont les audiences, publiques, se tiennent dans les salles ripolin\u00e9es d'un autre immeuble de Fontenay. Ils disposent de quelques minutes pour exposer leur cas devant un magistrat, un repr\u00e9sentant du Haut-Commissariat aux r\u00e9fugi\u00e9s et un fonctionnaire de l'Ofpra, \u00e9ventuellement assist\u00e9s par un traducteur, voire un avocat - seuls les \u00e9trangers entr\u00e9s l\u00e9galement peuvent b\u00e9n\u00e9ficier de cette aide juridique. Tour \u00e0 tour d\u00e9filent ainsi un Angolais \u00e0 la fois militant du MPLA et t\u00e9moin de J\u00e9hovah; une Pakistanaise veuve d'un membre du Front de lib\u00e9ration du Cachemire et un Albanais du Kosovo expliquant qu'il est recherch\u00e9 pour avoir bless\u00e9 un policier serbe \u00e0 coups de hache. \u00abSes d\u00e9clarations ne font pas ressortir son militantisme r\u00e9el\u00bb, affirme pour ce dernier le dossier de l'Ofpra. Une vingtaine d'affaires sont ainsi trait\u00e9es par demi-journ\u00e9e. \u00abC'est de l'abattage!\u00bb peste un avocat.\nLe rapport Weil proposait d'inscrire le droit d'asile dans une nouvelle loi sp\u00e9cifique. Mais l'id\u00e9e n'a pas \u00e9t\u00e9 retenue. Le projet pr\u00e9sent\u00e9 par Jean-Pierre Chev\u00e8nement devrait \u00e9largir le statut de r\u00e9fugi\u00e9 aux \u00e9trangers courant un \u00abrisque vital majeur en retournant dans leur pays\u00bb. Cet \u00abasile territorial\u00bb ne devrait concerner, selon les sp\u00e9cialistes, que quelques dizaines de cas par an. Mais il est \u00e9galement question d'instituer une proc\u00e9dure simplifi\u00e9e, destin\u00e9e \u00e0 acc\u00e9l\u00e9rer encore l'examen des dossiers des demandeurs des pays jug\u00e9s \u00absans risques\u00bb. La France entend bien rester une terre d'asile, mais au compte-gouttes.", "url": "https://www.lexpress.fr/informations/droit-d-asile-le-compte-gouttes-francais_624504.html"}, {"title": "Pages rouges - Politique", "text": "-Bernard Kouchner, secr\u00e9taire d'Etat \u00e0 la Sant\u00e9 (photo), ancien porte-parole du PRS (Parti radical-socialiste), a \u00e9voqu\u00e9 avec Fran\u00e7ois Hollande sa prochaine adh\u00e9sion au Parti socialiste, probablement apr\u00e8s le congr\u00e8s de Brest (Finist\u00e8re), pr\u00e9vu \u00e0 la fin de novembre.\n-Pierre Mauroy a apport\u00e9 un soutien remarqu\u00e9 \u00e0 Dominique Voynet, ministre de l'Environnement, lors du bureau national du PS du 23 septembre, \u00e0 l'occasion d'une discussion sur la d\u00e9p\u00e9nalisation des drogues douces. \u00abLa r\u00e9pression ne sert plus \u00e0 rien\u00bb, a assur\u00e9 le maire de Lille.\n-Gilles de Robien, d\u00e9put\u00e9 maire UDF d'Amiens (Somme), sera le seul repr\u00e9sentant de l'opposition, \u00e0 Nantes (Loire-Atlantique), le 30 octobre, lors de la journ\u00e9e organis\u00e9e par Pierre Moscovici, ministre des Affaires europ\u00e9ennes, pour pr\u00e9parer le conseil extraordinaire de Luxembourg, consacr\u00e9 \u00e0 l'emploi.\n-Le projet de loi concernant les abus sexuels sur mineurs pr\u00e9voit de vraies innovations en mati\u00e8re p\u00e9nale. Anticipant l'application du rapport Truche, Fr\u00e9d\u00e9rique Bredin (photo), rapporteur du projet, a fait adopter par la commission des Lois une mesure pr\u00e9voyant pour la premi\u00e8re fois la motivation des \u00abclassements sans suite\u00bb d\u00e9cid\u00e9s par le juge. Or tel est le cas de 80% des affaires de crimes et d\u00e9lits.\n-La juge Laurence Vichnievsky, charg\u00e9e, \u00e0 Paris, de l'instruction du financement du Parti communiste, n'a toujours pas re\u00e7u le dossier de Renaud Van Ruymbeke consacr\u00e9 \u00e0 une autre partie de la m\u00eame affaire. La chambre d'accusation de la cour d'appel de Rennes s'est pourtant dessaisie du dossier le 5 d\u00e9cembre 1996, pour le transmettre \u00e0 la juge parisienne. Depuis, il est \u00e0 la Cour de cassation, en raison de l'appel form\u00e9 par deux des pr\u00e9venus impliqu\u00e9s.\n-R\u00e9\u00e9lu s\u00e9nateur, Michel Barnier tient \u00e0 s'impliquer dans les affaires europ\u00e9ennes, dont il fut ministre. En octobre, il se rendra \u00e0 Copenhague en tant que repr\u00e9sentant des conseils g\u00e9n\u00e9raux, \u00e0 Madrid pour la conf\u00e9rence franco-espagnole du Mouvement paneurop\u00e9en et \u00e0 Th\u00e9oule-sur-Mer (Alpes-Maritimes) pour une r\u00e9union de hauts fonctionnaires fran\u00e7ais et allemands.\n-L'UDF r\u00e9clamera quatre t\u00eates de liste, sur huit, en Ile-de-France, pour les prochaines r\u00e9gionales. En 1992, elle n'en avait obtenu qu'une...\n-Dominique Voynet a annul\u00e9 un d\u00e9jeuner o\u00f9 elle devait accueillir Pierre Daillant, pr\u00e9sident de l'Union nationale des f\u00e9d\u00e9rations d\u00e9partementales de chasseurs, et Lionel Brard, patron de France nature environnement (FNE). La ministre affirme que FNE n'est pas pr\u00eat \u00e0 discuter avec les chasseurs sur le projet Natura 2000, vaste gel de territoires europ\u00e9ens.\n-Les services de l'Assembl\u00e9e nationale attendent, dans les prochains jours, la livraison de six voitures \u00e9lectriques, notamment des mod\u00e8les Clio (photo), fabriqu\u00e9s par Renault. C'est Laurent Fabius, pr\u00e9sident de l'Assembl\u00e9e, qui a souhait\u00e9 passer cette commande \u00e9cologique.\n-Pour relancer la r\u00e9forme des institutions europ\u00e9ennes apr\u00e8s l'\u00e9chec de la Conf\u00e9rence intergouvernementale, Jack Lang r\u00e9fl\u00e9chit \u00e0 un comit\u00e9 des sages qui proposerait des \u00e9volutions aux gouvernements. \u00abUn comit\u00e9 Spaak d'aujourd'hui\u00bb, pr\u00e9cise-t-il.\n-Bernadette Chirac a confi\u00e9 \u00e0 un proche, \u00e0 propos de son hostilit\u00e9 \u00e0 l'\u00e9gard de Nicolas Sarkozy: \u00abC'est termin\u00e9, j'ai pass\u00e9 l'\u00e9ponge. Il faut faire la part entre ce qui est affectif et ce qu'exige la politique.\u00bb\n-Confidence d'un membre de l'entourage de Jacques Chirac \u00e0 propos du budget: \u00abSi nous avions pu, nous aussi, ponctionner 25 milliards de francs suppl\u00e9mentaires, nous n'aurions pas eu de probl\u00e8me pour faire l'euro.\u00bb\n-Lionel Jospin est d\u00e9cid\u00e9 \u00e0 se repr\u00e9senter au si\u00e8ge de conseiller g\u00e9n\u00e9ral du canton de Cintegabelle (Haute-Garonne), en mars 1998. En 1992, le leader socialiste avait \u00e9t\u00e9 \u00e9lu de justesse, devan\u00e7ant son adversaire UDF de 52 voix (1 291 bulletins, contre 1 239). \u00abCe sont quelques dizaines de voix, mais qui p\u00e8seront lourd dans ma vie\u00bb, avait alors d\u00e9clar\u00e9 Lionel Jospin.", "url": "https://www.lexpress.fr/informations/pages-rouges-politique_624496.html"}, {"title": "Salif Keita, peau blanche et sang noir", "text": "Malien, descendant du premier empereur mandingue, celui qui passe aujourd'hui pour la plus belle voix d'Afrique s'est fait musicien faute d'avoir pu devenir paysan ou instituteur. C'est donc tout naturellement que la Cit\u00e9 de la musique, \u00e0 Paris, lui donne carte blanche.\nCe fut l'un des premiers Africains \u00e0 conqu\u00e9rir l'Europe m\u00e9tiss\u00e9e avec des chants aux douleurs effil\u00e9es sertis de paraboles, des musiques louvoyant entre tradition et modernit\u00e9, et une voix capable de rivaliser sans effort avec la plainte du saxo, les pulsations hypnotiques du balafon et du djemb\u00e9, les arabesques de la guitare ou de la kora. En 1987, le monde d\u00e9couvrait Soro, album superbe et d\u00e9j\u00e0 essentiel, et la longue qu\u00eate d'un prince lunaire, inquiet et fragile, portant en lui les d\u00e9chirures qui ont rythm\u00e9 sa vie sans troubler sa s\u00e9r\u00e9nit\u00e9! \u00abPlut\u00f4t qu'une d\u00e9faite, chacune de mes blessures fut une conqu\u00eate\u00bb, dit Salif Keita.\nD\u00e8s sa naissance, \u00e0 Djoliba, village au bord du fleuve Niger (Mali), le petit Salifou s\u00e8me la pagaille. Il a le type n\u00e9gro\u00efde mais il est blanc! Na\u00eetre albinos dans l'Afrique post-coloniale est un facteur de rejet - en d\u00e9pit des campagnes d'information men\u00e9es par l'association \u00e0 laquelle appartient Salif, aujourd'hui encore, au Cameroun, des b\u00e9b\u00e9s d\u00e9pigment\u00e9s seraient supprim\u00e9s! Premi\u00e8re exclusion: Keita p\u00e8re chasse la m\u00e8re et le nouveau-n\u00e9, mais les reprend huit jours plus tard, encourag\u00e9 par les bonnes pr\u00e9dictions du chef religieux et par \u00ables hurlements de ma grand-m\u00e8re\u00bb. De son particularisme il fera une raison de vivre. \u00abApr\u00e8s tout, je n'aime pas le classicisme\u00bb, ironise-t-il.\nSa petite enfance est solitaire, pleine de chagrins, mais aussi bourr\u00e9e de c\u00e2lins f\u00e9minins. Son p\u00e8re, agriculteur, l'envoie aux champs. \u00abJ'attendais la fin du petit d\u00e9jeuner pour rejoindre mes copains chiens, et toute la journ\u00e9e je gueulais, susurrais, psalmodiais, vocif\u00e9rais, tapais sur tout ce qui faisait du bruit pour \u00e9loigner les singes et les oiseaux pilleurs de mil.\u00bb C'est l\u00e0 que le bambin s'ouvre la voix, qu'il se forge cette tessiture si particuli\u00e8re.\nLe voil\u00e0 scolaris\u00e9 plus t\u00f4t que pr\u00e9vu. En lieu et place de sa soeur. \u00abLes filles ne devaient pas aller \u00e0 l'\u00e9cole.\u00bb Une chance. Salifou est intelligent mais malvoyant. Alors sa voisine recopie sur son cahier ce qui est \u00e9crit au tableau. \u00abLes filles ont toujours \u00e9t\u00e9 gentilles avec moi\u00bb, avoue en souriant ce p\u00e8re de 11 enfants. Il veut devenir instituteur mais, apr\u00e8s un premier stage en \u00e9cole primaire, il est exclu pour \u00abinaptitude physique \u00e0 l'enseignement\u00bb. Sa vue? Certes. Mais assur\u00e9ment la r\u00e9pulsion envers l'albinos. Le regard des villageois l'emp\u00eache de travailler aux champs; ses yeux \u00abincorrects\u00bb lui ferment les portes de la fonction publique. Rien ni personne ne pourra influencer les mauvaises volont\u00e9s. Il se rebelle.\nDirection Bamako. Il a 19 ans. La rue, le march\u00e9, la mis\u00e8re. \u00abJ'ai v\u00e9cu partout o\u00f9 l'homme ne devrait pas \u00eatre.\u00bb Il apprend trois accords de guitare, quelques couplets. Salifou avait bouscul\u00e9 l'ordre des couleurs, voici que Salif perturbait les convenances sociales - mais cette r\u00e9volution-l\u00e0 fut active et voulue. \u00abChez les Keita, on cultive la terre ou on fait la guerre.\u00bb Lui, le descendant de Soundiata Keita, roi fondateur de l'empire mandingue en 1240, choisit d'\u00eatre un chanteur professionnel, r\u00f4le traditionnellement r\u00e9serv\u00e9 \u00e0 la caste des griots, musiciens par h\u00e9r\u00e9dit\u00e9. Un fils saltimbanque, encore une occasion d'\u00eatre banni par son papa!\nLa voix lumineuse du \u00abDomingo de Bamako\u00bb s'impose enfin \u00e0 ses concitoyens. Les bars, l'alcool, les orchestres mythiques (Rail Band du buffet de la gare, sponsoris\u00e9 par le minist\u00e8re des Travaux publics, et, trois ans plus tard, les Ambassadeurs du motel, groupe cornaqu\u00e9 par le chef de la police, Tiekoro Bagayogo, o\u00f9 il rencontre le guitariste Kant\u00e9 Manfila), d'autres gal\u00e8res, et c'est l'exil volontaire en C\u00f4te d'Ivoire, plaque tournante de la musique africaine. \u00abAu Mali, c'\u00e9tait la dictature!\u00bb Mix\u00e9e dans un studio high-tech d'Abidjan, Mandjou, magnifique m\u00e9lodie compos\u00e9e en l'honneur du pr\u00e9sident guin\u00e9en S\u00e9kou Tour\u00e9, qui, le premier, l'a regard\u00e9 comme un \u00eatre humain, lui ouvrira des portes. Celles du festival d'Angoul\u00eame notamment. En 1984, le crooner bambara s'installe \u00e0 Paris, \u00e0 \u00abMontreuil-sur-Mali\u00bb.\nChris Blackwell, patron de la c\u00e9l\u00e8bre firme Island - celle de feu Bob Marley - lui signe un contrat exclusif pour le monde entier. Avec Soro, produit par Ibrahima Sylla (\u00abM. Musique Black\u00bb \u00e0 Paris), Salif Keita s'impose dans les charts et s'envole pour les Etats-Unis, le Canada, le Japon. On le voit aux c\u00f4t\u00e9s de Youssou N'Dour, de Ray Lema, de Jackson Browne c\u00e9l\u00e9brer les 70 ans de Nelson Mandela sur la sc\u00e8ne de Wembley. La renomm\u00e9e internationale de \u00abla plus belle voix d'Afrique\u00bb est assur\u00e9e. Salif a d\u00e9j\u00e0 35 ans! \u00abLa vie ne m'a jamais \u00e9t\u00e9 donn\u00e9e r\u00e9ellement. Je ne sais pas pourquoi Dieu m'a choisi.\u00bb Au fil des saisons, Salif Keita exalte les vertus de la m\u00e9moire et les virtualit\u00e9s du panafricanisme. \u00abNous sommes des aiguilles pour recoudre le drap social. Notre fil est la musique\u00bb, chante le griot. Aux jeunes du continent fascin\u00e9s par le mirage occidental il conseille le retour: \u00abApr\u00e8s l'ind\u00e9pendance, les Blancs sont partout. En Afrique aussi. Mais, quand tu arrives dans le pays des Blancs, c'est la honte et l'humiliation chaque jour... Les policiers ramassent et les avions expulsent.\u00bb Joe Zawinul, Carlos Santana, Wayne Shorter, le percussionniste Bill Summers, Jean-Philippe Rykiel, l'organiste arrangeur aveugle au feeling de Noir, hantent des albums aux rythmes polychromes o\u00f9 Salif reste cependant fid\u00e8le \u00e0 cette m\u00e9taphore de l'arbre: les racines repr\u00e9sentent la musique africaine, le tronc le jazz, les branches et les feuilles les nouveaux sons hybrides. \u00abSalif appartient \u00e0 la cat\u00e9gorie de ces chanteurs exceptionnels qui transcendent tout quel que soit le contexte. Il y a une telle tension dramatique en lui\u00bb, confie Jacques Pornon, directeur du festival Banlieues bleues et conseiller artistique de la Cit\u00e9 de la musique pour les musiques du monde et le jazz.\nSalif Keita veut retourner d\u00e9finitivement dans son pays. Il y a am\u00e9nag\u00e9 un studio d'enregistrement de 24 pistes... qui n'est pas rentable. Il voudrait cr\u00e9er \u00e0 Bamako un big bazaar o\u00f9 l'on pourrait chanter et danser. Il en r\u00eave depuis plus de quinze ans, mais sa non-appartenance au parti au pouvoir se heurte aux politiques, \u00e0 la corruption, etc. Paris reconna\u00eet l'albinos et donne carte blanche \u00e0 la musique malienne. M. l'Ambassadeur est heureux. Seule ombre au tableau: ne pas \u00eatre reconnu dans son propre pays!\n>bio express\n1949: naissance \u00e0 Djoliba (Mali).\n1970: Rail Band du buffet de la gare.\n1973: Les Ambassadeurs du motel.\n1978: Mandjou.\n1984: festival d'Angoul\u00eame. 1987: premier CD, Soro (EMI), et entr\u00e9e chez Island Records.\n1989: Ko-Yan.\n1991: Amen.\n1993: coauteur de la musique du film L'Enfant lion, de Patrick Grandperret.\n1995: Folon.\n1997: Sosie, standards fran\u00e7ais curieusement \u00e9dit\u00e9s par une maison de disques danoise (Biem/Night & Day).\nCarte blanche \u00e0 Salif Keita\u00e0 la Cit\u00e9 de la musique, \u00e0 Paris, O1-44-84-44-84. Les 11 et 12 octobre.", "url": "https://www.lexpress.fr/informations/salif-keita-peau-blanche-et-sang-noir_624491.html"}, {"title": "Objectif mobilit\u00e9: Un globe-trotter entreprenant", "text": "Olivier de Nicolas forge son exp\u00e9rience aux quatre coins du monde avant de r\u00e9aliser son ambition: entreprendre.\n\u00abEn fait, c'est facile d'\u00eatre entrepreneur!\u00bb Olivier de Nicolas sourit, conscient du caract\u00e8re provocateur de son affirmation. L'explication ne tarde pas: \u00abChez moi, cela a toujours \u00e9t\u00e9 visc\u00e9ral. Avec une telle motivation, les obstacles n'apparaissent jamais comme insurmontables.\u00bb\nPourtant, en 1988, au sortir d'HEC entrepreneur, il entre en tant que responsable de projet dans une soci\u00e9t\u00e9 d'investissement h\u00f4telier. \u00abUn m\u00e9tier de r\u00eave\u00bb, pr\u00e9cise-t-il. Son r\u00f4le \u00e9tait de sillonner la plan\u00e8te \u00e0 la recherche d'investisseurs locaux et de sites exceptionnels pour y implanter des h\u00f4tels-jardins. En deux ans, il parcourt en avion 450 000 kilom\u00e8tres, de Bali aux Antilles, en passant par les Maldives. \u00abMon go\u00fbt de l'ind\u00e9pendance \u00e9tait combl\u00e9\u00bb, ajoute-t-il.\nOlivier aimerait rester quelques ann\u00e9es en Asie: il entre en contact avec le leader fran\u00e7ais du voyage en Extr\u00eame-Orient pour un projet en Tha\u00eflande, qui sera finalement annul\u00e9 par la guerre du Golfe. Il int\u00e8gre n\u00e9anmoins le groupe comme responsable du d\u00e9veloppement des points de vente en France. Cependant, ses envies entrepreneuriales commencent \u00e0 le tarauder. D\u00e8s la fin de 1995, il \u00e9tudie de pr\u00e8s les possibilit\u00e9s de rachat d'entreprise, sans se limiter \u00e0 un secteur particulier. Il pense m\u00eame reprendre l'affaire paternelle de fruits et l\u00e9gumes, implant\u00e9e en Alsace.\nC'est encore dans le tourisme qu'il trouvera l'oiseau rare, Sarbacane, une PME sp\u00e9cialis\u00e9e dans le voyage d'affaires (stimulation des cadres, relations publiques, etc.). \u00abUne belle entreprise toute jeune, mais qui avait des probl\u00e8mes de fonds propres et de management.\u00bb\nOlivier de Nicolas rach\u00e8te Sarbacane avec ses indemnit\u00e9s, compl\u00e9t\u00e9es par des pr\u00eats bancaires. Son \u00e9nergie et son exp\u00e9rience du tourisme, particuli\u00e8rement de l'Asie, ne tardent pas \u00e0 faire effet: le chiffre d'affaires bondit de 5 millions de francs, en 1995, \u00e0 15,5 millions, en 1996, et d\u00e9passera 25 millions cette ann\u00e9e. Dans le m\u00eame temps, les effectifs sont pass\u00e9s de trois \u00e0 neuf personnes, et l'entreprise redevient b\u00e9n\u00e9ficiaire. Il est vrai que le d\u00e9veloppement est dop\u00e9 par la cr\u00e9ation de soci\u00e9t\u00e9s dont l'activit\u00e9 est compl\u00e9mentaire: organisation d'\u00e9v\u00e9nements et de s\u00e9minaires, cabinet de relations publiques.\nToutefois, depuis qu'il est chef d'entreprise, Olivier a divis\u00e9 son salaire par trois, et il ne voit sa famille qu'un jour par semaine. Sa femme et ses deux enfants vivent en Alsace pour maintenir leur train de vie. Le reste du temps, il est au si\u00e8ge de la soci\u00e9t\u00e9, \u00e0 Boulogne (Hauts-de-Seine), et, surtout, par monts et par vaux, car il faut tester les voyages et parfois accompa- gner les clients jusqu'\u00e0 leur destination. Olivier ne se plaint pas. La mobilit\u00e9, c'est son affaire.", "url": "https://www.lexpress.fr/informations/objectif-mobilite-un-globe-trotter-entreprenant_624489.html"}, {"title": "Un parcours \u00e9lectrique", "text": "Herv\u00e9 Racine a les yeux rouges. Ce n'est pas \u00e0 cause de l'\u00e9cran de son ordinateur, mais parce qu'il conduit fen\u00eatres ouvertes \u00e0 vive allure. Cet ing\u00e9nieur de 25 ans, embauch\u00e9 en juillet dernier chez un op\u00e9rateur de t\u00e9l\u00e9communications, semble travers\u00e9 en permanence par du courant \u00e9lectrique. \u00abDans mon m\u00e9tier, il faut \u00e9voluer aussi rapidement que la technologie\u00bb, dit-il. C'est ce qu'il n'a cess\u00e9 de faire, depuis ce jour o\u00f9 il a visit\u00e9 l'usine de fabrication de mat\u00e9riel \u00e9lectronique pour laquelle son p\u00e8re travaillait. Il d\u00e9couvre alors un univers moderne et myst\u00e9rieux. \u00abApr\u00e8s, j'ai fait la com\u00e9die \u00e0 la maison pour avoir un ordinateur.\u00bb Au lyc\u00e9e, il s'oriente vers la fili\u00e8re technologique et il obtient le bac E (math\u00e9matiques et technologies). \u00abPuis, comme je me suis lamentablement vautr\u00e9 au concours des ENI [Ecoles nationales d'ing\u00e9nieurs], j'ai int\u00e9gr\u00e9 un IUT de mesures physiques.\u00bb Son stage de fin d'\u00e9tudes comme technicien dans une fabrique de c\u00e2bles t\u00e9l\u00e9phoniques l'incite \u00e0 poursuivre sa formation.\nA l'universit\u00e9 de Caen (Calvados), il d\u00e9croche une ma\u00eetrise EEI (\u00e9lectronique, \u00e9lectrotechnique et informatique) avec mention, ce qui lui permet d'int\u00e9grer l'Ecole nationale sup\u00e9rieure des t\u00e9l\u00e9communications de Bretagne. \u00abA la fac, j'avais discut\u00e9 avec des chercheurs et des industriels et je voyais que le secteur \u00e9tait celui qui montait.\u00bb\nA la fin de sa scolarit\u00e9, il fait un stage d'ing\u00e9nieur \u00e0 Londres, chez British Telecom, et il se d\u00e9brouille ensuite pour effectuer son service militaire comme administrateur de r\u00e9seaux informatiques au minist\u00e8re de la D\u00e9fense, \u00e0 Paris. Une place id\u00e9ale pour chercher un emploi. Il est recrut\u00e9 avec un salaire de 185 000 F brut par an par Worldcom, un op\u00e9rateur am\u00e9ricain qui relie des entreprises avec des c\u00e2bles de fibre optique pour faciliter leurs \u00e9changes d'informations.\nHerv\u00e9 Racine travaille aujourd'hui en compagnie d'un commercial, pour d\u00e9crire aux clients la m\u00e9tho- de de raccordement et g\u00e9rer la r\u00e9alisation des op\u00e9rations.", "url": "https://www.lexpress.fr/informations/un-parcours-electrique_624484.html"}, {"title": "Une figure libre", "text": "A 97 ans, Nathalie Sarraute est toujours amie des mots. Plus juv\u00e9nile que jamais, elles les fa\u00e7onne avec un rare bonheur. Ouvrez en est une belle illustration\nVoil\u00e0 bien le livre le plus vivifiant, le plus inventif du moment. Cette f\u00eate des mots et de l'intelligence, \u00e0 qui la doit-on? A la juv\u00e9nilit\u00e9 d'un \u00e9crivain de 97 ans, Nathalie Sarraute. \u00abC'est \u00e0 ne pas croire\u00bb, pour employer l'une de ses expressions. Quinze brefs chapitres r\u00e9unis sous un titre qui \u00e9clate de libert\u00e9, Ouvrez. Et d'o\u00f9 l'on sort \u00e9tourdi, comme un enfant rieur apr\u00e8s quinze tours de man\u00e8ge. Un recueil de trouvailles qui la fait fraterniser avec Raymond Devos et Raymond Queneau, et qui enchanterait le sien, Raymond Sarraute, l'\u00e9poux attentif, premier et presque unique lecteur pendant sa longue travers\u00e9e du d\u00e9sert.\nEn v\u00e9rit\u00e9, l'herm\u00e9tique (disent les imb\u00e9ciles...) Nathalie Sarraute est une ouvreuse de hors-piste, une championne de figures libres. Elle est pass\u00e9e, en soixante ans d'\u00e9criture obstin\u00e9e, de l'indiff\u00e9rence g\u00e9n\u00e9rale \u00e0 la semi-confidentialit\u00e9, pour atteindre la cons\u00e9cration en entrant de son vivant dans la Pl\u00e9iade, se faire traduire en 28 langues, photographier par Fran\u00e7ois-Marie Bannier, jouer \u00e0 la Com\u00e9die-Fran\u00e7aise, exposer \u00e0 la Biblioth\u00e8que nationale et d\u00e9corer par les hautes instances de la R\u00e9publique.\nRien de tout cela ne l'a statufi\u00e9e. Les hommages au \u00abgrand \u00e9crivain\u00bb emmitoufl\u00e9 dans les honneurs fa\u00e7on Yourcenar ou le vedettariat fa\u00e7on Duras ne sont pas du tout son genre. Le succ\u00e8s a peu contrari\u00e9 ses habitudes de travail et, si elle \u00e9crit d\u00e9sormais chez elle, dans son appartement du quartier de Chaillot, et non plus au caf\u00e9, elle garde le m\u00eame rythme quotidien. Chaque matin, elle s'installe \u00e0 l'\u00e9tabli pour fa\u00e7onner les phrases, trouver leur musicalit\u00e9 (ses textes s'entendent autant qu'ils se lisent), \u00e9prouver leur r\u00e9sistance et, du m\u00eame coup, la sienne. Voir jusqu'o\u00f9 ses difficiles et meilleurs amis que sont les mots peuvent la suivre. Et s'ils la font encore souffrir, jamais ils ne lui ont manqu\u00e9. Depuis le temps qu'ils explorent ensemble des territoires inconnus, la confiance est mutuelle. Eux, savent ce qu'ils lui doivent. Elle les a d\u00e9lest\u00e9s de tout un fatras: les personnages, la psychologie, l'anecdote.\nDans Ouvrez, plus que jamais, elle leur rend la parole, leur sert des dialogues tourbillonnants. Entrent dans la danse le \u00abc'es\u00bb \u00e0 la poursuite de son \u00abt\u00bb qu'un Antonin d\u00e9sinvolte lui a escamot\u00e9; le \u00abtu n'as qu'\u00e0\u00bb estropi\u00e9 par le \u00abtaka\u00bb, la \u00abcatastrophe\u00bb d\u00e9mod\u00e9e par la cata. Ce joyeux chahut - \u00ab\u00e7a a l'air compl\u00e8tement fou, mais \u00e0 mon \u00e2ge on peut se permettre d'\u00e9crire des choses compl\u00e8tement folles\u00bb, reconna\u00eet-elle - est en r\u00e9alit\u00e9 une s\u00e9rieuse d\u00e9nonciation de l'appauvrissement et de la d\u00e9t\u00e9rioration de notre langue. Trop moderne pour jouer les barbes, peu encline \u00e0 ass\u00e9ner un cours acad\u00e9mique, Nathalie Sarraute pr\u00e9f\u00e8re mettre en sc\u00e8ne cette com\u00e9die du langage d'o\u00f9 le lecteur, en toute ind\u00e9pendance, tirera une le\u00e7on. En tout cas, un plaisir. Ouvrez et lisez.\nOuvrez, par Nathalie Sarraute Gallimard, 130 p., 85 F.", "url": "https://www.lexpress.fr/informations/une-figure-libre_624477.html"}, {"title": "L'harmonie rap", "text": "Les Bone Thugs N'Harmony sont quatre gar\u00e7ons de Cleveland dans le vent. Devenus riches, ils aident leurs fr\u00e8res noirs. Leur dernier album, The Art of War, est inspir\u00e9 de Lao-tseu. Pas moins\nQuatre ans auparavant, l'avenir des fr\u00e8res Bone (Layzie, Krayzie, Wish, Bizzy et Flesh), natifs de l'Ohio, se r\u00e9sumait \u00e0 une simple alternative: survivre avec les ch\u00e8ques du welfare ou bien s'improviser pharmaciens de rue en vendant toutes sortes de substances illicites, comme les autres m\u00f4mes du bloc. Jusqu'au jour o\u00f9 les cinq se d\u00e9cid\u00e8rent \u00e0 investir dans un aller simple jusqu'\u00e0 L. A., la cit\u00e9 des Anges. Heureuse initiative, bient\u00f4t traduite par plusieurs disques de platine (300 000 albums vendus) et une premi\u00e8re place dans les hits (Tha Crossroads).\nLe succ\u00e8s engrang\u00e9, les frangins de Bone Thugs N'Harmony s'en sont retourn\u00e9s vers leur Cleveland natal. Avec une mission: aider les potes du quartier. A travers leur label, ils investissent dans la cr\u00e9ation de terrains de basket ou la lutte anti-sida. Car la rue est p\u00e9rilleuse quand on est jeune et black. \u00abC'est la guerre, disent-ils, m\u00eame si personne ne veut l'admettre. Une guerre entre le Bien et le Mal. C'est la vie qui est en jeu.\u00bb\nSur fond de bruits de bottes et de d\u00e9flagrations, la logorrh\u00e9e de Bone Thugs N'Harmony s'emballe comme une rafale d'Uzi. Pas plus tendres que leurs coll\u00e8gues en rappitude, les fr\u00e8res Bone ne font pas non plus du meurtre anti-flic leur fonds de commerce. A preuve: cet Art de la guerre, leur troisi\u00e8me album (28 titres!), qu'ils disent inspir\u00e9 de Lao-tseu, et ponctu\u00e9 par un appel \u00e0 la mis\u00e9ricorde: Don't You Hate on Me (sur Hatin' Nation).\nAvec leurs hymnes martiaux soul et leurs ballades de bandits cool, ces babilleurs, prodiges de v\u00e9locit\u00e9 linguale, r\u00e9novent une boutique. Ils ne se contentent pas de sampler, ils composent. Un son m\u00e9lodieux, inspir\u00e9 comme un gospel. Quelque chose d'unique, \u00e0 mi-chemin d'un langoureux R'n'B et d'un staccato rap, Marvin Gaye revu par Run-DMC.\nBone Thugs N'Harmony, The Art of War (Ruthless Records, Sony label Small).", "url": "https://www.lexpress.fr/informations/l-harmonie-rap_624472.html"}, {"title": "Les juifs et le mea culpa de l'Eglise", "text": "L'\u00e9piscopat fran\u00e7ais vient de demander solennellement pardon aux juifs pour le silence de l'Eglise pendant l'Occupation. Pour la communaut\u00e9 juive, est-ce que ce n'est pas trop tard?\nHenri Hajdenberg: C'est tard, mais ce n'est pas trop tard. On peut regretter qu'un tel examen de conscience n'ait pas eu lieu dans l'imm\u00e9diat apr\u00e8s-guerre. Mais la prise de position des \u00e9v\u00eaques de France rev\u00eat aujourd'hui une r\u00e9elle importance. Elle va aussi loin que possible dans l'analyse des comportements et des responsabilit\u00e9s durant cette p\u00e9riode. Le pouvoir de l'Eglise \u00e9tait alors consid\u00e9rable. P\u00e9tain y \u00e9tait attentif... Une simple prise de parole aurait pu changer le destin des juifs de France.\nP\u00e8re Dujardin: Je suis d'accord avec vous. L'Eglise a sous-estim\u00e9 la puissance de sa parole. En 1943, quand les Allemands ont demand\u00e9 au gouvernement Laval de d\u00e9naturaliser les juifs qui avaient \u00e9t\u00e9 naturalis\u00e9s en 1928, une lettre de Mgr Chappoulie, d\u00e9l\u00e9gu\u00e9 de l'\u00e9piscopat aupr\u00e8s des autorit\u00e9s de Vichy, \u00e0 Jean Jardel, secr\u00e9taire g\u00e9n\u00e9ral du mar\u00e9chal P\u00e9tain, en termes tr\u00e8s courtois mais tr\u00e8s fermes, a suffi \u00e0 enrayer la machine. Laval s'est servi de cette initiative pour dire aux Allemands: je ne peux pas d\u00e9naturaliser.\nCela ne rend que plus terrifiante la question: pourquoi l'Eglise s'est-elle tue?\nP\u00e8re Dujardin: Moi aussi, cette question m'inqui\u00e8te vivement. Si je vous r\u00e9ponds d'abord en historien, ce n'est pas pour me disculper. C'est simplement pour chercher \u00e0 comprendre. Il ne faut pas oublier qu'\u00e0 ce moment-l\u00e0 la m\u00e9moire de la plupart des \u00e9v\u00eaques est une m\u00e9moire douloureuse, marqu\u00e9e par l'anticl\u00e9ricalisme de la IIIe R\u00e9publique et des lois la\u00efques mal accept\u00e9es. Beaucoup per\u00e7oivent le nouveau r\u00e9gime comme une \u00abdivine surprise\u00bb. Ce n'est pas tant l'Eglise qui se rallie \u00e0 Vichy que Vichy qui \u00e9pouse les id\u00e9es de l'Eglise. Et puis les \u00e9v\u00eaques, comme la soci\u00e9t\u00e9 fran\u00e7aise de l'\u00e9poque, pr\u00e9occup\u00e9s par les probl\u00e8mes de survie au lendemain de la d\u00e9faite, ont du mal \u00e0 mesurer la port\u00e9e du climat de x\u00e9nophobie et d'antis\u00e9mitisme.\nMgr Di Falco: Certains responsables de l'Eglise ont alors consid\u00e9r\u00e9 que leur devoir \u00e9tait de prot\u00e9ger en priorit\u00e9 leurs fid\u00e8les. Cela \u00e9tait l\u00e9gitime. Mais ils se pr\u00e9occuperont de l'exercice du culte, de la promotion des institutions sans accorder d'attention au drame qui se d\u00e9roule devant leur porte.\nP\u00e8re Dujardin: C'est particuli\u00e8rement clair quand on consulte les comptes rendus de l'assembl\u00e9e des cardinaux et des \u00e9v\u00eaques. Des pages et des pages sont consacr\u00e9es \u00e0 la pr\u00e9servation de l'enseignement priv\u00e9 et l'on ne trouve pas un mot sur le statut des juifs.\nHenri Hajdenberg: Il y a une double responsabilit\u00e9 d'une grande partie des \u00e9lites fran\u00e7aises et de l'Eglise. En effet, m\u00eame si elle s'est la\u00efcis\u00e9e, la soci\u00e9t\u00e9 fran\u00e7aise est toujours rest\u00e9e impr\u00e9gn\u00e9e par le christianisme. De ce fait, l'antijuda\u00efsme et le m\u00e9pris du juif, qui en sont issus, se sont ancr\u00e9s dans les mentalit\u00e9s. A partir d'octobre 1940, le silence de l'Eglise entoure chacune des \u00e9tapes qui m\u00e8nent les juifs du bannissement \u00e0 la spoliation, du fichage \u00e0 l'arrestation, de Drancy \u00e0 Auschwitz.\nP\u00e8re Dujardin: H\u00e9las! je ne peux pas vous contredire. C'est tout le poids de la tr\u00e8s longue histoire des rapports entre l'Eglise et le peuple juif, une histoire douloureuse de souffrances et de pers\u00e9cutions. J'aurais pu vous apporter un livre \u00e9crit au lendemain de la guerre, une \u00e9tude tr\u00e8s s\u00e9rieuse sur la cat\u00e9ch\u00e8se chr\u00e9tienne pr\u00e9fac\u00e9e par le cardinal Sali\u00e8ge: tous les st\u00e9r\u00e9otypes antijuifs y figurent encore. Comme beaucoup d'hommes et de femmes pendant l'Occupation, des \u00e9v\u00eaques pensent toujours selon ces st\u00e9r\u00e9otypes, sauf quelques-uns. Il y en aura cinq en zone libre et un en zone occup\u00e9e qui s'insurgeront publiquement contre les variations du droit apr\u00e8s les rafles de 1942. Ces positions courageuses, ainsi que l'action de nombreux pr\u00eatres et fid\u00e8les en faveur des juifs, ne doivent pas \u00eatre oubli\u00e9es. Mais cela ne peut pas occulter le reste. Jusqu'au dernier concile, le vendredi saint, dans toutes les \u00e9glises de France on priait pour les juifs \u00abperfides\u00bb. C'est Jean XXIII qui a pris la d\u00e9cision d'\u00e9liminer cette formule dans la pri\u00e8re du vendredi saint. Vous me direz, l\u00e0 encore: pourquoi si tard? Mais on ne corrige pas en vingt-cinq ou trente ans ce qui est ancr\u00e9 dans les mentalit\u00e9s depuis des si\u00e8cles. Je fais partie de ceux qui souhaitaient depuis longtemps que l'Eglise se prononce officiellement. Et j'attends depuis dix ans le texte que le Saint-P\u00e8re doit \u00e9crire sur la Shoah. Je dois quand m\u00eame vous rappeler que le cardinal Decourtray avait adress\u00e9 une lettre sans ambigu\u00eft\u00e9 au grand rabbin Kaplan et \u00e0 votre pr\u00e9d\u00e9cesseur au Crif, et qu'il avait pris l'initiative courageuse d'ouvrir ses archives.\nEt aujourd'hui vous pensez que l'opinion catholique est m\u00fbre pour faire sienne votre d\u00e9marche?\nP\u00e8re Dujardin: Certains diront s\u00fbrement: pourquoi remuer ces vieilles choses? Cela fait presque soixante ans; ne croyez-vous pas qu'il est temps de passer \u00e0 autre chose? Etc. C'est un discours que l'on entend ou que l'on a entendu tr\u00e8s souvent...\nY compris dans la bouche de Fran\u00e7ois Mitterrand!\nP\u00e8re Dujardin: C'est vous qui le dites... Moi, je veux faire comprendre aux chr\u00e9tiens que cet acte de m\u00e9moire est un acte de salubrit\u00e9, et pas simplement une complaisance morbide \u00e0 l'\u00e9gard d'un pass\u00e9 dont on n'a pas lieu d'\u00eatre fier. \u00abSe souvenir, c'est esp\u00e9rer\u00bb, a dit Jean-Paul II. C'est un peu provocateur, mais tout \u00e0 fait juste. Hajdenberg le sait mieux que moi. La tradition du m\u00e9morial dans le juda\u00efsme, c'est \u00e7a... Si l'on ne garde pas la m\u00e9moire des fautes que l'on a commises, nous courons le risque de retomber dans les m\u00eames errements.\nMgr Di Falco: C'est pourquoi cette d\u00e9claration de repentir n'est pas un simple discours, mais une d\u00e9marche spirituelle dict\u00e9e par la foi en J\u00e9sus-Christ. Il faut maintenant que chacun aille plus loin dans sa propre r\u00e9flexion. C'est une invitation - et le mot est sans doute trop faible - \u00e0 ce que chacun, dans la communaut\u00e9 catholique, reprenne \u00e0 son compte la d\u00e9marche des \u00e9v\u00eaques. S'il a fallu tellement attendre pour en arriver l\u00e0, c'est sans doute que l'on a besoin de temps pour reconna\u00eetre ses fautes. C'est aussi parce que, \u00e0 la veille de l'an 2000, le pape a invit\u00e9 toutes les Eglises, et non seulement l'Eglise de France, \u00e0 se retourner sur leur pass\u00e9 et \u00e0 faire un acte de v\u00e9rit\u00e9, comme il l'a fait lui-m\u00eame, lors de l'anniversaire de la Saint-Barth\u00e9lemy, ou durant l'un de ses voyages en Afrique, quand il a reconnu la responsabilit\u00e9 des chr\u00e9tiens dans la traite des Noirs.\nHenri Hajdenberg: Je voudrais souligner \u00e0 quel point cette d\u00e9claration est pour nous fondamentale. Il ne peut y avoir ni Justice ni Pardon sans responsables et sans responsabilit\u00e9s. Aujourd'hui, les juifs - particuli\u00e8rement les derni\u00e8res g\u00e9n\u00e9rations - demandent toute la v\u00e9rit\u00e9 sur cette p\u00e9riode. Il faut beaucoup de courage de la part de l'Eglise pour reconna\u00eetre sa responsabilit\u00e9, sa complicit\u00e9 passive dans la d\u00e9portation des juifs. Il s'agit d'un pas d\u00e9cisif pour reconstruire sur d'autres bases les rapports entre catholiques et juifs.\nCertains se demanderont pourquoi l'Eglise serait la seule \u00e0 devoir se repentir...\nHenri Hajdenberg: Ils auront raison. Les conseillers d'Etat \u00e9taient l'\u00e9lite de la France de l'\u00e9poque. Quand le statut des juifs a \u00e9t\u00e9 publi\u00e9, dix d'entre eux, consid\u00e9r\u00e9s comme d'origine juive, ont \u00e9t\u00e9 renvoy\u00e9s. Et les autres ont continu\u00e9 d'appliquer les d\u00e9crets de Vichy concernant les juifs en bons techniciens du droit et sans se poser de questions. On pourrait aussi parler de l'Universit\u00e9, de la magistrature, de la police, des fonctionnaires, de ceux qui figuraient dans les cabinets \u00e0 Vichy. Toutefois, partout en France, de tr\u00e8s nombreux chr\u00e9tiens, catholiques et protestants, le plus souvent de condition modeste, se sont mobilis\u00e9s pour sauver des juifs, et particuli\u00e8rement des enfants. Le plus d\u00e9cevant a sans doute \u00e9t\u00e9 le comportement des \u00e9lites. Puisse l'examen de conscience des \u00e9v\u00eaques leur servir de mod\u00e8le!", "url": "https://www.lexpress.fr/actualite/politique/les-juifs-et-le-mea-culpa-de-l-eglise_492474.html"}, {"title": "\"Non au mariage bis des concubins!\"", "text": "C'\u00e9tait une affaire entendue, dans les milieux \u00e9clair\u00e9s. Le contrat d'union sociale (CUS) - cet acte administratif accordant aux concubins homos ou h\u00e9t\u00e9rosexuels des droits analogues \u00e0 ceux des couples mari\u00e9s - devait \u00eatre un jour vot\u00e9. Il le fallait, par esprit d'\u00e9galit\u00e9 et souci d'\u00e9quit\u00e9, pour en finir avec les discriminations et l'obscurantisme, ou simplement par compassion ou pragmatisme.\nParions que ce beau consensus va voler en \u00e9clats. Apr\u00e8s avoir lu la remarquable \u00abnote\u00bb r\u00e9alis\u00e9e par la sociologue Ir\u00e8ne Th\u00e9ry, \u00e0 la demande de la fondation Saint-Simon, et publi\u00e9e ces jours-ci dans la revue Esprit, plus un intellectuel, plus un militant gay, plus un partisan du contrat d'union sociale ne pourra d\u00e9sormais pr\u00e9tendre camper sur des positions immuables. En effet, Ir\u00e8ne Th\u00e9ry, sp\u00e9cialiste de la vie priv\u00e9e, s'attaque au CUS avec des arguments que nul ne pourra ignorer: \u00e0 l'entendre, ce projet est une absurdit\u00e9 juridique, un m\u00e9li-m\u00e9lo \u00e9thique, une chim\u00e8re pour bien-pensants. De plus, il s'agirait d'un \u00abquasi-mariage\u00bb, dit-elle, qui, \u00e0 ce titre, serait inacceptable dans une soci\u00e9t\u00e9 fond\u00e9e sur l'alt\u00e9rit\u00e9 sexuelle.\nd'Ir\u00e8ne Th\u00e9ry Les 4 r\u00e9formesd'Ir\u00e8ne Th\u00e9ry 1. Accro\u00eetre les droits issus du concubinage de fait, homo comme h\u00e9t\u00e9ro.\n2. Cr\u00e9er, pour ceux qui le demandent, un \u00abcontrat de vie de couple\u00bb, \u00e0 l'usage exclusif des homosexuels.\n3. R\u00e9former le mariage par la cr\u00e9ation d'un divorce civil, simple formalit\u00e9 administrative, plus l\u00e9g\u00e8re que la proc\u00e9dure \u00e0 l'amiable.\n4. Refonder le syst\u00e8me successoral, notamment pour accro\u00eetre les droits du conjoint survivant, et pr\u00e9voir un statut d'h\u00e9ritier pour les concubins, homos ou h\u00e9t\u00e9ros, qui en feraient la d\u00e9marche.\nOn voit mal comment, face \u00e0 cette mise en pi\u00e8ces rigoureuse, le gouvernement pourrait faire voter le CUS, qu'il s'\u00e9tait engag\u00e9 \u00e0 soutenir. Depuis 1990, quatre propositions de loi successives pour un contrat d'union hors mariage ont \u00e9t\u00e9 d\u00e9pos\u00e9es au Parlement. Un lobbying actif a \u00e9t\u00e9 entrepris \u00e0 gauche, essentiellement sous la pression du Mouvement des citoyens, puis de l'association Aides - les concubins h\u00e9t\u00e9ros jouant, dans cette histoire, le r\u00f4le d'otages ou de leurres. Apr\u00e8s Elisabeth Badinter, puis Pierre Bourdieu, Jacques Derrida, Michelle Perrot et d'autres, 234 personnalit\u00e9s ont sign\u00e9 en 1996 dans Le Nouvel Observateur un appel pour la reconnaissance l\u00e9gale du couple homosexuel. Dans la foul\u00e9e, Roselyne Bachelot-Narquin, d\u00e9put\u00e9e RPR, et Alain Madelin, UDF, se d\u00e9claraient \u00e0 leur tour plut\u00f4t favorables. En juin 1997, \u00e0 l'occasion de l'Europride, de plus en plus d'associations d'homos se sont lanc\u00e9es dans le combat pour la \u00abparentalit\u00e9\u00bb. Enfin, le nouveau garde des Sceaux, Elisabeth Guigou, a confirm\u00e9 la volont\u00e9 du gouvernement socialiste de mettre en ?uvre le contrat d'union sociale: \u00abC'est un engagement que nous avons pris, et nous le tiendrons. Les homosexuels ont pos\u00e9 le probl\u00e8me, mais ils ne sont pas les seuls concern\u00e9s. Aujourd'hui, il s'agit d'une v\u00e9ritable exigence: on ne peut pas r\u00e9sumer l'union entre deux personnes \u00e0 la seule institution du mariage.\u00bb\nEn fait, la confusion r\u00e8gne. Car de quoi s'agit-il? De permettre aux concubins homos - ou h\u00e9t\u00e9ros - de mieux s'entraider? Ou d'offrir une b\u00e9n\u00e9diction nuptiale aux gays? Rien de r\u00e9pr\u00e9hensible dans chacune de ces revendications, pr\u00e9cise Ir\u00e8ne Th\u00e9ry. Simplement, il ne faut pas tout confondre. Cette sociologue au CNRS, professeur \u00e0 Sciences po, explique \u00e0 L'Express pourquoi il ne faut pas se contenter de d\u00e9tricoter le projet de CUS, \u00abqui m\u00e9lange tout\u00bb. Elle propose, sur quatre points pr\u00e9cis, de r\u00e9pondre aux vraies questions en r\u00e9formant courageusement le droit.\nDe plus en plus de Fran\u00e7ais admettent et parfois souhaitent que les homos aient les m\u00eames droits que les h\u00e9t\u00e9ros. Un nombre croissant de maires, toutes tendances politiques confondues, d\u00e9livrent aux couples gays des certificats de vie commune. Et vous partez en guerre contre le CUS?\nLoin de moi l'id\u00e9e de partir en guerre. Seulement, entre l'id\u00e9e g\u00e9n\u00e9rale, tr\u00e8s g\u00e9n\u00e9reuse, symbolis\u00e9e par le CUS (contrat d'union sociale), et le projet juridique, il y a un ab\u00eeme de malentendus qu'il est urgent de lever. Quand on r\u00e9clame un certificat de vie commune \u00e0 la mairie, on demande que la soci\u00e9t\u00e9 constate une situation: deux concubins, homosexuels ou h\u00e9t\u00e9rosexuels, vivent ensemble. C'est un fait, qui peut produire des effets de droit, mais ce n'est pas un acte juridique. En revanche, ceux qui iront un jour signer un CUS \u00e0 la mairie s'engageront mutuellement par contrat, avec \u00e9change de consentements, promesse de soutien moral et mat\u00e9riel, et obtiendront le m\u00eame statut que les mari\u00e9s en termes de droits sociaux et fiscaux. La derni\u00e8re proposition de loi va m\u00eame plus loin que le mariage: l'engagement pour dettes, par exemple, y est plus contraignant. Bref, il y a une contradiction entre l'objectif affich\u00e9 - r\u00e9gler juridiquement les situations hors mariage - et le fait de proposer un v\u00e9ritable mariage bis.\nIl y a pourtant un certain consensus en faveur du CUS.\nParce qu'on n'a pas per\u00e7u cette dimension de mariage bis. Cet aveuglement pose d'embl\u00e9e deux probl\u00e8mes: d'une part, on nie que des centaines de milliers de couples, de m\u00eame sexe ou pas, ont fait le choix de l'union libre, au sens propre du terme. Le CUS ne respecte pas ce choix. D'autre part, est-il s\u00e9rieux de proposer ce quasi-mariage aussi bien \u00e0 des amis, \u00e0 des fr\u00e8res et s?urs, \u00e0 des oncles et ni\u00e8ces qu'\u00e0 des couples? Alors l\u00e0, la confusion est \u00e0 son sommet. Le droit a une fonction instituante tr\u00e8s importante dans l'ordre symbolique: ce n'est pas de la gestion! Il est irresponsable et socialement dangereux de proposer \u00e0 deux personnes \u00e0 qui la loi interdit les relations sexuelles de b\u00e9n\u00e9ficier du m\u00eame contrat que deux conjoints. Au fond, je crois qu'il y a eu une part de tactique dans tout cela. On peut comprendre que les homosexuels aient eu besoin d'avancer cach\u00e9s. Mais cela devient paradoxal au moment o\u00f9, sortant du placard, ils se d\u00e9clarent fiers d'\u00eatre gays.\nLe CUS permettrait au moins d'instituer des liens de solidarit\u00e9.\nIl est vrai que les liens de couple qui unissent deux homosexuels sont souvent bafou\u00e9s. On a vu, avec le sida, que les conjoints des malades ou des morts se voyaient parfois ni\u00e9s par leur \u00abbelle-famille\u00bb, expuls\u00e9s de leur logement, spoli\u00e9s de leurs biens... Or le droit ne reconna\u00eet m\u00eame pas l'existence du concubinage homosexuel. Il faudrait l\u00e9gif\u00e9rer pour contrer l'arr\u00eat de la Cour de cassation qui dit qu'un couple est n\u00e9cessairement compos\u00e9 d'un homme et d'une femme. Et il faudrait \u00e9videmment donner les m\u00eames droits \u00e0 tous ces couples, sans discrimination, et m\u00eame les accro\u00eetre, pour tenir compte d'une r\u00e9alit\u00e9 sociale en pleine expansion. Mais il ne s'agit pas de marier les concubins malgr\u00e9 eux. Par exemple, d\u00e9signer l'autre comme son h\u00e9ritier devrait supposer une d\u00e9marche sp\u00e9cifique, voulue, d\u00e9lib\u00e9r\u00e9e, devant notaire.\nEt si, malgr\u00e9 tout, les homos souhaitaient se marier?\nD'apr\u00e8s les chiffres, on sait que le partenariat \u00e0 la scandinave ne remporte pas de succ\u00e8s massif. Mais pourquoi ne pas respecter le d\u00e9sir de la minorit\u00e9 qui souhaite un statut et un engagement de couple? Il n'est pas question d'ouvrir aux homosexuels le mariage, qui institue la diff\u00e9rence des sexes. Mais on pourrait leur proposer un \u00abcontrat de vie de couple\u00bb, aussi protecteur, aussi digne que le mariage, mais diff\u00e9rent sur un point capital: les enfants.\nDonc, \u00e0 vos yeux, les homosexuels n'ont pas le droit d'avoir des enfants?\nChacun fait ce qu'il veut en priv\u00e9. Mais on ne peut demander au droit de dire qu'un enfant peut avoir deux p\u00e8res ou deux m\u00e8res. Or, en filigrane du projet de CUS - l\u00e0 encore, on joue avec le flou - il y a l'id\u00e9e qu'\u00e0 terme des homosexuels pourraient adopter. On ne peut pas demander au droit de l\u00e9gitimer l'usage de l'autre sexe comme simple ventre ou \u00e9talon. Ce serait une r\u00e9gression tr\u00e8s grave vers le biologisme.\nUn \u00abcontrat\u00bb juste pour les homos... N'est-ce pas les enfermer dans le ghetto du communautarisme?\nA travers le CUS, certains pr\u00f4nent l'indistinction en droit parce qu'ils souhaitent que les diff\u00e9rences s'expriment dans les m?urs et la culture. Moi, je pr\u00f4ne le contraire: reconna\u00eetre les diff\u00e9rences dans l'ordre symbolique et, dans les m\u00eames quartiers, permettre \u00e0 tous de s'asseoir aux terrasses des m\u00eames caf\u00e9s. Il ne faut pas, sous pr\u00e9texte de r\u00e9publicanisme, c\u00e9der \u00e0 la tentation moderne de la d\u00e9symbolisation.", "url": "https://www.lexpress.fr/actualite/societe/sexualite/non-au-mariage-bis-des-concubins_491894.html"}, {"title": "Le Papon des ratonnades", "text": "Le 5 octobre 1961, par un communiqu\u00e9, le pr\u00e9fet de police de Paris et du d\u00e9partement de la Seine, Maurice Papon, annonce l'instauration d'un couvre-feu, de 20 h 30 \u00e0 5 h 30, qui s'applique \u00e0 tous ceux qu'il qualifie tour \u00e0 tour de \u00abtravailleurs musulmans alg\u00e9riens\u00bb ou de \u00abFran\u00e7ais musulmans d'Alg\u00e9rie\u00bb. Ils sont 150 000 dans la r\u00e9gion parisienne. Dans la journ\u00e9e, ils ne peuvent plus se d\u00e9placer qu'isol\u00e9ment et les d\u00e9bits de boissons qu'ils fr\u00e9quentent doivent fermer \u00e0 19 heures.\nLa raison invoqu\u00e9e est la multiplication des attentats commis par les groupes arm\u00e9s du Front de lib\u00e9ration nationale (FLN) contre des policiers. 11 d'entre eux sont tu\u00e9s et 17 bless\u00e9s \u00e0 Paris et dans sa banlieue de la fin d'ao\u00fbt au d\u00e9but d'octobre. De son c\u00f4t\u00e9, la F\u00e9d\u00e9ration de France du FLN justifie ces attentats en affirmant qu'il s'agit de ripostes aux s\u00e9vices commis contre des Alg\u00e9riens et aux ex\u00e9cutions de ses militants.\nTout au long du mois de septembre 1961, la r\u00e9pression a frapp\u00e9 durement la population immigr\u00e9e alg\u00e9rienne. Dans la pratique, cette r\u00e9pression de masse est fond\u00e9e sur le faci\u00e8s. Pour le policier moyen, est suspecte toute personne dont l'apparence physique \u00e9voque l'id\u00e9e qu'il se fait de l'Alg\u00e9rien. Les rafles dans les rues, les descentes dans les h\u00f4tels sont quotidiennes et accompagn\u00e9es d'humiliations et de violences.\nDe plus en plus fr\u00e9quemment, il arrive que des policiers, la nuit, conduisent des hommes au bord de la Seine ou des canaux, leur lient les mains, les assomment et les jettent \u00e0 l'eau afin de les noyer. Le 2 octobre, lors des obs\u00e8ques d'un policier, dans la cour de la pr\u00e9fecture de police, Maurice Papon proclame: \u00abPour un coup re\u00e7u, nous en porterons dix!\u00bb Dans les rangs de la police, ces paroles sont comprises comme un encouragement \u00e0 tuer. Le m\u00eame jour, en visite au commissariat de Montrouge, il d\u00e9clare aux policiers pr\u00e9sents: \u00abVous devez \u00eatre subversifs aussi dans la guerre qui vous oppose aux autres... Vous serez couverts, je vous en donne ma parole...\u00bb\nAvec l'instauration du couvre-feu, on retrouve presque chaque jour des cadavres d'Alg\u00e9riens. Le comit\u00e9 f\u00e9d\u00e9ral de la F\u00e9d\u00e9ration de France du FLN d\u00e9cide de l'enfreindre. Hommes, femmes, enfants devront circuler en masse, le 17 octobre, sur les grandes art\u00e8res de Paris. Ces manifestations se veulent pacifiques: aucun manifestant ne devra \u00eatre porteur d'un quelconque objet pouvant \u00eatre consid\u00e9r\u00e9 comme une arme. Maurice Papon re\u00e7oit carte blanche pour emp\u00eacher la tenue des rassemblements. Pour cela, il dispose de 7 000 gardiens de la police parisienne, de 1 400 CRS et gendarmes mobiles.\nLe 17 octobre, en d\u00e9but de soir\u00e9e, les Alg\u00e9riens commencent \u00e0 affluer vers Paris. Leur nombre sera \u00e9valu\u00e9 entre 30 000 et 40 000. Les rafles commencent. Au faci\u00e8s. Beaucoup de travailleurs alg\u00e9riens, mais aussi marocains ou tunisiens, qui rentrent chez eux, ignorant tout des manifestations, sont embarqu\u00e9s. Tr\u00e8s vite, la violence de nombreux policiers \u00e9clate. Les hommes qu'ils arr\u00eatent et frappent ne sont pas mena\u00e7ants et il n'y a pas d'affrontements. L'attitude des policiers n'est pas celle d'hommes qui ont peur, mais d'individus qui donnent libre cours \u00e0 leur haine. L'encadrement les laisse agir. Comme les cars de police ne suffisent plus \u00e0 transporter les personnes rafl\u00e9es, Maurice Papon r\u00e9quisitionne des autobus de la RATP avec leurs chauffeurs. Quand ils reviendront dans leurs d\u00e9p\u00f4ts, ces v\u00e9hicules seront couverts de sang. Le pr\u00e9fet de police a r\u00e9quisitionn\u00e9 le palais des sports de la porte de Versailles ainsi que le stade de Pierre-de- Coubertin.\nDe fausses nouvelles circulent sur les ondes radio de la police, faisant \u00e9tat de policiers tu\u00e9s. Cette intoxication exacerbe la haine. A aucun moment ces mensonges, que Maurice Papon ne peut ignorer, ne sont d\u00e9mentis. De nombreux policiers matraquent avec la volont\u00e9 de tuer. Ceux qui d\u00e9sapprouvent l'attitude de leurs coll\u00e8gues n'osent rien dire. En d\u00e9pit des rafles, quelques cort\u00e8ges d'Alg\u00e9riens - hommes, femmes, enfants - r\u00e9ussissent \u00e0 se former. De 4 000 \u00e0 5 000 personnes parcourent pacifiquement les grands boulevards, de la R\u00e9publique \u00e0 l'Op\u00e9ra, sans aucun incident, quand, soudain, sur le boulevard Bonne-Nouvelle, des policiers ouvrent froidement le feu sur la foule; d'autres chargent et frappent. Il y a des morts. Au pont de Neuilly, que veulent franchir les manifestants venus des bidonvilles de Nanterre, policiers et suppl\u00e9tifs font usage de leurs armes, faisant des morts. Sur le boulevard Saint-Michel, de terribles sc\u00e8nes de violence ont lieu. A Nanterre, des policiers tirent. On rel\u00e8ve morts et bless\u00e9s. Du haut de plusieurs ponts, des Alg\u00e9riens sont pr\u00e9cipit\u00e9s dans la Seine et noy\u00e9s.\nDans la cour m\u00eame de la pr\u00e9fecture de police, les Alg\u00e9riens rafl\u00e9s sont entass\u00e9s et subissent de froides violences. Certains policiers \u00e9tranglent des Alg\u00e9riens avec des cordes. Dans la nuit, des policiers, \u00e9c?ur\u00e9s par ce qu'ils ont vu, vont trouver Claude Bourdet, ancien membre du Conseil national de la R\u00e9sistance et ex-dirigeant du mouvement Combat, pour lui faire savoir qu'environ 50 Alg\u00e9riens ont \u00e9t\u00e9 tu\u00e9s dans la cour de la pr\u00e9fecture de police puis jet\u00e9s \u00e0 la Seine.\nDans la nuit, Maurice Papon donne une version totalement mensong\u00e8re des \u00e9v\u00e9nements: \u00abDes coups de feu ont \u00e9t\u00e9 tir\u00e9s contre les membres du service d'ordre, qui ont ripost\u00e9. A 22 heures, on d\u00e9nombrait deux morts et plusieurs bless\u00e9s alg\u00e9riens.\u00bb Le lendemain et les jours suivants, les rafles au faci\u00e8s se poursuivent \u00e0 Paris et en banlieue.\nLa version officielle fait \u00e9tat de trois morts. En r\u00e9alit\u00e9, le nombre de victimes est au minimum de 200 et avoisine tr\u00e8s probablement 300, ce que reconna\u00eet aujourd'hui Constantin Melnik, \u00e0 l'\u00e9poque conseiller du Premier ministre, Michel Debr\u00e9, pour les affaires de police. Dans les semaines suivantes, Maurice Papon fait tout pour qu'\u00e9chouent les demandes de commission d'enqu\u00eate.\nLe 27 octobre, devant le conseil municipal de Paris r\u00e9uni en session extraordinaire, il ne r\u00e9pond pas aux questions tr\u00e8s pr\u00e9cises pos\u00e9es par Claude Bourdet. Le 30 octobre, \u00e0 l'Assembl\u00e9e nationale, Eug\u00e8ne Claudius-Petit, ancien dirigeant du mouvement Franc-Tireur et compagnon de la Lib\u00e9ration, interpelle le ministre de l'Int\u00e9rieur, Roger Frey: \u00abAvez-vous compris, devant les r\u00e9sultats, que la d\u00e9cision du pr\u00e9fet de police place in\u00e9luctablement - et c'est ici qu'est le probl\u00e8me, et non pas ailleurs - l'ensemble de la police sur un plan de lutte raciste? (...) Faudra-t-il donc voir prochainement, car c'est la pente fatale, la honte du croissant jaune, apr\u00e8s avoir connu celle de l'\u00e9toile jaune?\u00bb\nLe 13 novembre, Maurice Papon s'exclame: \u00abNous avons gagn\u00e9 la bataille de Paris!\u00bb, et, le 1er janvier 1962, dans un ordre du jour aux fonctionnaires de la pr\u00e9fecture de police, proclame: \u00abLe 17 octobre, vous avez remport\u00e9, au prix de durs sacrifices depuis longtemps consentis, la victoire sur le terrorisme alg\u00e9rien... Vos int\u00e9r\u00eats moraux ont \u00e9t\u00e9 d\u00e9fendus avec succ\u00e8s, puisque l'intention des adversaires de la pr\u00e9fecture de police de mettre en place une commission d'enqu\u00eate a \u00e9chou\u00e9.\u00bb", "url": "https://www.lexpress.fr/actualite/politique/le-papon-des-ratonnades_494879.html"}, {"title": "Les juifs et le mea culpa de l'Eglise", "text": "L'\u00e9piscopat fran\u00e7ais vient de demander solennellement pardon aux juifs pour le silence de l'Eglise pendant l'Occupation. Pour la communaut\u00e9 juive, est-ce que ce n'est pas trop tard?\nHenri Hajdenberg : C'est tard, mais ce n'est pas trop tard. On peut regretter qu'un tel examen de conscience n'ait pas eu lieu dans l'imm\u00e9diat apr\u00e8s-guerre. Mais la prise de position des \u00e9v\u00eaques de France rev\u00eat aujourd'hui une r\u00e9elle importance. Elle va aussi loin que possible dans l'analyse des comportements et des responsabilit\u00e9s durant cette p\u00e9riode. Le pouvoir de l'Eglise \u00e9tait alors consid\u00e9rable. P\u00e9tain y \u00e9tait attentif... Une simple prise de parole aurait pu changer le destin des juifs de France.\nJean Dujardin : Je suis d'accord avec vous. L'Eglise a sous-estim\u00e9 la puissance de sa parole. En 1943, quand les Allemands ont demand\u00e9 au gouvernement Laval de d\u00e9naturaliser les juifs qui avaient \u00e9t\u00e9 naturalis\u00e9s en 1928, une lettre de Mgr Chappoulie, d\u00e9l\u00e9gu\u00e9 de l'\u00e9piscopat aupr\u00e8s des autorit\u00e9s de Vichy, \u00e0 Jean Jardel, secr\u00e9taire g\u00e9n\u00e9ral du mar\u00e9chal P\u00e9tain, en termes tr\u00e8s courtois mais tr\u00e8s fermes, a suffi \u00e0 enrayer la machine. Laval s'est servi de cette initiative pour dire aux Allemands: je ne peux pas d\u00e9naturaliser.\nCela ne rend que plus terrifiante la question: pourquoi l'Eglise s'est-elle tue?\nPERE DUJARDIN: Moi aussi, cette question m'inqui\u00e8te vivement. Si je vous r\u00e9ponds d'abord en historien, ce n'est pas pour me disculper. C'est simplement pour chercher \u00e0 comprendre. Il ne faut pas oublier qu'\u00e0 ce moment-l\u00e0 la m\u00e9moire de la plupart des \u00e9v\u00eaques est une m\u00e9moire douloureuse, marqu\u00e9e par l'anticl\u00e9ricalisme de la IIIe R\u00e9publique et des lois la\u00efques mal accept\u00e9es. Beaucoup per\u00e7oivent le nouveau r\u00e9gime comme une \u00abdivine surprise\u00bb. Ce n'est pas tant l'Eglise qui se rallie \u00e0 Vichy que Vichy qui \u00e9pouse les id\u00e9es de l'Eglise. Et puis les \u00e9v\u00eaques, comme la soci\u00e9t\u00e9 fran\u00e7aise de l'\u00e9poque, pr\u00e9occup\u00e9s par les probl\u00e8mes de survie au lendemain de la d\u00e9faite, ont du mal \u00e0 mesurer la port\u00e9e du climat de x\u00e9nophobie et d'antis\u00e9mitisme.\nMgr Di Falco : Certains responsables de l'Eglise ont alors consid\u00e9r\u00e9 que leur devoir \u00e9tait de prot\u00e9ger en priorit\u00e9 leurs fid\u00e8les. Cela \u00e9tait l\u00e9gitime. Mais ils se pr\u00e9occuperont de l'exercice du culte, de la promotion des institutions sans accorder d'attention au drame qui se d\u00e9roule devant leur porte.\nJean Dujardin : C'est particuli\u00e8rement clair quand on consulte les comptes rendus de l'assembl\u00e9e des cardinaux et des \u00e9v\u00eaques. Des pages et des pages sont consacr\u00e9es \u00e0 la pr\u00e9servation de l'enseignement priv\u00e9 et l'on ne trouve pas un mot sur le statut des juifs.\nHenri Hajdenberg : Il y a une double responsabilit\u00e9 d'une grande partie des \u00e9lites fran\u00e7aises et de l'Eglise. En effet, m\u00eame si elle s'est la\u00efcis\u00e9e, la soci\u00e9t\u00e9 fran\u00e7aise est toujours rest\u00e9e impr\u00e9gn\u00e9e par le christianisme. De ce fait, l'antijuda\u00efsme et le m\u00e9pris du juif, qui en sont issus, se sont ancr\u00e9s dans les mentalit\u00e9s. A partir d'octobre 1940, le silence de l'Eglise entoure chacune des \u00e9tapes qui m\u00e8nent les juifs du bannissement \u00e0 la spoliation, du fichage \u00e0 l'arrestation, de Drancy \u00e0 Auschwitz.\nJean Dujardin : H\u00e9las! je ne peux pas vous contredire. C'est tout le poids de la tr\u00e8s longue histoire des rapports entre l'Eglise et le peuple juif, une histoire douloureuse de souffrances et de pers\u00e9cutions. J'aurais pu vous apporter un livre \u00e9crit au lendemain de la guerre, une \u00e9tude tr\u00e8s s\u00e9rieuse sur la cat\u00e9ch\u00e8se chr\u00e9tienne pr\u00e9fac\u00e9e par le cardinal Sali\u00e8ge: tous les st\u00e9r\u00e9otypes antijuifs y figurent encore. Comme beaucoup d'hommes et de femmes pendant l'Occupation, des \u00e9v\u00eaques pensent toujours selon ces st\u00e9r\u00e9otypes, sauf quelques-uns. Il y en aura cinq en zone libre et un en zone occup\u00e9e qui s'insurgeront publiquement contre les variations du droit apr\u00e8s les rafles de 1942. Ces positions courageuses, ainsi que l'action de nombreux pr\u00eatres et fid\u00e8les en faveur des juifs, ne doivent pas \u00eatre oubli\u00e9es. Mais cela ne peut pas occulter le reste. Jusqu'au dernier concile, le vendredi saint, dans toutes les \u00e9glises de France on priait pour les juifs \u00abperfides\u00bb. C'est Jean XXIII qui a pris la d\u00e9cision d'\u00e9liminer cette formule dans la pri\u00e8re du vendredi saint. Vous me direz, l\u00e0 encore: pourquoi si tard? Mais on ne corrige pas en vingt-cinq ou trente ans ce qui est ancr\u00e9 dans les mentalit\u00e9s depuis des si\u00e8cles. Je fais partie de ceux qui souhaitaient depuis longtemps que l'Eglise se prononce officiellement. Et j'attends depuis dix ans le texte que le Saint-P\u00e8re doit \u00e9crire sur la Shoah. Je dois quand m\u00eame vous rappeler que le cardinal Decourtray avait adress\u00e9 une lettre sans ambigu\u00eft\u00e9 au grand rabbin Kaplan et \u00e0 votre pr\u00e9d\u00e9cesseur au Crif, et qu'il avait pris l'initiative courageuse d'ouvrir ses archives.\nEt aujourd'hui vous pensez que l'opinion catholique est m\u00fbre pour faire sienne votre d\u00e9marche?\nJean Dujardin : Certains diront s\u00fbrement: pourquoi remuer ces vieilles choses? Cela fait presque soixante ans; ne croyez-vous pas qu'il est temps de passer \u00e0 autre chose? Etc. C'est un discours que l'on entend ou que l'on a entendu tr\u00e8s souvent...\nY compris dans la bouche de Fran\u00e7ois Mitterrand!\nJean Dujardin : C'est vous qui le dites... Moi, je veux faire comprendre aux chr\u00e9tiens que cet acte de m\u00e9moire est un acte de salubrit\u00e9, et pas simplement une complaisance morbide \u00e0 l'\u00e9gard d'un pass\u00e9 dont on n'a pas lieu d'\u00eatre fier. \u00abSe souvenir, c'est esp\u00e9rer\u00bb, a dit Jean-Paul II. C'est un peu provocateur, mais tout \u00e0 fait juste. Hajdenberg le sait mieux que moi. La tradition du m\u00e9morial dans le juda\u00efsme, c'est \u00e7a... Si l'on ne garde pas la m\u00e9moire des fautes que l'on a commises, nous courons le risque de retomber dans les m\u00eames errements.\nMgr Di Falco : C'est pourquoi cette d\u00e9claration de repentir n'est pas un simple discours, mais une d\u00e9marche spirituelle dict\u00e9e par la foi en J\u00e9sus-Christ. Il faut maintenant que chacun aille plus loin dans sa propre r\u00e9flexion. C'est une invitation - et le mot est sans doute trop faible - \u00e0 ce que chacun, dans la communaut\u00e9 catholique, reprenne \u00e0 son compte la d\u00e9marche des \u00e9v\u00eaques. S'il a fallu tellement attendre pour en arriver l\u00e0, c'est sans doute que l'on a besoin de temps pour reconna\u00eetre ses fautes. C'est aussi parce que, \u00e0 la veille de l'an 2000, le pape a invit\u00e9 toutes les Eglises, et non seulement l'Eglise de France, \u00e0 se retourner sur leur pass\u00e9 et \u00e0 faire un acte de v\u00e9rit\u00e9, comme il l'a fait lui-m\u00eame, lors de l'anniversaire de la Saint-Barth\u00e9lemy, ou durant l'un de ses voyages en Afrique, quand il a reconnu la responsabilit\u00e9 des chr\u00e9tiens dans la traite des Noirs.\nHenri Hajdenberg : Je voudrais souligner \u00e0 quel point cette d\u00e9claration est pour nous fondamentale. Il ne peut y avoir ni Justice ni Pardon sans responsables et sans responsabilit\u00e9s. Aujourd'hui, les juifs - particuli\u00e8rement les derni\u00e8res g\u00e9n\u00e9rations - demandent toute la v\u00e9rit\u00e9 sur cette p\u00e9riode. Il faut beaucoup de courage de la part de l'Eglise pour reconna\u00eetre sa responsabilit\u00e9, sa complicit\u00e9 passive dans la d\u00e9portation des juifs. Il s'agit d'un pas d\u00e9cisif pour reconstruire sur d'autres bases les rapports entre catholiques et juifs.\nCertains se demanderont pourquoi l'Eglise serait la seule \u00e0 devoir se repentir...\nHenri Hajdenberg : Ils auront raison. Les conseillers d'Etat \u00e9taient l'\u00e9lite de la France de l'\u00e9poque. Quand le statut des juifs a \u00e9t\u00e9 publi\u00e9, dix d'entre eux, consid\u00e9r\u00e9s comme d'origine juive, ont \u00e9t\u00e9 renvoy\u00e9s. Et les autres ont continu\u00e9 d'appliquer les d\u00e9crets de Vichy concernant les juifs en bons techniciens du droit et sans se poser de questions. On pourrait aussi parler de l'Universit\u00e9, de la magistrature, de la police, des fonctionnaires, de ceux qui figuraient dans les cabinets \u00e0 Vichy. Toutefois, partout en France, de tr\u00e8s nombreux chr\u00e9tiens, catholiques et protestants, le plus souvent de condition modeste, se sont mobilis\u00e9s pour sauver des juifs, et particuli\u00e8rement des enfants. Le plus d\u00e9cevant a sans doute \u00e9t\u00e9 le comportement des \u00e9lites. Puisse l'examen de conscience des \u00e9v\u00eaques leur servir de mod\u00e8le!", "url": "https://www.lexpress.fr/actualite/politique/les-juifs-et-le-mea-culpa-de-l-eglise_494867.html"}, {"title": "Th\u00e9\u00e2tre - Amoureuse", "text": "Georges de Porto-Riche, auteur dramatique tr\u00e8s en vogue au tournant du si\u00e8cle, esp\u00e9rait s'\u00eatre fait \u00abun nom dans l'histoire du coeur\u00bb. Amoureuse suffirait \u00e0 le lui donner. D'une misogynie un peu vieillie, la pi\u00e8ce met en sc\u00e8ne une femme folle de son mari, lequel n'en demandait pas tant. Et finit par le lui dire. Jeu de r\u00e9pliques spirituelles comme en raffolait l'\u00e9poque, l'oeuvre atteint peu \u00e0 peu la v\u00e9rit\u00e9 des \u00eatres et touche. Le charme l\u00e9g\u00e8rement pataud d'Emmanuelle Devos, son \u00e9quanimit\u00e9 exasp\u00e9rante, la raideur de Bernard Alane, plus pasteur protestant que bourreau des coeurs, rendent finalement justice au dessein \u00e9perdu de l'auteur. Dont Pierre Aussedat, ironique et d\u00e9sempar\u00e9, pourrait \u00eatre la figure retrouv\u00e9e\n* Studio des Champs-Elys\u00e9es, 75008 Paris, 01-53-23-99-19. Jusqu'au 2 novembre. 180 F.", "url": "https://www.lexpress.fr/informations/theatre-amoureuse_624560.html"}, {"title": "Cin\u00e9ma - Essa\u00efda de Mohamed Zran", "text": "Dans un faubourg de Tunis, Amine, un c\u00e9l\u00e8bre peintre tunisien en qu\u00eate de ses racines, se prend de fascination pour le visage juv\u00e9nile et d\u00e9j\u00e0 dur de Nidal, un ado embringu\u00e9 dans la d\u00e9linquance et battu par un p\u00e8re alcoolique.\n>Noir et amer, ce film tr\u00e8s esth\u00e9tique tranche avec la tradition du cin\u00e9ma classique tunisien. Loin du th\u00e9 \u00e0 la menthe, des youyous et des clich\u00e9s, Mohamed Zran puise dans la palette sensuelle, chamarr\u00e9e et violente du Maghreb pour d\u00e9peindre la r\u00e9alit\u00e9 sociale d'un pays \u00e0 la d\u00e9rive, le d\u00e9sespoir des jeunes et la perte de rep\u00e8res de l'\u00e9lite occidentalis\u00e9e.", "url": "https://www.lexpress.fr/informations/cinema-essaida-de-mohamed-zran_624558.html"}, {"title": "Exposition - Les m\u00e9tiers de la fondation de Coubertin", "text": "Ses ateliers de ma\u00eetrise (menuiserie, m\u00e9tallerie et taille de pierre) et la fonderie d'art font vivre la fondation de Coubertin, dont le but essentiel est de permettre \u00e0 des jeunes gens (ses boursiers) de perfectionner leur savoir-faire. Cet automne, la fondation consacre son exposition aux travaux de ses classes d'art. Par ailleurs, dans le bucolique jardin des Bronzes enrichi de nouvelles sculptures, on baguenaude entre des pi\u00e8ces sign\u00e9es Antoine Bourdelle, Apel.les Fenosa, Pablo Gargallo, Georges Jeanclos, Auguste Rodin ou Isabelle Walberg, tandis que, dans le ch\u00e2teau, les trois salles consacr\u00e9es \u00e0 Joseph Bernard ouvrent exceptionnellement leurs portes et que les photos de l'Am\u00e9ricaine Laura Volkerding (1939-1996) d\u00e9voilent le monde secret de ces ateliers.\n* Fondation de Coubertin, 78470 Saint-R\u00e9my-l\u00e8s-Chevreuse, 01-30-85-69-89. Jusqu'au 9 novembre. 10 et 20 F.", "url": "https://www.lexpress.fr/informations/exposition-les-metiers-de-la-fondation-de-coubertin_624553.html"}, {"title": "Concerts - Classique - David Helfgott", "text": "Quiconque a vu le film Shine conna\u00eet la vie de ce pianiste australien qui a pass\u00e9 dix ans en h\u00f4pital psychiatrique. Le cin\u00e9ma lui a permis de revenir sur le devant de la sc\u00e8ne musicale. Les critiques ont \u00e9reint\u00e9 sa tourn\u00e9e am\u00e9ricaine. Son enregistrement du Concerto n\u00b0 3 de Rachmaninov n'est gu\u00e8re convaincant (BMG). Les Fran\u00e7ais vont pouvoir l'entendre live et se faire une opinion.\n* Th\u00e9\u00e2tre des Champs-Elys\u00e9es, 75008 Paris, 01-49-52-50-50. Le 7 octobre. De 50 \u00e0 350 F. A Angoul\u00eame, le 10 octobre.", "url": "https://www.lexpress.fr/informations/concerts-classique-david-helfgott_624546.html"}, {"title": "Op\u00e9ra - Mario Del Monaco", "text": "Le c\u00e9l\u00e8bre t\u00e9nor italien est mort le 16 octobre 1982, \u00e0 67 ans, apr\u00e8s avoir chant\u00e9 427 fois le r\u00f4le d'Otello (celui de Verdi). On ne s'\u00e9tonnera pas que Nice c\u00e9l\u00e8bre le 15e anniversaire de sa disparition: le nouveau directeur de l'Op\u00e9ra est tout simplement son fils. Une dizaine de chanteurs, dont Ruggero Raimondi, Elisabeth Vidal, Patricia Pace, Franco Corelli, Nicola\u00ef Ghiaurov, lui rendront hommage.\n* Op\u00e9ra de Nice, 04-92-17-40-44. Le 3 octobre. De 40 \u00e0 120 F.", "url": "https://www.lexpress.fr/informations/opera-mario-del-monaco_624541.html"}]