[{"title": "Une maladie \u00e0 \u00e9nigmes", "text": "Hier surtout \u00e9tudi\u00e9 par les psychanalystes, l'autisme est aujourd'hui un champ d'investigations pour la recherche m\u00e9dicale. Les hypoth\u00e8ses se sont multipli\u00e9es.\nQuel \u00e9trange petit gar\u00e7on! A 2 ans, Donald fredonnait, sans fausses notes, un nombre incroyable de m\u00e9lodies. Il savait d\u00e9j\u00e0 compter jusqu'\u00e0 100, connaissait l'alphabet et r\u00e9citait sans jamais se tromper les r\u00e9ponses du cat\u00e9chisme presbyt\u00e9rien. On le prenait pour un g\u00e9nie. Mais le bambin avait aussi des comportements si bizarres que ses parents le conduisirent dans le service de p\u00e9dopsychiatrie de l'h\u00f4pital Johns-Hopkins, \u00e0 Baltimore. C'\u00e9tait en 1943. Le Dr Leo Kanner allait, gr\u00e2ce \u00e0 Donald, identifier l'autisme pour la premi\u00e8re fois.\nLa maladie frappe surtout les gar\u00e7ons. Si les filles sont trois fois moins nombreuses \u00e0 en \u00eatre atteintes, le mal, chez elles, est toujours plus grave, sans que l'on puisse expliquer pourquoi. Cinquante ans apr\u00e8s la d\u00e9couverte de l'autisme, tant d'\u00e9nigmes demeurent! Les h\u00e9ritiers de Freud et les tenants de la neuropsychiatrie s'affrontent encore sur son origine.\nTrois grands troubles\nLe mot vient du grec autos, soi-m\u00eame, et c'est bien le repliement qui caract\u00e9rise l'autisme. Les psychiatres en cernent mieux, \u00e0 pr\u00e9sent, toute la complexit\u00e9. Le diagnostic repose sur trois grands troubles qui doivent coexister. L'alt\u00e9ration des interrelations sociales, d'abord. \u00abOn n'accroche pas le regard des enfants, qui fuient aussi le contact physique; et, lorsqu'ils jouent, ce n'est jamais pour cr\u00e9er un rapport avec l'autre\u00bb, explique le Dr Nadia Chabane, de l'h\u00f4pital Robert-Debr\u00e9, \u00e0 Paris.\nEntrent en jeu, ensuite, les troubles de la communication verbale. Beaucoup d'autistes ne parlent pas. Seule une toute petite moiti\u00e9 d'entre eux ont un langage, \u00abmais il ne sert jamais \u00e0 construire une conversation\u00bb, pr\u00e9cise le Dr Chabane. Certains r\u00e9p\u00e8tent en \u00e9cho des mots ou des questions; d'autres, plus rares, poss\u00e8dent un vocabulaire riche, voire pr\u00e9cieux; d'autres encore cr\u00e9ent leur propre langue \u00e0 partir de mots invent\u00e9s. Enfin, la palette de leurs int\u00e9r\u00eats ou de leurs activit\u00e9s est extr\u00eamement terne. Tout ce qui est nouveau les panique.\nL'autisme peut se manifester d\u00e8s le berceau ou appara\u00eetre vers l'\u00e2ge de 2 ans, au moment o\u00f9 l'enfant commence \u00e0 parler. Il existe divers degr\u00e9s dans la maladie: des sympt\u00f4mes l\u00e9gers, qui permettent une scolarisation normale, \u00e0 des manifestations extr\u00eamement destructrices - lors d'une crise, le malade peut s'automutiler ou se fracasser le cr\u00e2ne contre les murs.\nLongtemps, seuls les psychanalystes, conduits par Bruno Bettelheim, se sont int\u00e9ress\u00e9s \u00e0 l'autisme. Ils y voyaient un trouble exclusivement psychique, le repliement de l'enfant r\u00e9sultant d'un conflit violent avec sa m\u00e8re. \u00abJe n'ai jamais partag\u00e9 ces hypoth\u00e8ses, tr\u00e8s \u00e9loign\u00e9es selon moi du travail de Freud. Cessons ces disputes st\u00e9riles! plaide Marie-Christine Laznik-Penot, psychanalyste lacanienne. Psych\u00e9 et soma ne sont pas s\u00e9par\u00e9s; ils interagissent.\u00bb Le r\u00f4le du psychoth\u00e9rapeute? \u00abAgir tr\u00e8s pr\u00e9cocement, pour tenter d'\u00e9tablir ce lien qui manque entre le b\u00e9b\u00e9 et ses parents, quelles que puissent \u00eatre les causes de l'autisme, y compris organiques.\u00bb\nSur le plan organique, justement, que sait-on du chaos qui s'est produit dans la t\u00eate de ces enfants? Il semble qu'ils ne puissent pas associer les diff\u00e9rentes informations que re\u00e7oit leur cerveau. \u00abQuand ils \u00e9coutent, ils ne voient pas; quand ils regardent, ils n'entendent pas\u00bb, expliquent les chercheurs de l'unit\u00e9 Inserm 316, \u00e0 Tours. La cause de ce handicap? Il pourrait s'agir d'un d\u00e9faut de maturit\u00e9 du lobe frontal ou d'un ratage dans l'organisation des circuits de neurones. Ainsi, le signal re\u00e7u par le cerveau (perception de la lumi\u00e8re, d'un son) n'est pas d\u00e9cod\u00e9, pas interpr\u00e9t\u00e9. Malgr\u00e9 tout, quelques enfants r\u00e9ussissent \u00e0 utiliser si bien les r\u00e9seaux neuronaux encore actifs qu'ils peuvent r\u00e9aliser des performances inou\u00efes: retenir mot pour mot des dialogues de films, avoir des dons exceptionnels pour la musique...\nLes codes manquent\nL'autisme pourrait provenir aussi d'un mauvais fonctionnement des neurotransmetteurs, mol\u00e9cules chimiques charg\u00e9es de porter les messages d'une cellule nerveuse \u00e0 l'autre. La s\u00e9cr\u00e9tion de s\u00e9rotonine et des morphines naturelles semble accrue. Les m\u00e9decins de l'h\u00f4pital Robert-Debr\u00e9 utilisent d'ailleurs un m\u00e9dicament antagoniste des opiac\u00e9s qui am\u00e9liore sensiblement le contact social des enfants. Un simple traitement des sympt\u00f4mes.\nCar l'autisme, maladie complexe, pourrait \u00e9galement avoir une origine g\u00e9n\u00e9tique: l'\u00e9tude des jumeaux r\u00e9v\u00e8le que, lorsque l'un est atteint, dans 80% des cas le second l'est aussi. Les recherches progressent enfin, mais il est encore loin le temps o\u00f9 l'on verra l'enfant rendre un sourire \u00e0 sa maman.\nL'autisme en France\nUne estimation\nDe 4 \u00e0 6 enfants sur 10 000 sont atteints, soit entre 6 200 et 8 000 jeunes de moins de 20 ans. Au total, l'effectif de la population fran\u00e7aise atteinte varierait entre 17 400 et 23 700. Mais certaines statistiques avancent le chiffre de 43 400, dont 15 400 jeunes de moins de 20 ans.\nDes moyens insuffisants\n2 060 jeunes de moins de 20 ans \u00e9taient, en 1992, pris en charge soit dans des \u00e9tablissements sp\u00e9cialis\u00e9s, soit \u00e0 domicile. 2 648 adultes \u00e9taient, en 1995, pris en charge dans des structures sp\u00e9cialis\u00e9es.", "url": "https://www.lexpress.fr/actualite/societe/sante/une-maladie-a-enigmes_493099.html"}, {"title": "Les oubli\u00e9s de la sant\u00e9", "text": "Jean-Laurent va et vient dans l'appartement avec une d\u00e9marche gauche. Comme si cet enfant jouait \u00e0 cache-cache. Subitement, il plonge vers un placard, en extrait la cassette vid\u00e9o des Anges gardiens. Ses deux s?urs tr\u00e9pignent. Jean-Laurent les a d\u00e9j\u00e0 contraintes si souvent \u00e0 voir le film! M\u00eame si l'on \u00e9prouve tout l'amour du monde, ce n'est pas facile de vivre avec un autiste. Crises de d\u00e9sespoir, de larmes ou d'angoisse dans une file d'attente de magasin, gestes chaotiques au milieu de la rue... Pourtant, voil\u00e0 deux ans et demi que Marie-France et Jean-Paul Corlin rament pour trouver \u00e0 Jean-Laurent une place dans un \u00e9tablissement sp\u00e9cialis\u00e9.\n\u00abLa scolarisation de tous les enfants est obligatoire, et l'Etat n'assume pas ses responsabilit\u00e9s, s'indigne Jean-Paul. Clo\u00eetr\u00e9 chez nous, notre fils de 9 ans chemine vers l'internement psychiatrique.\u00bb Le 25 avril, il a remis une p\u00e9tition de soutien avec 3 000 signatures \u00e0 un conseiller d'Alain Jupp\u00e9: \u00abLe gouvernement issu des \u00e9lections s'occupera de votre probl\u00e8me\u00bb, lui a-t-on promis. En septembre 1996, Matignon avait orient\u00e9 les Corlin vers quatre instituts m\u00e9dico-\u00e9ducatifs (IME)... d\u00e9j\u00e0 complets!\nContraintes budg\u00e9taires\nIls sont des milliers de Jean-Laurent en France. Des milliers d'enfants victimes de \u00abcontraintes budg\u00e9taires\u00bb. Le cas du d\u00e9partement de l'Is\u00e8re est exemplaire: 70 enfants autistes ou handicap\u00e9s mentaux sont en souffrance sur des listes d'attente d'IME. Explication de Pascal Chevit, directeur d\u00e9partemental de l'Action sanitaire et sociale: \u00abIl faudrait accro\u00eetre les capacit\u00e9s d'accueil des \u00e9tablissements pour adultes. Ainsi, les 57 poly-handicap\u00e9s maintenus dans des institutions pour adolescents gr\u00e2ce \u00e0 \"l'amendement Creton\" lib\u00e9reraient des places pour des enfants.\u00bb\nEn 1989, le com\u00e9dien Michel Creton avait fait voter une loi interdisant aux centres sp\u00e9cialis\u00e9s de rejeter les jeunes adultes handicap\u00e9s, \u00e0 leur 20e anniversaire, dans des h\u00f4pitaux psychiatriques ou dans leur famille. Mais l'Etat et les d\u00e9partements n'ont pas construit les nouveaux \u00e9tablissements n\u00e9cessaires pour les accueillir. Les difficult\u00e9s d'h\u00e9bergement des adultes se sont donc d\u00e9plac\u00e9es sur les enfants. Une catastrophe pour les jeunes autistes. Car plus pr\u00e9coce est leur prise en charge, plus grand est l'espoir de \u00abgu\u00e9rison\u00bb. Et inversement.\nEn 1994, l'Inspection g\u00e9n\u00e9rale des affaires sociales \u00e9valuait \u00e0 3 000 le nombre d'adolescents autistes \u00abaccueillis nulle part\u00bb, et la Direction g\u00e9n\u00e9rale de la sant\u00e9 \u00e0 2 000 le nombre d'adultes autistes mal pris en charge dans des services de psychiatrie g\u00e9n\u00e9rale! Apr\u00e8s la publication de ces chiffres alarmants, Simone Veil, alors ministre des Affaires sociales d'Edouard Balladur, signe, en avril 1995, une circulaire o\u00f9 l'autisme est enfin reconnu comme une priorit\u00e9 de sant\u00e9 publique; une enveloppe de 100 millions de francs est d\u00e9gag\u00e9e pour la cr\u00e9ation de 631 places dans des IME ou des h\u00f4pitaux de jour. On est pourtant encore loin du compte, car l'effort n'a pas \u00e9t\u00e9 reconduit les ann\u00e9es suivantes. En outre, certains projets de qualit\u00e9 ont \u00e9t\u00e9 frein\u00e9s par une administration sociale excessivement tatillonne. C'est notamment le cas pour le centre Adam-Shelton, en Seine-Saint-Denis, dont l'ouverture a \u00e9t\u00e9 retard\u00e9e de six mois \u00e0 cause de la lenteur de la bureaucratie et de la frilosit\u00e9 des banques. Cet \u00e9tablissement, finalement ouvert en f\u00e9vrier 1997 et inaugur\u00e9 le 31 mai, \u00e9tait particuli\u00e8rement attendu: il accueille une quarantaine d'adolescents autistes et fait appel, en plus des psychiatres, \u00e0 des plasticiens, \u00e0 des musiciens et m\u00eame \u00e0 des clowns, pour des ateliers d'\u00e9veil.\nRefoul\u00e9s\n\u00abLes restrictions budg\u00e9taires d\u00e9cid\u00e9es par Alain Jupp\u00e9 fin 1995 sont pass\u00e9es comme un bulldozer sur l'autisme, pourtant consacr\u00e9 quelques mois plus t\u00f4t priorit\u00e9 de sant\u00e9 publique\u00bb, se plaint Mo\u00efse Assouline, m\u00e9decin-directeur de l'h\u00f4pital de jour Santos-Dumont, \u00e0 Paris. Parce que la p\u00e9nurie de places pour enfants et adolescents autistes serait moins grande dans la capitale qu'ailleurs, l'administration r\u00e9alise des coupes claires dans les budgets des \u00e9tablissements parisiens, prenant le risque de les d\u00e9stabiliser. \u00abEt la S\u00e9curit\u00e9 sociale refuse parfois de payer une tierce personne accompagnant un autiste dans les transports publics, alors que c'est deux fois moins cher qu'un v\u00e9hicule sanitaire l\u00e9ger\u00bb, s'indigne le Dr Assouline.\nEt pendant ce temps les listes d'attente s'allongent aux portes des h\u00f4pitaux de jour et des IME. Les parents d'enfants autistes errent de haltes-garderies en cr\u00e8ches, avant d'\u00eatre refoul\u00e9s des \u00e9coles maternelles ou primaires. En outre, parce que l'autisme est une maladie invalidante, l'enfant qui en est victime est \u00e9tiquet\u00e9 tant\u00f4t \u00abmalade\u00bb, tant\u00f4t \u00abhandicap\u00e9\u00bb: il peut \u00eatre renvoy\u00e9 sans fin du champ sanitaire (les h\u00f4pitaux) au champ m\u00e9dico-social (les IME). Alors que la circulaire de Simone Veil exigeait une coop\u00e9ration \u00e9troite entre les deux secteurs. Un casse-t\u00eate r\u00e9glementaire qui provoque l'exclusion de nombreux jeunes autistes, priv\u00e9s de toute prise en charge.\n\u00abChirac n'a pas tenu ses promesses, scande Michel Creton, qui poursuit son combat en faveur des autistes et des poly-handicap\u00e9s. Il suffirait d'une volont\u00e9 politique. Si rien n'est relanc\u00e9 rapidement, je pr\u00e9dis une explosion de col\u00e8re des parents.\u00bb Ceux de Jean-Laurent attendent depuis plus de mille jours une place en IME. Et ils ne savent toujours pas s'ils obtiendront gain de cause en septembre prochain.\nA lire\nL'Autisme, n\u00b0 436 de la revue R\u00e9adaptation. Onisep, 60 p., 46 F.\nCes enfants qui ne viennent pas d'une autre plan\u00e8te, les autistes, par Howard Buten. Gallimard, 76 p., 85 F.\nUn cri obscur: l'\u00e9nigme des enfants autistes, par Denys Ribas. Calmann-L\u00e9vy, 222 p., 92 F.\nVers la parole. Trois enfants autistes en psychanalyse, par Marie-Christine Laznik-Penot. Deno\u00ebl, 322 p., 160 F.", "url": "https://www.lexpress.fr/actualite/societe/sante/les-oublies-de-la-sante_493087.html"}, {"title": "express monde: Celle par qui le scandale arrive", "text": "Bill Clinton n'a pas \u00e9t\u00e9 \u00e9pargn\u00e9 par les scandales depuis son accession \u00e0 la Maison-Blanche. Mais celui qui se profile \u00e0 l'horizon, avec l'affaire Paula Jones, pourrait bien \u00eatre le plus d\u00e9vastateur de tous. En refusant au pr\u00e9sident am\u00e9ricain le b\u00e9n\u00e9fice de l'immunit\u00e9, la Cour supr\u00eame a ouvert la voie \u00e0 un proc\u00e8s pour harc\u00e8lement sexuel. La victime, employ\u00e9e de l'Etat d'Arkansas, appara\u00eet de plus en plus cr\u00e9dible. Elle assure conna\u00eetre des d\u00e9tails anatomiques pr\u00e9cis de l'ex- gouverneur Clinton, alors que ce dernier a toujours jur\u00e9 ne jamais l'avoir m\u00eame rencontr\u00e9e. Plus g\u00eanant encore: des t\u00e9moignages confirment que le pr\u00e9sident, feignant d'accepter un discret r\u00e8glement \u00e0 l'amiable, tentait, au m\u00eame moment, de discr\u00e9diter la plaignante en faisant propager dans la presse des rumeurs sur sa vie dissolue. Un ancien conseiller de Clinton, James Carville, a mis en doute l'honn\u00eatet\u00e9 de Paula Jones, sans cacher son m\u00e9pris pour ses origines modestes: \u00abAgitez un billet de 100 dollars dans la zone, et vous verrez ce que vous pouvez obtenir!\u00bb Carville avait con\u00e7u la premi\u00e8re campagne, populiste, du futur pr\u00e9sident contre \u00abl'insensible George Bush\u00bb. Les r\u00e9publicains jubilent...", "url": "https://www.lexpress.fr/informations/express-monde-celle-par-qui-le-scandale-arrive_623083.html"}, {"title": "T\u00e9l\u00e9vision - Le coup de projecteur - Clovis en 3D", "text": "Tintinnabulez, cloches m\u00e9diatiques, pour f\u00eater cet \u00e9tonnant bapt\u00eame: avec Clovis et son temps, Jacques Barsac convertit le documentaire aux images de synth\u00e8se et ressuscite le Moyen Age. Adieu les reproductions fig\u00e9es! Place au mus\u00e9e virtuel, o\u00f9 miroitent les reflets de la Seine du Ve si\u00e8cle, o\u00f9 bruissent les arbres au-dessus des huttes franques et des villas romaines, o\u00f9 scintille l'eau du baptist\u00e8re de Reims qui accueillit la conversion de Clovis. Si la mise en place des personnages se fait attendre, ce travail se r\u00e9v\u00e8le dense et \u00e9clairant gr\u00e2ce aux commentaires de Michel Rouche et aux sculptures d'\u00e9poque glan\u00e9es dans des mus\u00e9es, restaur\u00e9es par l'\u00e9lectronique et r\u00e9unies \u00e0 l'\u00e9cran. Malgr\u00e9 des tons sombres et un tantinet frisquets, c'est assur\u00e9ment un exploit technique. Et l'av\u00e8nement d'une nouvelle race de documentaires?\n* Samedi 7, 22 h 25. France 3.", "url": "https://www.lexpress.fr/informations/television-le-coup-de-projecteur-clovis-en-3d_623076.html"}, {"title": "Modes de vie: Balades parisiennes", "text": "Marcher et d\u00e9couvrir Paris: un programme d'\u00e9vasion dans la capitale propos\u00e9 par Ludocit\u00e9. Les circuits sont organis\u00e9s sous forme de balades-rallyes autour d'un th\u00e8me. \u00abLa ville en couleurs\u00bb, \u00e0 la recherche de l'identit\u00e9 d'un peintre; \u00abJour de f\u00eate\u00bb, pour les passionn\u00e9s de cin\u00e9ma; \u00abBleu capitale\u00bb, une animation au fil de l'eau; enfin, \u00abParis l'an mil\u00bb, ou la vie de la cit\u00e9 au Moyen Age. Les \u00e9quipes se forment au d\u00e9part, les participants rassemblent les indices pour poursuivre leur chemin, aid\u00e9s \u00e0 chaque \u00e9tape par des animateurs complices. Une sortie d'une bonne demi-journ\u00e9e, mi-sportive, mi-culturelle, convivialit\u00e9 comprise. 130 F par personne.\n* Ludocit\u00e9, 01-41-81-34-22.", "url": "https://www.lexpress.fr/informations/modes-de-vie-balades-parisiennes_623071.html"}, {"title": "Modes de vie: SOS m\u00e9dicaments", "text": "Plus de panique si vous devez trouver en urgence des m\u00e9dicaments les dimanches et jours f\u00e9ri\u00e9s. L'Union nationale des pharmacies de France (UNPF) a mis en place un service Minitel - 36-15 SOS garde - et une messagerie vocale - 08-36-68-01-61 - qui indiquent la pharmacie de garde la plus proche de votre domicile. Ce service fonctionne actuellement \u00e0 Paris, dans la r\u00e9gion parisienne et les 20 plus grandes villes de France.", "url": "https://www.lexpress.fr/informations/modes-de-vie-sos-medicaments_623069.html"}, {"title": "Gastronomie: Livres Plein Sud", "text": "La cuisine du Sud est incontestablement \u00e0 la mode. Une mode qui n'est pas un d\u00e9jeuner de soleil, mais un go\u00fbt durable, pour plusieurs raisons sans doute. D'abord, l'attirance vers un climat sous lequel la vie nous semble plus douce, et surtout le d\u00e9sir d'une alimentation apparemment saine, avec m\u00eame l'utilisation en abondance de l'huile d'olive, r\u00e9put\u00e9e tr\u00e8s bonne pour la sant\u00e9. De notre Provence, mais aussi d'Italie, d'Espagne, de Gr\u00e8ce, d'Afrique du Nord, nous parviennent les parfums de recettes anciennes ou adapt\u00e9es \u00e0 notre temps, v\u00e9ritables souvenirs de voyages r\u00e9els ou imaginaires. Des tables de restaurant aux livres de gastronomie, nous sommes inond\u00e9s de soleil gourmand, comme dans ces deux nouveaux ouvrages, odes au Sud. Guy Gedda, le chef de Bormes-les-Mimosas, nous livre 365 recettes clairement expliqu\u00e9es, nous donnant l'illusion de d\u00eener \u00e0 l'ombre d'un figuier. Quant \u00e0 l'auteur de cet autre livre, joliment illustr\u00e9, il nous entra\u00eene dans une promenade \u00e0 travers divers cuisines m\u00e9diterran\u00e9ennes. Si dans le premier on nous parle de bourride et dans le second de mezze et de pasta, dans les deux on retrouve l'olive et son huile, l'ail, le poisson, les l\u00e9gumes, les fruits... tous ces produits authentiques et frais gr\u00e2ce auxquels la cuisine du Sud n'est que saveurs et l\u00e9g\u00e8ret\u00e9.\n* Le Grand Livre de la cuisine proven\u00e7ale, par Guy Gedda. Michel Lafon, 560 p., 159 F.\nCuisine de M\u00e9diterran\u00e9e, par Rena Salaman. Flammarion, 160 p., 198 F.", "url": "https://www.lexpress.fr/informations/gastronomie-livres-plein-sud_623064.html"}, {"title": "Albert, le Fr\u00e8re unique", "text": "Le milliardaire belge est devenu l'un des grands acteurs du capitalisme fran\u00e7ais et de l'audiovisuel europ\u00e9en. Comment\" En roulant d'abord pour lui, comme le raconte le livre du journaliste Jos\u00e9-Alain Fralon\nC'est le baron le plus c\u00e9l\u00e8bre et l'homme le plus riche de Belgique. C'est aussi l'un des rois de la finance et de l'audiovisuel europ\u00e9ens. Albert Fr\u00e8re, puisqu'il s'agit de lui, est aussi bien en cour \u00e0 Paris, o\u00f9 il vient d'\u00eatre promu au rang de commandeur de la L\u00e9gion d'honneur, qu'\u00e0 Bruxelles. Et il adore \u00e7a: ce capitaliste n'est jamais plus heureux que lorsqu'il est courtis\u00e9 et consult\u00e9 par les uns et les autres. Bref, in-con-tour-na-ble. C'est dire s'il doit triompher de voir tous les regards tourn\u00e9s vers lui. Car chacun attend de savoir quel(s) camp(s) il choisira: le p\u00f4le Lyonnaise des eaux ou celui de la G\u00e9n\u00e9rale des eaux, la France ou la Belgique? \u00abSa grande force, dit de lui un patron, est d'avoir toujours deux cartes dans sa main, une strat\u00e9gie de rechange de mani\u00e8re \u00e0 ne jamais \u00eatre prisonnier et \u00e0 pouvoir rebondir si la premi\u00e8re solution ne marche pas.\u00bb\nBien malin, d\u00e8s lors, celui qui peut pr\u00e9voir de quel c\u00f4t\u00e9 le Belge fera pencher la balance. Entre ses multiples participations, raconte joliment Jos\u00e9-Alain Fralon dans un livre portrait (1) qui para\u00eet cette semaine, \u00abil y a un fil dor\u00e9, et sur celui-ci un funambule qui ne trouve rien de plus amusant que de faire l'aller et retour. En sachant que, de toute mani\u00e8re, il ne peut tomber que sur un \u00e9pais matelas de dollars\u00bb. Et voil\u00e0 plus de quarante ans que cela dure! L'enqu\u00eate minutieuse que lui consacre Fralon, journaliste au Monde, d\u00e9coupe cette carri\u00e8re \u00e9tonnante en plusieurs tranches.\nAlbert Fr\u00e8re est n\u00e9 le 4 f\u00e9vrier 1926, \u00e0 Fontaine-l'Ev\u00eaque, de l'autre c\u00f4t\u00e9 de la Sambre. Son p\u00e8re et sa m\u00e8re, Oscar et Madeleine, dirigent alors une entreprise modeste - la maison Fr\u00e8re-Bourgeois, sp\u00e9cialis\u00e9e dans la fabrication de clous, de cha\u00eenes et autres articles de ferronnerie. Milieu petit-bourgeois: \u00abJ'avais une casquette, raconte Albert Fr\u00e8re, et, lorsqu'on se promenait, je me souviens que je devais la retirer \u00e0 tout bout de champ pour saluer les notables de la ville que nous croisions.\u00bb N'en d\u00e9plaise \u00e0 une l\u00e9gende tenace, enfant, Fr\u00e8re n'a jamais d\u00fb pousser de charrette \u00e0 bras remplie de ferraille dans les rues de Charleroi. N\u00e9anmoins, la vie n'est gu\u00e8re facile. Il n'a que 4 ans lorsque son p\u00e8re meurt d'une pneumonie. El\u00e8ve m\u00e9diocre mais d\u00e9brouillard, il va vite quitter les bancs de l'\u00e9cole, relancer l'entreprise familiale et, surtout, b\u00e2tir une soci\u00e9t\u00e9 de commercialisation de l'acier alors m\u00eame que la demande explose sur fond de guerre de Cor\u00e9e. Plus rien n'emp\u00eache Albert le sid\u00e9rurgiste de faire fortune, de gagner, comme il dit, des \u00abtas de mastoques\u00bb.\nA 28 ans, il entre dans le club tr\u00e8s ferm\u00e9 des ma\u00eetres de forges. Vingt-cinq ans plus tard, il dominera toute la sid\u00e9rurgie wallonne. Il est d\u00e9j\u00e0 riche et c\u00e9l\u00e8bre. Beaucoup se seraient arr\u00eat\u00e9s l\u00e0. Fr\u00e8re, lui, d\u00e9cide de quitter le secteur au d\u00e9but des ann\u00e9es 80. Il revend ses activit\u00e9s au prix fort - il a l'art de vendre au plus haut - et s'investit dans la finance. En route pour une deuxi\u00e8me vie. Jalonn\u00e9e par une s\u00e9rie d'op\u00e9rations souvent spectaculaires, comme la prise de contr\u00f4le du groupe Bruxelles-Lambert - l'un des fiefs de l'aristocratie belge - qui lui ouvrira les portes de la soci\u00e9t\u00e9 p\u00e9troli\u00e8re Petrofina et, dans l'audiovisuel, celles de la Compagnie luxembourgeoise de t\u00e9l\u00e9diffusion, la maison m\u00e8re de RTL. En m\u00eame temps, l'industriel se constitue un r\u00e9seau exceptionnel de relations. En particulier en France.\nIl se croit \u00e9ternel\n\u00abIl adore travailler avec les Fran\u00e7ais, rapporte Fralon. Quand ils parlent, lui, il compte!\u00bb Massif, fonceur, mais aussi maniaque (il n'aime ni les mains moites ni les fumeurs) et roublard, Fr\u00e8re vendrait \u00abdes clous \u00e0 un fakir et du sable aux Touaregs\u00bb. Pour autant, son ambition ne se limite pas \u00e0 arrondir sa fortune (autour de plusieurs milliards de francs). Ne confiait-il pas un jour \u00e0 un ami: \u00abCe que j'aimerais, c'est avoir un boulevard qui porte mon nom \u00e0 Charleroi.\u00bb Charleroi o\u00f9 Fr\u00e8re le bon vivant ne d\u00e9testait pas \u00abmettre le feu aux poudres\u00bb dans les bars avec ses \u00abcompagnons de bamboche\u00bb...\nQuestion: la machine Fr\u00e8re peut-elle lui survivre? En tout cas, le bonhomme n'a pas pr\u00e9par\u00e9 sa rel\u00e8ve: \u00abIl ne prendra jamais sa retraite\u00bb, estime Fralon. Albert Fr\u00e8re se croit \u00e9ternel et il roule pour lui.\n1. Albert Fr\u00e8re. Le fils du marchand de clous, par Jos\u00e9-Alain Fralon. Fayard, 340 p., 130 F.\n>Albert Fr\u00e8re, c'est...\n... Le groupe Bruxelles-Lambert, 2e holding de Belgique\n... La banque Bruxelles-Lambert, 3e banque de Belgique, 27e en Europe\n... Petrofina, 1re entreprise belge et 15e compagnie p\u00e9troli\u00e8re mondiale\n... La CLT-UFA, 1er groupe europ\u00e9en de t\u00e9l\u00e9vision, en copropri\u00e9t\u00e9 avec l'allemand Bertelsmann\n... Les \u00e9ditions Dupuis, leader mondial de la bande dessin\u00e9e francophone.", "url": "https://www.lexpress.fr/informations/albert-le-frere-unique_623057.html"}, {"title": "Agenda - 8 et 9 juillet: sommet de l'Otan \u00e0 Madrid", "text": "A l'origine, ce sommet devait \u00eatre \u00e0 la fois celui de l'\u00e9largissement de l'Alliance atlantique et de sa \u00abr\u00e9novation\u00bb. Tr\u00e8s probablement, seul le premier chapitre sera abord\u00e9. Jacques Chirac a annonc\u00e9 que la France pourrait r\u00e9int\u00e9grer la structure militaire de l'Otan \u00e0 condition que soit institu\u00e9 un partage plus \u00e9quitable des responsabilit\u00e9s entre Am\u00e9ricains et Europ\u00e9ens. Or les socialistes continuent de d\u00e9fendre l'id\u00e9e d'un p\u00f4le autonome europ\u00e9en de d\u00e9fense. Paul Quil\u00e8s, sp\u00e9cialiste au PS des questions de d\u00e9fense, avait m\u00eame accus\u00e9, il y a un an, Jacques Chirac de \u00abravaler la d\u00e9fense europ\u00e9enne au rang de b\u00e9quille de l'Otan\u00bb. La relation France-Otan est en fait, s'agissant des probl\u00e8mes strat\u00e9giques et de d\u00e9fense, le seul point de d\u00e9saccord majeur entre Chirac et Jospin.", "url": "https://www.lexpress.fr/informations/agenda-8-et-9-juillet-sommet-de-l-otan-a-madrid_623052.html"}, {"title": "Georges Vedel: \"Il n'y a pas de domaine r\u00e9serv\u00e9\"", "text": "Georges Vedel, doyen honoraire de la facult\u00e9 de droit et des sciences \u00e9conomiques de Paris, fut membre du Conseil constitutionnel de 1980 \u00e0 1989.\n- L'Express: Vous imaginiez d\u00e8s 1992 le sc\u00e9nario suivant: \u00abun pr\u00e9sident de rencontre, g\u00e9rant mal sa l\u00e9gitimit\u00e9, perdant le contr\u00f4le de sa majorit\u00e9 pr\u00e9sidentielle, abandonnant \u00e0 des maires du Palais changeants (...) une vocation de monarque constitutionnel. Il serait temps alors de se demander si la Ve R\u00e9publique a v\u00e9cu (1)\u00bb. Cette pr\u00e9diction a-t-elle pris corps aujourd'hui?\n- Georges Vedel: Il est trop t\u00f4t pour le dire. Tout d\u00e9pendra du d\u00e9roulement de la cohabitation, qui sera tr\u00e8s diff\u00e9rente des veill\u00e9es d'armes pr\u00e9sidentielles de 1986 et de 1993. Nous pourrions assister, au moins dans un premier temps, \u00e0 la signature d'un pacte de non-agression mutuelle. Le pr\u00e9sident laisse la majorit\u00e9 travailler et prend l'engagement de ne pas abr\u00e9ger la dur\u00e9e du quinquennat qui s'ouvre. Lionel Jospin voudra sans doute s'assurer que Jacques Chirac n'adopte pas la posture du chef de l'opposition, comme Fran\u00e7ois Mitterrand en 1986. Le pr\u00e9sident serait alors un monarque constitutionnel \u00e0 la mode du XIXe si\u00e8cle.\n- Serait-ce encore la Ve R\u00e9publique?\n- En effet, nous serions plut\u00f4t dans le cadre d'une r\u00e9publique telle qu'elle \u00e9tait r\u00eav\u00e9e par Gaston Doumergue ou par Andr\u00e9 Tardieu, o\u00f9 le pr\u00e9sident rev\u00eat le costume d'un arbitre, au sens sportif du terme... Mais le pli serait pris: hors cohabitation, le Premier ministre voudrait conserver cette puissance.\n- Quelles sont les armes de Jacques Chirac si la cohabitation prend une tournure plus conflictuelle?\n- Dans un an, dissoudre \u00e0 nouveau l'Assembl\u00e9e nationale; ou d\u00e9missionner si la conjoncture lui est favorable, en \u00e9tant candidat \u00e0 sa propre succession.\n- Peut-il provoquer le d\u00e9part du Premier ministre?\n- Le chef du gouvernement ne peut en aucun cas \u00eatre contraint \u00e0 la d\u00e9mission, sinon par un vote de censure de l'Assembl\u00e9e nationale. Ce serait m\u00eame un coup de force.\n- Le pr\u00e9sident ne dispose-t-il pas d'une carte ma\u00eetresse, avec la possibilit\u00e9 d'organiser un r\u00e9f\u00e9rendum, sur la question europ\u00e9enne notamment?\n- Tout r\u00e9f\u00e9rendum est organis\u00e9 sur proposition du gouvernement ou des deux Assembl\u00e9es. Le pr\u00e9sident ne peut leur forcer la main.\n- Que reste-t-il du \u00abdomaine r\u00e9serv\u00e9\u00bb du pr\u00e9sident?\n- Mais il n'y a pas de domaine r\u00e9serv\u00e9 dans la Constitution! Un Premier ministre qui s'appuie sur une majorit\u00e9 solide et coh\u00e9rente dispose de la majeure partie des pouvoirs. Ainsi, la reprise des essais nucl\u00e9aires n'aurait pu avoir lieu en cas d'opposition du chef du gouvernement.\n- Le Premier ministre se transformerait donc en pr\u00e9sident bis?\n- Exactement. Mais restons prudent, tant les variables sont nombreuses. Par exemple, si les socialistes sont abandonn\u00e9s par leurs alli\u00e9s, le pr\u00e9sident peut trouver tentant de relancer les d\u00e9s.\n(1) Dictionnaire constitutionnel, PUF.", "url": "https://www.lexpress.fr/informations/georges-vedel-il-n-y-a-pas-de-domaine-reserve_623045.html"}, {"title": "express soci\u00e9t\u00e9: La drogue, jusqu'o\u00f9?", "text": "Alexander Shulgin est \u00e0 la drogue ce que Tom Cruise est aux cocktails. Son prochain livre de recettes commence d\u00e9j\u00e0 \u00e0 faire saliver les gourmands de psychotropes et transpirer les services mondiaux de lutte contre la toxicomanie. Ce chimiste am\u00e9ricain de 72 ans devrait publier, courant septembre, le tome II de ses nouvelles recettes de drogues synth\u00e9tiques. Tihkal, acronyme pour Tryptamines I have known and loved (les tryptamines que j'ai connues et aim\u00e9es), va r\u00e9pertorier les formules d'une centaine de d\u00e9riv\u00e9s synth\u00e9tiques, produits notamment \u00e0 partir du LSD ou des champignons hallucinog\u00e8nes. Une pl\u00e9thore de sites Internet servent, depuis longtemps d\u00e9j\u00e0, l'abondante litt\u00e9rature sur ses pr\u00e9c\u00e9dents travaux et ceux de chimistes en herbe.\nD\u00e8s la fin de la Seconde Guerre mondiale, ce fils d'immigrants russes a remis au go\u00fbt du jour des psychotropes, comme l'ecstasy, condamn\u00e9s aux poubelles de la chimie et s'est employ\u00e9 \u00e0 accommoder des ingr\u00e9dients de son choix pour r\u00e9aliser ses propres drogues. Jusqu'\u00e0 150, test\u00e9es pour la plupart en compagnie de sa femme, Anne, 66 ans. \u00abCes drogues sont souvent vues et consomm\u00e9es comme un simple divertissement, mais elles sont pareilles \u00e0 la t\u00e9l\u00e9vision: r\u00e9v\u00e9latrices et instructives, \u00e0 condition de choisir les bonnes cha\u00eenes et de savoir ce que l'on vient y chercher\u00bb, soutient le chimiste. Sp\u00e9cialiste incontest\u00e9 des substances psych\u00e9d\u00e9liques, \u00abSasha\u00bb Shulgin a d'ailleurs longtemps travaill\u00e9 comme expert aupr\u00e8s des tribunaux pour la tr\u00e8s s\u00e9rieuse DEA (Drug Enforcement Administration). Son Guide chimique et l\u00e9gal pour les lois f\u00e9d\u00e9rales sur la drogue repose en bonne place dans toutes les biblioth\u00e8ques des brigades am\u00e9ricaines des stup\u00e9fiants. Cette collaboration riche d'une vingtaine d'ann\u00e9es avec la police lui a permis d'obtenir une licence pour la d\u00e9tention de substances formellement prohib\u00e9es et essentielles \u00e0 son travail. Aujourd'hui, les travaux d'Alexander Shulgin poussent le gouvernement am\u00e9ricain \u00e0 vouloir la lui retirer. \u00abEn fait, ce que j'\u00e9cris pose une tr\u00e8s vieille question: doit-on taire une information sous pr\u00e9texte qu'elle peut se r\u00e9v\u00e9ler dangereuse si elle est mal utilis\u00e9e?\u00bb Les autorit\u00e9s am\u00e9ricaines trancheront s\u00fbrement.", "url": "https://www.lexpress.fr/informations/express-societe-la-drogue-jusqu-ou_623040.html"}, {"title": "express soci\u00e9t\u00e9: Volutes et volupt\u00e9s", "text": "On connaissait le go\u00fbt des femmes californiennes pour les barreaux de chaise fum\u00e9s voluptueusement loin de leurs maris, champions des croisades antitabac. Aujourd'hui, \u00e0 leur tour, les Fran\u00e7aises se retrouvent autour d'un bon Romeo y Julieta - pour les plus romantiques - ou d'un Montecristo - \u00e0 r\u00e9server aux ambitieuses - gr\u00e2ce au club de cigares au f\u00e9minin Capes et volutes. Val\u00e9rie K\u00e9r\u00e9ver, fondatrice de cette coterie \u00abr\u00e9serv\u00e9e aux \u00e9picuriennes\u00bb, fut longtemps membre de clubs mixtes, o\u00f9 elle trouvait plus de \u00absuffisance\u00bb et de pr\u00e9tention que d'information. Banqui\u00e8res, sommeli\u00e8res, avocates ou viticultrices, les 25 aficionadas de Capes et volutes cherchent \u00abla jouissance en se moquant bien de l'apparence\u00bb. Chaque mois, lors d'un d\u00eener, le club re\u00e7oit un \u00abinvit\u00e9\u00bb diff\u00e9rent (parfois m\u00eame un homme!), venu faire d\u00e9guster son vin ou partager sa connaissance du havane.", "url": "https://www.lexpress.fr/informations/express-societe-volutes-et-voluptes_623038.html"}, {"title": "Elle a mis fin au calvaire de sa fille", "text": "Le drame s'est d\u00e9nou\u00e9 le 7 ao\u00fbt 1994 \u00e0 l'arri\u00e8re de la voiture familiale, seul endroit o\u00f9 les angoisses de Sophie s'apaisaient. Abreuv\u00e9e de calmants, \u00e9touff\u00e9e par les mains de sa m\u00e8re, Sophie s'est lentement \u00e9teinte. Elle avait 23 ans et trois soeurs. Sa courte vie avait \u00e9t\u00e9 faite de souffrances, d'angoisses, de terreurs, de d\u00e9ch\u00e9ances.\nJeanne-Marie Pr\u00e9faut, sa m\u00e8re, a \u00e9t\u00e9 condamn\u00e9e le 21 f\u00e9vrier 1996 \u00e0 cinq ans d'emprisonnement avec sursis. Un verdict cl\u00e9ment qui n'effacera jamais de sa m\u00e9moire le terrible calvaire de Sophie. Dans son livre Maman, pas l'h\u00f4pital! (Robert Laffont), elle raconte le cauchemar d'une vie enti\u00e8rement d\u00e9volue \u00e0 un enfant autiste: Jeanne-Marie a abandonn\u00e9 son m\u00e9tier d'institutrice, sa pr\u00e9sence tendre et obstin\u00e9e a permis \u00e0 Sophie de faire des progr\u00e8s. Mais pas suffisamment. Quand pour elle vint l'\u00e2ge adulte, l'h\u00f4pital psychiatrique fut le seul recours. Un cauchemar: enfermement, neuroleptiques, \u00e9lectrochocs eurent pour seul effet de d\u00e9multiplier ses angoisses.\nJeanne-Marie Pr\u00e9faut cherche non pas \u00e0 justifier son geste, mais \u00e0 expliquer comment, face \u00e0 de telles souffrances, elle n'eut pas d'autre choix. Elle plaide pour une prise en charge adapt\u00e9e des autistes adultes au quotidien, et surtout pendant leurs crises. Une aide qui lui a fait cruellement d\u00e9faut.", "url": "https://www.lexpress.fr/informations/elle-a-mis-fin-au-calvaire-de-sa-fille_623033.html"}, {"title": "Les r\u00e9seaux du Premier ministre", "text": "Intellectuels, hauts fonctionnaires, chefs d'entreprise, journalistes: c'est \u00e0 travers eux que le patron du PS tente de saisir la complexit\u00e9 de la soci\u00e9t\u00e9 fran\u00e7aise. Un univers peu connu.\n- Les technos\nDix ann\u00e9es de gestion gouvernementale ont permis aux socialistes d'entretenir de solides r\u00e9seaux dans la haute fonction publique, \u00e0 partir desquels seront compos\u00e9s les prochains cabinets minist\u00e9riels. Pierre Moscovici (\u00e9narque, ancien de la Cour des comptes, \u00e9lu d\u00e9put\u00e9 du Doubs) assure le suivi de ce secteur pour le compte de Lionel Jospin. C'est de ce vivier qu'est issu Olivier Schrameck (photo n\u00b0 1), 46 ans, nomm\u00e9 directeur de cabinet \u00e0 Matignon. Il avait d\u00e9j\u00e0 assum\u00e9 cette fonction pour le compte du leader socialiste de 1988 \u00e0 1991, lorsque celui-ci se trouvait au minist\u00e8re de l'Education nationale. Enarque et conseiller d'Etat, Olivier Schrameck \u00e9tait secr\u00e9taire g\u00e9n\u00e9ral du Conseil constitutionnel depuis 1993.\nCe sont \u00e9galement des technocrates qui ont mis en musique les propositions \u00e9conomiques du camp socialiste durant cette campagne. Christian Sautter (photo n\u00b0 2), secr\u00e9taire g\u00e9n\u00e9ral adjoint de l'Elys\u00e9e, de 1982 \u00e0 1985 et de 1988 \u00e0 1990, a supervis\u00e9 l'ensemble du travail. Parmi les nombreux \u00e9conomistes qui ont planch\u00e9 pour le PS, deux en particulier ont particip\u00e9 de pr\u00e8s \u00e0 la r\u00e9flexion: Jean Pisani-Ferry, ancien de la Commission de Bruxelles, et Pierre-Alain Muet, proche de Jacques Delors et professeur \u00e0 l'Ecole polytechnique.\nEnfin, s'il a longtemps tenu \u00e0 \u00e9crire ses discours lui-m\u00eame, Lionel Jospin accepte maintenant de se faire assister d'une \u00abplume\u00bb. Il s'agit d'Aquilino Morelle, 35 ans, \u00e9narque et m\u00e9decin, pr\u00e9sent aux c\u00f4t\u00e9s du premier secr\u00e9taire du PS depuis le mois d'avril 1996.\n- Les intellos\nC'est le monde qu'il pr\u00e9f\u00e8re. Des discussions r\u00e9guli\u00e8res avec les sociologues Edgar Morin et Alain Touraine l'ont souvent \u00e9clair\u00e9 sur les \u00e9volutions de la soci\u00e9t\u00e9 fran\u00e7aise. Sylviane Agacinski, sa femme, philosophe de formation, a servi de trait d'union avec Pierre Bourdieu (photo n\u00b0 1), Jacques Derrida ou Jean-Fran\u00e7ois Lyotard, tous membres de son comit\u00e9 de soutien lors de l'\u00e9lection pr\u00e9sidentielle de 1995, de m\u00eame que Bernard-Henri L\u00e9vy.\nNo\u00eblle Ch\u00e2telet - soeur de Lionel Jospin - \u00e9crivain, le guide dans le petit monde de l'\u00e9dition. Figurent ainsi parmi les fr\u00e9quentations r\u00e9guli\u00e8res du leader socialiste: R\u00e9gine Deforges, Beno\u00eete Groult, Erik Orsenna, Yann Queff\u00e9lec, Paul Guimard.\nDes artistes compl\u00e8tent cette liste. Ils sont musiciens ou chanteurs, comme Pierre Perret, Sapho, Jean Guidoni; ou bien com\u00e9diens, comme Jean-Marc Thibault (son beau-fr\u00e8re, mari\u00e9 \u00e0 Sophie Agacinski, soeur de Sylviane, et elle-m\u00eame com\u00e9dienne) ou Pierre Arditi (photo n\u00b0 2), qui a patient\u00e9 \u00e0 la Maison de l'Am\u00e9rique latine jusqu'\u00e0 2 heures du matin, lundi, afin de pouvoir saluer le vainqueur des \u00e9lections l\u00e9gislatives, de retour de sa circonscription de Cintegabelle.\nA noter, enfin, que quelques grands noms du sport - un monde que Lionel Jospin affectionne tout particuli\u00e8rement - n'h\u00e9sitent pas \u00e0 afficher leur sympathie \u00e0 son \u00e9gard. Parmi eux, le footballeur Basile Boli, la sprinteuse Monique Ewanje-Ep\u00e9e, la judoka C\u00e9cile Novak, le rugbyman Jean-Claude Skrela.\n- Les patrons\nCe n'est qu'apr\u00e8s l'\u00e9lection pr\u00e9sidentielle que Lionel Jospin a commenc\u00e9 \u00e0 rencontrer r\u00e9guli\u00e8rement des chefs d'entreprise, notamment par l'interm\u00e9diaire de Dominique Strauss-Kahn ou de Martine Aubry. De toutes ces rencontres le patron du PS a surtout retenu celle qu'il a eue avec Michel-Edouard Leclerc. \u00abIl l'a trouv\u00e9 tr\u00e8s sympathique\u00bb, assure l'un de ses proches. Mais, globalement, le Premier ministre confesse volontiers qu'il a peu d'affinit\u00e9s avec le monde des patrons.\nLes principaux liens unissant la gauche et le monde patronal sont le fait d'individualit\u00e9s pass\u00e9es par les cabinets minist\u00e9riels, avant de rejoindre les entreprises priv\u00e9es. Ainsi du PDG de Suez, G\u00e9rard Mestrallet (photo n\u00b0 1), qui fit ses armes chez Jacques Delors, aux Finances (1982-1984), Jean-Pierre Rodier, patron de Pechiney, pass\u00e9 \u00e0 la m\u00eame \u00e9poque par le cabinet de P\u00eferre Mauroy \u00e0 Matignon, ou Isabelle Bouillot, aujourd'hui n\u00b0 2 \u00e0 la Caisse des d\u00e9p\u00f4ts.\nEnfin, Lionel Jospin entretient une amiti\u00e9 ancienne avec Pascal Lamy (photo n\u00b0 2), actuel membre du comit\u00e9 ex\u00e9cutif du Cr\u00e9dit lyonnais. Avant de si\u00e9ger parmi les responsables de la banque publique, Pascal Lamy avait dirig\u00e9 durant pr\u00e8s de dix ans le cabinet de Jacques Delors, \u00e0 Bruxelles, lorsque ce dernier \u00e9tait pr\u00e9sident de la Commission europ\u00e9enne.\n- Les m\u00e9dias\nPlusieurs professionnels de la communication interviennent, d'une fa\u00e7on ou d'une autre, dans l'univers de Lionel Jospin. Le journaliste Alain Denvers (photo n\u00b0 1) a assur\u00e9 la mise en images des \u00e9missions de la campagne officielle, \u00e0 la t\u00e9l\u00e9vision. Le r\u00e9alisateur Serge Moati, lui, a film\u00e9 d'une fa\u00e7on \u00absubjective\u00bb, selon son propre mot, l'ensemble de la comp\u00e9tition \u00e9lys\u00e9enne de 1995, baptisant le document 47,3 - le score de Jospin au second tour.\nQuelques publicitaires apportent leur concours au patron des socialistes. Jacques S\u00e9gu\u00e9la (photo n\u00b0 2) et St\u00e9phane Fouks (PDG d'Euro-RSCG institutionnel) ont activement particip\u00e9 \u00e0 cette campagne. Quant \u00e0 Jean-Pierre Audour (agence Audour-Soume-Laru), voil\u00e0 d\u00e9j\u00e0 plusieurs mois qu'il conseille discr\u00e8tement l'ancien premier secr\u00e9taire sur son image (voir aussi la page 36).\nA noter enfin que quelques \u00e9ditorialistes de la presse d\u00e9jeunent r\u00e9guli\u00e8rement avec Lionel Jospin et lui permettent de sentir un peu de l'\u00e9volution de l'opinion publique. Apparaissent notamment les noms de Jean-Marie Colombani (Le Monde) ou d'Alain Duhamel (Europe 1).\n- Les \u00e9trangers\nDiplomate de formation, Lionel Jospin a toujours manifest\u00e9 un vif int\u00e9r\u00eat pour les probl\u00e8mes internationaux. L'Afrique, et plus g\u00e9n\u00e9ralement le tiers-monde, figure parmi ses terres de pr\u00e9dilection. Il entretient toujours des relations suivies avec Habib Tiam (ancien Premier ministre du S\u00e9n\u00e9gal) et Sid Ahmed Ghozali (photo no 1), rencontr\u00e9s dans les ann\u00e9es 50.\nIl conna\u00eet aussi l'ensemble des socialistes europ\u00e9ens. Le PDS italien de Massimo D'Alema est certainement la formation dont il se sent le plus proche. Et si parfois les accents lib\u00e9raux des travaillistes anglais le d\u00e9routent, il a nou\u00e9 des relations personnelles avec Tony Blair, nouveau Premier ministre britannique. Ce dernier a \u00e9t\u00e9 le premier dirigeant \u00e9tranger \u00e0 le f\u00e9liciter, dimanche 1er juin, en t\u00e9l\u00e9phonant \u00e0 Cintegabelle. Oskar Lafontaine (photo no 2) enfin, dirigeant social-d\u00e9mocrate allemand, figure parmi ses interlocuteurs favoris.\n- Les amis\nContrairement \u00e0 ce qu'a pratiqu\u00e9 Fran\u00e7ois Mitterrand, Lionel Jospin \u00e9vite de m\u00e9langer les genres. Ses amiti\u00e9s personnelles recoupent tr\u00e8s rarement le monde de la politique. Ainsi, de vieilles connaissances des ann\u00e9es \u00e9tudiantes, ou encore de l'\u00e9poque v\u00e9cue dans la diplomatie ou dans l'enseignement, continuent de franchir le seuil de son appartement priv\u00e9, dans le VIe arrondissement parisien. C'est \u00e9galement dans ce vivier qu'il puise ses partenaires pour les parties de tennis, qu'il accomplit r\u00e9guli\u00e8rement chaque semaine.\nSeuls deux personnages \u00e9chappent \u00e0 cette r\u00e8gle. Claude All\u00e8gre (photo n\u00b0 1) d'abord, g\u00e9ophysicien, compagnon des ann\u00e9es 50, \u00e0 la fois conseiller politique et bo\u00eete \u00e0 id\u00e9es, tr\u00e8s probable pilier de la prochaine \u00e9quipe gouvernementale. Daniel Vaillant (photo n\u00b0 2), enfin, d\u00e9put\u00e9 maire du XVIIIe arrondissement de Paris, qui lui fut d'une aide pr\u00e9cieuse lors de ses premiers parcours \u00e9lectoraux dans la capitale.", "url": "https://www.lexpress.fr/informations/les-reseaux-du-premier-ministre_623026.html"}, {"title": "Sp\u00e9cial \u00e9l\u00e9ctions - Rectificatifs \u00e9lections", "text": "Dans notre num\u00e9ro Sp\u00e9cial l\u00e9gislatives (L'Express n\u00b0 2394), nous avons analys\u00e9 r\u00e9gion par r\u00e9gion les enjeux \u00e9lectoraux du premier tour. Sur ce total de 23 cahiers r\u00e9gionaux, soit 368 pages, se sont gliss\u00e9es quelques erreurs. Nous prions nos lecteurs et les victimes de nous excuser.\n- Champagne-Ardenne\nLe fief de Robert Galley est Les Riceys, dont il est natif.\n- Lorraine\nAlain Marty (UDF-RPR), 4e circ., Sarrebourg.\n- Nord-Pas-de-Calais\n(62) 7e circ. Le candidat du FN est Raymond Mortier, et non Patrick Heaulme.\nIl fallait lire: Fort-Nieulet au lieu de: Fort-Niculet.\n(62) 11e circ. Beuvry-lez-B\u00e9thune (et non pas Veuvry ni Fleury).\nLe candidat du FN est Eric Iorio.\n(62) 14e circ. Albert Facon est maire socialiste de Courri\u00e8res; son suppl\u00e9ant, Pierre Darchicourt, est maire de H\u00e9nin-Beaumont.\nYves Coquelle est maire de Rouvroy; il n'est plus pr\u00e9sident de l'Association des communes mini\u00e8res.\nLe candidat du FN est Steeve Briois.\n- Paca-Est\nH\u00e9l\u00e8ne Saliceti n'est pas conseill\u00e8re municipale de la ville de Nice. Son mari est conseiller municipal.\nPierre Bernard-Reymond n'est pas s\u00e9nateur, mais d\u00e9put\u00e9 europ\u00e9en. Daniel Chevallier n'est plus maire de Veynes.\n- Paca-Ouest\n(83) 2e circ. Yannick Chenevard n'est pas conseiller g\u00e9n\u00e9ral du Var.\n(83) Saint-Cyr est situ\u00e9 dans la 6e circ.\n- Paris\nAnne Le Moal (PS), 12e circ., XVe arr.\n- Rh\u00f4ne-Alpes\nLa premi\u00e8re municipalit\u00e9 socialiste de France fut Commentry, dans l'Allier, et non La Ricamarie.\nQuant aux \u00abEvaluations de L'Express au second tour\u00bb (n\u00b0 2395), il fallait lire:\nC\u00f4tes-d'Armor 4e circ. F\u00e9lix Leyzour (PCF), et non Jean Le Floc'h (PS).\nFinist\u00e8re 7e circ. Ambroise Guellec (UDF).\nLoiret 4e circ. Fran\u00e7ois Bonneau (PS) a \u00e9t\u00e9 \u00e9limin\u00e9 au premier tour.\nRh\u00f4ne 9e circ. Bernard Perrut (UDF-PR).\nVienne 4e circ. Jean-Pierre Abelin (UDF-FD).\nDroit de r\u00e9ponse", "url": "https://www.lexpress.fr/informations/special-elections-rectificatifs-elections_623021.html"}, {"title": "Mise au point - \" Conversation secr\u00e8te \u00e0 propos d'un b\u00e9b\u00e9 irakien \"", "text": "(...) La publication tronqu\u00e9e de la conversation que j'ai eue \u00e0 l'automne 1990 avec l'ambassadeur d'Irak en France (L'Express n\u00b0 2394) peut donner l'impression que Patrick Poivre d'Arvor et moi-m\u00eame avions organis\u00e9 \u00e0 des fins publicitaires l'\u00e9vasion d'un jeune enfant du territoire irakien. En r\u00e9alit\u00e9, \u00e0 la demande des parents, PPDA avait bien accept\u00e9, sans le signaler aux autorit\u00e9s irakiennes, d'embarquer ce passager clandestin dans l'avion de TF 1. Cela n'avait rien d'une op\u00e9ration publicitaire. (...) L'ambassadeur d'Irak, pour sauver la face et celle des autorit\u00e9s de Bagdad, essayait de d\u00e9montrer que le gouvernement irakien, c\u00e9dant \u00e0 une pulsion humanitaire, avait pratiquement remis \u00e0 PPDA l'enfant qu'il s'agissait de ramener \u00e0 Paris, o\u00f9 sa m\u00e8re l'attendait. Mon appel t\u00e9l\u00e9phonique n'avait qu'un but, au-del\u00e0 des all\u00e9gations contestables de l'ambassadeur: m'assurer que PPDA pourrait retourner \u00e0 Bagdad sans \u00eatre inqui\u00e9t\u00e9 si les n\u00e9cessit\u00e9s de l'information l'imposaient. Telle est la responsabilit\u00e9 que je revendique, en tant que directrice de l'information soucieuse de la s\u00e9curit\u00e9 d'un de ses journalistes. (...)\nMich\u00e8le Cotta.", "url": "https://www.lexpress.fr/informations/mise-au-point-conversation-secrete-a-propos-d-un-bebe-irakien_623019.html"}, {"title": "Cin\u00e9ma - Gridlock'd de Vondie Curtis Hall", "text": "Gridlock'd de Vondie Curtis Hall\nSpoon (Tupac Shakur), Stretch (Tim Roth) et Cookie (Thandie Newton), trois copains musiciens, jonglent avec les notes et les shoots. La nuit du nouvel an, Cookie tombe dans le coma \u00e0 la suite d'une overdose. Stretch et Spoon d\u00e9cident alors d'entamer une cure de d\u00e9sintoxication.\n>Premier film du com\u00e9dien Vondie Curtis Hall (Romeo et Juliette, Broken Arrow, Urgences), Gridlock'd ne brille pas par une mise en sc\u00e8ne originale, mais d\u00e9nonce avec assez d'humour et de cocasserie l'incapacit\u00e9 des institutions \u00e0 g\u00e9rer le probl\u00e8me de la drogue. Et le tandem Tim Roth-Tupac Shakur fonctionne plut\u00f4t bien. Sympathique.", "url": "https://www.lexpress.fr/informations/cinema-gridlock-d-de-vondie-curtis-hall_623014.html"}, {"title": "Danse - R\u00e9gine Chopinot", "text": "La fondatrice et directrice du Ballet atlantique a adopt\u00e9 le cadre de la chapelle Fromentin, \u00e0 La Rochelle, pour pr\u00e9senter sa derni\u00e8re cr\u00e9ation, Paroles du feu. Elle a cherch\u00e9 \u00e0 retrouver le feu du corps, le feu relationnel et le feu de la connaissance. Le compositeur vietnamien Ton-That Tiet a \u00e9crit une partition explorant les qualit\u00e9s \u00e9nerg\u00e9tiques et symboliques du feu, sur laquelle \u00e9volueront 13 danseurs.\n* La Rochelle, chapelle Fromentin, 05-46-41-17-75. Du 10 au 14 juin. 95 et 120 F. Montpellier (Festival de danse), les 24 et 25 juin.", "url": "https://www.lexpress.fr/informations/danse-regine-chopinot_623007.html"}, {"title": "Concert - Rock \u00e0 Paris", "text": "Premier du nom, ce festival de plein air accueillera tous les styles de musique - m\u00e9tal, fusion, rock, pop, techno - stars interplan\u00e9taires et gloires nationales - de David Bowie, Sheryl Crow et Ben Harper \u00e0 Placebo, Arno, The Prodigy, FFF et Rage Against the Machine, notamment. Que les cieux soient avec eux.\n* Parc des Princes, 75016 Paris, 01-49-87-50-50. Les 14 et 15 juin. 200 F la journ\u00e9e.", "url": "https://www.lexpress.fr/informations/concert-rock-a-paris_622996.html"}, {"title": "Chansons - Mano Solo", "text": "Ses textes prennent \u00e0 bras-le-corps l'amour, la peine, la mort, car Mano mart\u00e8le l'\u00e9cho de la rue avec des rimes impressionnistes et sensuelles. Mano Solo, Mano le coeur gros, le teigneux, l'\u00e9corch\u00e9, le p\u00eachu, pr\u00e9sente les morceaux d'un album \u00e0 venir sur les bris\u00e9es de deux disques d'or..\n* Lyon, le 5 juin. Paris (th\u00e9\u00e2tre de l'Eldorado, 75010, 01-42-38-07-54), les 9, 10 et 11 juin.", "url": "https://www.lexpress.fr/informations/chansons-mano-solo_622991.html"}, {"title": "Concerts - Classique - Jean-Claude Pennetier", "text": "Comme il n'est pas un artiste m\u00e9diatique, il remplit \u00e9videmment moins facilement les salles que certains de ses orgueilleux confr\u00e8res. C'est dommage, car son talent de musicien n'est pas moindre. Jean-Claude Pennetier pratique un piano intimiste et sensible, aime la complicit\u00e9 de la musique de chambre et d\u00e9fend le r\u00e9pertoire contemporain. Pour le bicentenaire de la naissance de Schubert, il a choisi les Impromptus D. 935, \u00e0 l'humeur insouciante, et la Sonate en si b\u00e9mol majeur D. 960, ultime composition pour piano de Franz.\n* Th\u00e9\u00e2tre des Champs-Elys\u00e9es, 75008 Paris, 01-49-52-50-50. Le 12 juin. De 60 \u00e0 290 F.", "url": "https://www.lexpress.fr/informations/concerts-classique-jean-claude-pennetier_622989.html"}, {"title": "Des romans noirs, tr\u00e8s noirs", "text": "Passionn\u00e9 de polars, Samuel Blumenfeld a d\u00e9couvert avec d\u00e9lectation les auteurs noirs (de peau) am\u00e9ricains. Pour faire partager son bonheur, il lance Soul Fiction aux \u00e9ditions de l'Olivier. De vrais \u00e9crivains entre swing, dope et ghetto\n1978. Dans les ghettos de l'Am\u00e9rique, la rage a c\u00e9d\u00e9 au d\u00e9sespoir. Le Black Power est mort, les Panth\u00e8res noires ont \u00e9t\u00e9 d\u00e9cim\u00e9es. Cette ann\u00e9e-l\u00e0, les Commodores occupent la t\u00eate du hit-parade avec Three Times a Lady, une composition de Lionel Richie. La soul, bient\u00f4t submerg\u00e9e par la d\u00e9ferlante disco, a v\u00e9cu son \u00e2ge d'or. A New York, un homme g\u00eet dans un bouge, les veines bourr\u00e9es de dope. Clarence Cooper, 44 ans, ami de jeunesse de Malcolm X, laisse derri\u00e8re lui un polar, La Sc\u00e8ne, qui deviendra un classique de la S\u00e9rie noire, ainsi qu'un r\u00e9cit hallucin\u00e9 et terrible, Bienvenue en enfer, tout entier situ\u00e9 \u00e0 La Ferme, un camp disciplinaire pour junkies.\nA premi\u00e8re vue, la litt\u00e9rature noire de l'\u00e9poque ne semble avoir produit que des s\u00e9ries B et des pulp fictions de sexe et de violence. \u00abEntre les \u00e9crivains kitsch et pittoresques de la Harlem Renaissance, dans les ann\u00e9es 30, et les Baldwin et LeRoi Jones de la fin des ann\u00e9es 70, un maillon avait \u00e9t\u00e9 escamot\u00e9\u00bb, note Samuel Blumenfeld, ancien lecteur \u00e0 la S\u00e9rie noire, aujourd'hui journaliste au Monde. Il a tenu \u00e0 r\u00e9parer l'oubli en lan\u00e7ant, aux \u00e9ditions de l'Olivier, Soul Fiction, une nouvelle collection enti\u00e8rement consacr\u00e9e aux \u00e9crivains noirs.\nBlumenfeld d\u00e9couvre, il y a quelques ann\u00e9es, Donald Goines, \u00e9crivain, h\u00e9ro\u00efnomane et dealer, abattu \u00e0 Detroit devant ses enfants: \u00abJ'ai re\u00e7u une gifle en lisant Dope Fiend (L'Accro). Son portrait du ghetto et du monde de la drogue \u00e9tait d'une duret\u00e9 impressionnante. Pareil pour Whore Son (Enfant de putain), description pr\u00e9cise du job de maquereau. Mais ce type \u00e9tait avant tout un \u00e9crivain.\u00bb\nDans les ann\u00e9es 70, les \u00e9diteurs am\u00e9ricains ne veulent pas prendre de risques. Ils publient ces livres directement en \u00e9dition de poche, avec des couvertures hi- deuses, \u00e0 3,5 dollars. Et ils sont prompts \u00e0 pilonner. \u00ab\u00c7a dit tout de la culture am\u00e9ricaine, poursuit Blumenfeld. Quand un livre ne marche pas au pr\u00e9sent, on en conclut qu'il n'a pas d'avenir. Et l'on efface par la m\u00eame occasion son pass\u00e9.\u00bb Samuel Blumenfeld part \u00e0 la recherche de ce \u00abcontinent perdu\u00bb, en courant les soldeurs de vieux bouquins aux quatre coins des Etats-Unis. Il remplit des caisses, de tout et n'importe quoi, passe des heures face \u00e0 des Everest de volumes \u00e0 la New York Public Library. \u00abJ'ai d\u00e9couvert une mine,\u00bb dit-il.\nUne mine, avec des diamants comme Clarence Cooper, mais aussi Charles Perry, jazzman et \u00e9crivain, dont le Portrait d'un jeune homme qui se noie raconte l'improbable ascension d'une petite frappe de Brooklyn (un Noir qui met en sc\u00e8ne des Blancs, la chose est rare!). Et quantit\u00e9 d'autres bijoux. S\u00e9duit par la d\u00e9marche, W. W. Norton, l'\u00e9diteur new-yorkais de Walter Mosley (l'auteur de polars noir pr\u00e9f\u00e9r\u00e9 de Bill Clinton), fait para\u00eetre quatre premiers titres en juillet 1996. Cette nouvelle collection surfe sur ce que les journaux noirs c\u00e9l\u00e8brent comme la \u00abseconde renaissance\u00bb, dont le symbole serait un Michael Jordan, basketteur vedette des Chicago Bulls, plus populaire que les stars blanches de Hollywood. Le nouvel \u00e2ge d'or se retourne sur les seventies: les rappeurs comme 2Pac Shakur, Snoop Doggy Dog ou Ice T (qui a fabriqu\u00e9 son nom d'apr\u00e8s celui d'Iceberg Slim, l'auteur de polars) revisitent les succ\u00e8s de la soul, tandis que John (Boyz 'n' the Hood) Singleton pr\u00e9pare un remake de Shaft, le classique qui mettait en sc\u00e8ne un priv\u00e9 black sur une musique sign\u00e9e Isaac Hayes.\nEn France, l'approche se devait d'\u00eatre diff\u00e9rente. Pour Samuel Blumenfeld, il s'agit non pas de jouer la carte de la nostalgie, mais de pr\u00e9senter des in\u00e9dits \u00e9poustouflants, \u00e0 la narration \u00e9clat\u00e9e et au style annonciateur du rap. Il n'entend pas se limiter aux Etats-Unis. A l'automne, il publiera Yardie, de l'Anglo-Jama\u00efquain Victor Headley: les aventures d'un roi de la coca\u00efne \u00e0 Londres. A quand la d\u00e9couverte d'un jeune \u00e9crivain black et parisien? \u00abJ'attends les manuscrits\u00bb, dit-il.\nBienvenue en enfer, par Clarence Cooper. Trad. par Jean-Fran\u00e7ois M\u00e9nard. L'Olivier, 299 p., 99 F.\nPortrait d'un jeune homme qui se noie, par Charles Perry. Trad. par Michel Deutsch. L'Olivier, 452 p., 119 F.", "url": "https://www.lexpress.fr/informations/des-romans-noirs-tres-noirs_622984.html"}, {"title": "Harper et sans reproche", "text": "Moraliste, en rogne contre tout, le Californien balade sa voix m\u00e9tisse sur tous les rythmes. Il se pose \u00e0 Paris pour un m\u00e9gaconcert\nBen Harper est un cas. Pour un peu, on se laisserait aller \u00e0 l'appeler \u00abOncle Ben\u00bb, \u00abBig Ben\u00bb, ou encore \u00abHarper le Messie\u00bb. En trois ans \u00e0 peine, il a livr\u00e9, chez Virgin, trois albums aux titres r\u00e9v\u00e9lateurs: Welcome to the Cruel World (Bienvenue dans ce monde cruel), Fight for your Mind (Battez-vous pour garder l'esprit), et enfin The Will to Live (La volont\u00e9 de vivre). Ce musicien hors de pair, auteur-compositeur-interpr\u00e8te de 27 ans, pratique l'\u00e9clectisme avec une virtuosit\u00e9 impressionnante: reggae, folk, jazz, rock, et blues surtout. Tout, sauf le rap: \u00abCe serait aussi absurde que Frank Sinatra chantant James Brown.\u00bb Depuis sa premi\u00e8re apparition, en 1994, ses col\u00e8res ont conquis le Vieux Continent, toujours en qu\u00eate d'un monde meilleur: \u00abLa l\u00e9gitimit\u00e9 de tous les pouvoirs, a-t-il d\u00e9clar\u00e9 aux Inrockuptibles, en 1995, est de prot\u00e9ger les criminels. Une fois que vous avez compris \u00e7a, vous pouvez agir avec intelligence et m\u00e9thode.\u00bb\nAu premier festival Rock \u00e0 Paris, les 13 et 14 juin prochain, au Parc des Princes, il sera entour\u00e9, notamment, de David Bowie et de Prodigy (voir sous la rubrique Guide). En attendant, Ben Harper, fid\u00e8le \u00e0 lui-m\u00eame, vous claque une bise sur la joue, manque de vous flanquer \u00e0 terre de son coup de patte sur l'\u00e9paule, assoit sa carcasse de basketteur sur un tabouret minuscule, plante ses yeux droit dans les v\u00f4tres et dit: \u00abJ'aurais pu faire une conf\u00e9rence de presse devant une vingtaine de journalistes, puis aller me balader au Louvre, mais, pour moi, les face-\u00e0-face sont primordiaux.\u00bb Ben Harper a foi dans les rapports humains, la musique, et Dieu.\nCe fan de Bob Marley, de Robert Johnson et de Jimi Hendrix est n\u00e9 \u00e0 Claremont, pr\u00e8s de Los Angeles (Californie). De famille musicienne au sang m\u00eal\u00e9 - noir, lituanien et cherokee. Et c'est dans l'arri\u00e8re-boutique de son grand-p\u00e8re qu'il rencontre ce qui va devenir sa passion: les instruments acoustiques, notamment le fameux Weissenborn (guitare \u00e0 manche creux et coulissant que l'on joue pos\u00e9e \u00e0 plat sur les genoux); et la bonne parole, en \u00e9coutant sa m\u00e8re chanter les droits civiques sur des airs de country-folk. De quoi \u00eatre marqu\u00e9.\n\u00abLes gens pensent que je roule en limousine, que seul l'argent compte pour moi, alors que mon unique d\u00e9sir est de porter l'espoir \u00e0 travers ma musique. Pendant une de mes derni\u00e8res tourn\u00e9es, mon car \u00e9tant tomb\u00e9 en panne, je n'ai pas h\u00e9sit\u00e9 \u00e0 me trimbaler avec mes musiciens dans un vieux camion \u00e0 lait puant pour ne pas faillir \u00e0 mon contrat.\u00bb\nBref, \u00e0 n'en point douter, Harper a la Force en lui. Le tout est de la conserver.", "url": "https://www.lexpress.fr/informations/harper-et-sans-reproche_622977.html"}, {"title": "Br\u00e8ves R\u00e9ussir: Formation - Le Monde des troisi\u00e8mes cycles", "text": "Dates d'inscription, mode de s\u00e9lection, frais de scolarit\u00e9, dur\u00e9e de la formation, effectifs de la derni\u00e8re promotion, degr\u00e9 de professionnalisation de la fili\u00e8re \u00e9valu\u00e9 \u00e0 travers le nombre de semaines de stage et la participation des professionnels \u00e0 l'enseignement, etc.: le guide des troisi\u00e8mes cycles, un num\u00e9ro hors s\u00e9rie du mensuel Le Monde de l'\u00e9ducation, de la culture et de la formation, fourmille d'informations pratiques. Une v\u00e9ritable bible pour tous les jeunes soucieux de d\u00e9marrer leur vie professionnelle sous les meilleurs auspices et qui d\u00e9cident, en fin de deuxi\u00e8me cycle, de pr\u00e9parer un DESS, un mast\u00e8re ou un MBA. A recommander aussi \u00e0 tous les actifs d\u00e9sireux d'accro\u00eetre leurs comp\u00e9tences professionnelles ou de se reconvertir. Ce guide de 180 pages offre trois entr\u00e9es: par secteur d'activit\u00e9, par fonction et par ville d'implantation des \u00e9tablissements (\u00e9coles et universit\u00e9s). A lire d'urgence avant de faire le \u00abbon choix\u00bb!\nGuide des troisi\u00e8mes cycles, hors s\u00e9rie du Monde de l'\u00e9ducation, 30 F, en kiosque.", "url": "https://www.lexpress.fr/informations/breves-reussir-formation-le-monde-des-troisiemes-cycles_622972.html"}, {"title": "Formation - Ecoles du commerce et de la distribution - G\u00e9rer les points de vente", "text": "600 jeunes sortent chaque ann\u00e9e de ces 20 \u00e9tablissements. Ils s'y seront pr\u00e9par\u00e9s, en deux ans, \u00e0 la gestion pratique des lieux de vente. Pour une rapide insertion professionnelle.\nG\u00e9r\u00e9es par les chambres de commerce et d'industrie, les \u00e9coles du commerce et de la distribution (ECD) existent depuis une quinzaine d'ann\u00e9es. Au d\u00e9part intitul\u00e9es \u00ab\u00e9coles du jeune commer\u00e7ant\u00bb, elles visaient la reprise de commerces ind\u00e9pendants. Peu \u00e0 peu, elles ont su s'adapter \u00e0 l'\u00e9volution du march\u00e9. Aujourd'hui, elles pr\u00e9parent \u00e0 la gestion des points de vente, quelle que soit leur nature. \u00abAvec le d\u00e9veloppement de la franchise, du discount et de la grande distribution, nous ne pouvions plus rester sur un cr\u00e9neau si \u00e9troit, explique Michel Vaurin, pr\u00e9sident du r\u00e9seau ECD. Mais nous avons su garder notre sens originel, en permettant aux \u00e9tudiants de cr\u00e9er ou de reprendre une entreprise s'ils le souhaitent.\u00bb Reconnues par l'Etat, les ECD d\u00e9livrent un brevet sup\u00e9rieur consulaire commerce et distribution, de niveau bac + 2. Au nombre de 20, elles forment, annuellement, 600 jeunes sur la France enti\u00e8re.\nEtudes de cas et exercices pratiques\nOuverte aux bacheliers, chaque ECD op\u00e8re une s\u00e9lection d'entr\u00e9e fond\u00e9e g\u00e9n\u00e9ralement sur des tests et sur un entretien. \u00abNous \u00e9valuons la culture g\u00e9n\u00e9rale, les aptitudes \u00e0 la vente et la motivation\u00bb, indique Dani Gallorini, responsable p\u00e9dagogique de l'ECD de M\u00e2con (Sa\u00f4ne-et-Loire). L'enseignement porte sur les techniques de vente, le marketing, la gestion, le droit, le management, l'anglais, etc. Se voulant tr\u00e8s proche de l'entreprise, il est dispens\u00e9 en partie par des professionnels. Ceux-ci valident les programmes et participent aux jurys.\nDans cette logique, les \u00e9tudes de cas et les exercices pratiques sont privil\u00e9gi\u00e9s. \u00abIl peut s'agir d'enqu\u00eates de terrain sur le commerce local command\u00e9es par des conseils municipaux\u00bb, signale Catherine Lecl\u00e8re, directrice du d\u00e9partement \u00e9coles du Centre consulaire de formation de la CCI de Meurthe-et-Moselle. L'objectif est aussi de responsabiliser les \u00e9tudiants et de les amener \u00e0 mieux se conna\u00eetre. \u00abNous favorisons la communication et le d\u00e9veloppement personnel, pr\u00e9cise Dani Gallorini. A l'aide de jeux de r\u00f4le, les jeunes apprennent \u00e0 \u00e9couter, \u00e0 observer, \u00e0 s'exprimer et \u00e0 mener une \u00e9quipe.\u00bb\nDurant les deux ann\u00e9es d'\u00e9tudes sont pr\u00e9vus au minimum six mois de stage. Sur les 20 \u00e9coles du r\u00e9seau, 14 pratiquent l'alternance, principalement sous la forme de contrats d'apprentissage. \u00abNous nous adaptons ainsi \u00e0 l'\u00e9volution des besoins des entreprises, souligne G\u00e9rard Tr\u00e9m\u00e8ge, pr\u00e9sident de l'Assembl\u00e9e des chambres fran\u00e7aises de commerce et d'industrie (ACFCI). Et, pour les jeunes, l'apprentissage, c'est la voie royale pour acc\u00e9der \u00e0 l'emploi.\u00bb\nOutre les stages, le cursus comprend un cas pratique de cr\u00e9ation d'une soci\u00e9t\u00e9. Individuellement ou en \u00e9quipe, les \u00e9tudiants \u00e9laborent un projet qu'ils pr\u00e9sentent devant un jury de professionnels. \u00abAvec l'aide d'un intervenant, ils le pr\u00e9parent de A \u00e0 Z: du concept de d\u00e9part au compte pr\u00e9visionnel, en passant par les \u00e9tudes de march\u00e9, la composition juridique, la d\u00e9finition des produits ou des services\u00bb, commente Bruno Legros, directeur de l'ECD de Bolbec (Seine-Maritime). Ainsi, ces jeunes acqui\u00e8rent les bases suffisantes pour fonder leur propre entreprise s'ils le souhaitent. Cependant, rares sont ceux qui tentent l'aventure \u00e0 la sortie de l'\u00e9cole.\nQuant \u00e0 l'ensemble des ECD, le taux d'insertion professionnelle s'\u00e9l\u00e8ve \u00e0 environ 90% trois mois apr\u00e8s la fin des \u00e9tudes. G\u00e9n\u00e9ralement, l'orientation choisie reste \u00e9troitement li\u00e9e au tissu local. En d\u00e9but de carri\u00e8re, plus des deux tiers des jeunes travaillent dans la grande distribution ou la distribution sp\u00e9cialis\u00e9e. Suivant le type d'enseigne, ils occupent alors le poste de chef de rayon ou d'adjoint du directeur. Les autres optent pour le commerce ind\u00e9pendant, souvent pour reprendre une entreprise. Avec l'exp\u00e9rience, ils osent davantage se lancer dans la cr\u00e9ation.\nRenseignements: ECD, 01-40-69-37-90.\n\u00abUn enseignement proche des r\u00e9alit\u00e9s de l'entreprise\u00bb\nUn bac G 3 en poche, Laurent Bouchy int\u00e8gre l'\u00e9cole du commerce et de la distribution de Nancy (Meurthe-et-Moselle). Avec un objectif en t\u00eate: reprendre la soci\u00e9t\u00e9 g\u00e9r\u00e9e par son p\u00e8re. Fond\u00e9e par l'un de ses a\u00efeuls au si\u00e8cle dernier, celle-ci est sp\u00e9cialis\u00e9e dans la vente de produits d'entretien et compte aujourd'hui sept salari\u00e9s. \u00abCourte et concr\u00e8te, cette formation correspondait \u00e0 mes besoins, d\u00e9clare-t-il. Dispens\u00e9 par des professionnels, l'enseignement reste proche des r\u00e9alit\u00e9s quotidiennes de l'entreprise.\u00bb\nPendant ses deux ann\u00e9es d'\u00e9tudes, il effectue plusieurs stages: le premier dans un magasin franchis\u00e9; le deuxi\u00e8me dans un supermarch\u00e9; le dernier au sein de la PME familiale. Parall\u00e8lement, il r\u00e9alise un cas pratique de cr\u00e9ation d'entreprise. En compagnie d'un autre \u00e9tudiant, il con\u00e7oit un projet de soci\u00e9t\u00e9 de nettoyage. Des \u00e9tudes de march\u00e9 \u00e0 l'implantation, en passant par la forme juridique ou l'apport financier n\u00e9cessaire, il examine en d\u00e9tail toutes les \u00e9tapes du dossier.\nUne fois ses \u00e9tudes et son service militaire achev\u00e9s, Laurent Bouchy, 24 ans, int\u00e8gre l'entreprise familiale. \u00abDepuis deux mois, j'assiste mon p\u00e8re, explique-t-il. A la fin de l'ann\u00e9e, je lui succ\u00e9derai.\u00bb Se d\u00e9clarant tout \u00e0 la fois \u00abenthousiaste et prudent\u00bb, il r\u00e9fl\u00e9chit aux moyens de rentabiliser au maximum l'activit\u00e9: \u00abJ'envisage de d\u00e9velopper l'export et d'am\u00e9liorer le mode de distribution.\u00bb Le jeune homme songe aussi \u00e0 lancer une filiale sp\u00e9cialis\u00e9e dans le nettoyage. Un projet pour lequel il ne manque pas d'entra\u00eenement.", "url": "https://www.lexpress.fr/informations/formation-ecoles-du-commerce-et-de-la-distribution-gerer-les-points-de-vente_622965.html"}, {"title": "express monde: Dialogue de sourds isra\u00e9lo-palestinien", "text": "A l'instar du processus de paix, dans l'impasse depuis le lancement, le 18 mars, du chantier de la nouvelle colonie juive de Har Homa, les tables rondes isra\u00e9lo-palestiniennes ne sont plus ces temps-ci que de vains exercices. Avec un optimisme rafra\u00eechissant, l'actuelle pr\u00e9sidence n\u00e9erlandaise de l'Union europ\u00e9enne vient d'organiser, le 26 mai, \u00e0 J\u00e9rusalem, un s\u00e9minaire ayant pour th\u00e8me \u00abLes n\u00e9gociations sur le statut final\u00bb. En d\u00e9pit d'un contexte pour le moins tendu, plusieurs n\u00e9gociateurs des accords d'Oslo, personnalit\u00e9s des deux camps, avaient accept\u00e9 d'y participer: du c\u00f4t\u00e9 isra\u00e9lien, les travaillistes Ron Pundik et Uri Savir, le d\u00e9put\u00e9 Likoud Michael Eitan, le conseiller politique de Benyamin Netanyahu David Bar-Ilan et, du c\u00f4t\u00e9 palestinien, Sari Nusseibeh, pr\u00e9sident de l'universit\u00e9 al-Qods, Marwan Barghouti, d\u00e9put\u00e9 du Fatah, Marwan Kanafani, porte-parole d'Arafat...\nMais cette journ\u00e9e de r\u00e9flexion se r\u00e9v\u00e9lera journ\u00e9e de la consternation. D'embl\u00e9e, David Bar-Ilan donne le ton en ass\u00e9nant qu'il est impossible d'accorder la moindre confiance au pr\u00e9sident de l'Autorit\u00e9 palestinienne, lequel, selon lui, \u00abnon seulement ne fait rien pour lutter contre le terrorisme anti-isra\u00e9lien, mais n'h\u00e9site pas \u00e0 l'encourager\u00bb. Outr\u00e9s, tandis que le conseiller de Netanyahu quittait la salle en pr\u00e9textant un emploi du temps charg\u00e9, les intervenants palestiniens r\u00e9torquent que la diatribe qu'ils viennent d'entendre est bien la preuve qu' \u00abil est impossible de n\u00e9gocier quoi que ce soit avec des interlocuteurs d'aussi mauvaise foi\u00bb. Puis les travaillistes isra\u00e9liens et les Palestiniens se succ\u00e8dent au micro pour faire part de leur \u00abvive inqui\u00e9tude\u00bb devant une \u00absituation de blocage tr\u00e8s dangereuse\u00bb, pour d\u00e9plorer qu' \u00abil n'existe plus de confiance mutuelle\u00bb, ou convenir que l\u00e0 o\u00f9 il n'y a plus la volont\u00e9 de progresser on ne saurait trouver de solution (\u00abNo will, no way\u00bb). Vingt-quatre heures seulement apr\u00e8s cette tentative pour restaurer un semblant de dialogue, le pr\u00e9sident \u00e9gyptien, Hosni Moubarak, et le Premier ministre de l'Etat h\u00e9breu, qui se rencontraient \u00e0 Charm el-Cheikh, faisaient la m\u00eame d\u00e9monstration de leur incapacit\u00e9 \u00e0 s'entendre. Faut-il croire Yasser Arafat lorsqu'il joue les Cassandre en d\u00e9clarant au quotidien isra\u00e9lien Haaretz \u00abJe crains la guerre\u00bb? Mais son inqui\u00e9tude justifie-t-elle qu'en d\u00e9sespoir de cause il menace d\u00e9sormais de la peine de mort pour \u00abcollaboration\u00bb tout Palestinien qui vendrait des terres aux Isra\u00e9liens?", "url": "https://www.lexpress.fr/informations/express-monde-dialogue-de-sourds-israelo-palestinien_623082.html"}, {"title": "Modes de vie: Sur les pointes", "text": "Tout, tout, tout, vous saurez tout sur le tutu: le long, ou romantique, le mi-long, le court, dit \u00ab\u00e0 plateau\u00bb ou \u00aben galette\u00bb, fabriqu\u00e9 avec de la gaze, en mousseline, en organdi, en voile ou en Nylon... L'Op\u00e9ra de Paris lui consacre une exposition qui, \u00e0 travers une cinquantaine de mod\u00e8les et une centaine de photos, d\u00e9voile l'histoire et la fabrication du \u00abbleu de travail\u00bb de la ballerine. De quoi faire r\u00eaver toutes les petites filles! Jusqu'au 15 septembre, palais Garnier.", "url": "https://www.lexpress.fr/informations/modes-de-vie-sur-les-pointes_623075.html"}, {"title": "Modes de vie - Mobilier pr\u00e9cieux", "text": "Au XVIIIe si\u00e8cle, certains \u00e9b\u00e9nistes incrustaient des d\u00e9cors de porcelaine dans le bois pour cr\u00e9er un mobilier raffin\u00e9. La manufacture de porcelaine Bernardaud renoue avec cette tradition perdue en proposant au designer Olivier Gagn\u00e8re de r\u00e9aliser une ligne de meubles et d'objets d\u00e9coratifs selon ces techniques. Le fruit de leur collaboration est une collection tr\u00e8s contemporaine, alliant les lignes et les techniques ch\u00e8res \u00e0 Gagn\u00e8re: bois \u00abarrach\u00e9\u00bb, creus\u00e9 \u00e0 la gouge, \u00e0 la mani\u00e8re des artisans africains; essences raffin\u00e9es, ch\u00eane, h\u00eatre ou weng\u00e9; lignes pleines et massives ennoblies par l'\u00e9l\u00e9gance des mat\u00e9riaux. L'or souligne l'ensemble en un contrepoint tr\u00e8s subtil, rehaussant les couleurs. La d\u00e9licatesse de la porcelaine teint\u00e9e de rouge, de corail ou d'un bleu intense se marie \u00e0 la rugosit\u00e9 du bois sculpt\u00e9, les droites se conjuguent aux courbes douces pour inventer un mobilier gai et pr\u00e9cieux: une coiffeuse (69 000 F), une console demi-lune (27 000 F), des luminaires (de 4 223 \u00e0 145 000 F pour un specta- culaire lustre \u00e0 dix branches)... Chaque pi\u00e8ce peut \u00eatre r\u00e9alis\u00e9e sur commande dans les coloris et les essences d\u00e9sir\u00e9s.\n* Bernardaud, 11, rue Royale, 75008 Paris, 01-47-42-61-51.", "url": "https://www.lexpress.fr/informations/modes-de-vie-mobilier-precieux_623070.html"}, {"title": "Modes de vie: Evasions familiales", "text": "Les occasions de partir avec les enfants ne manquent pas. Courtes ou longues parenth\u00e8ses, encore faut-il savoir o\u00f9 se poser. Dans son guide Escapades en famille, Josette Sicsic a s\u00e9lectionn\u00e9 300 adresses de s\u00e9jours et de week-ends en France. Des bonnes pistes choisies en fonction de l'h\u00e9bergement (chambres d'h\u00f4tes, h\u00f4tels, r\u00e9sidences, villages de vacances, etc.), de l'accueil, des loisirs sur place et des services propos\u00e9s aux parents pour qu'ils puissent eux aussi avoir un peu de tranquillit\u00e9. Chaque \u00e9tablissement est pr\u00e9sent\u00e9 sur une page incluant une photo, un commentaire et tous les renseignements pratiques. 128 F, \u00e9ditions Milan.", "url": "https://www.lexpress.fr/informations/modes-de-vie-evasions-familiales_623068.html"}, {"title": "Gastronomie: Le coup d'\u00e9clats - Plaqu\u00e9 or", "text": "Partout dans nos auberges, m\u00eame chez nos grands chefs contemporains, on court \u00e0 la simplicit\u00e9, affect\u00e9e parfois, mais toujours de bon go\u00fbt. D\u00e9cors sobres en p\u00e2leurs, atmosph\u00e8res l\u00e9g\u00e8res, services d\u00e9tendus... Il y a du Marie-Chantal l\u00e0-dedans, du charme \u00e9galement. Pas ici, h\u00e9las! dans cette nouvelle brasserie de l'h\u00f4tel Inter-Continental o\u00f9 l'on ouvre le luxe au modeste. Voil\u00e0 un bel exemple d\u00e9mocratique; pourtant, le populo, dont nous sommes, se dit que si le luxe est ainsi il pr\u00e9f\u00e8re sa mis\u00e8re, plus \u00e9l\u00e9gante. En effet, apr\u00e8s groom, couloirs et jardin solennels o\u00f9 l'argent a peut-\u00eatre une odeur, on a l'impression de p\u00e9n\u00e9trer dans un d\u00e9cor d'op\u00e9rettes. Sans m\u00eame la na\u00efvet\u00e9 d\u00e9su\u00e8te de celles de nos enfances. De la plante verte ennuyeuse, une moquette \u00e0 ramages de la m\u00eame couleur \u00e9lectrique, des si\u00e8ges de teintes diff\u00e9rentes, des meubles peints, du fer forg\u00e9, du trompe-l'oeil... Plus encore qu'au Ch\u00e2telet, on est \u00e0 la Foire du Tr\u00f4ne. De l'\u00e9l\u00e9gance \u00e0 la vulgarit\u00e9, la fronti\u00e8re est mince quand la premi\u00e8re n'est pas naturelle. Le personnel, h\u00e9sitant lui-m\u00eame entre la familiarit\u00e9 d'une brasserie de gare et le grand genre d'une salle \u00e0 manger de palace, a bien du mal \u00e0 trouver le ton. Quant \u00e0 la cuisine, elle aussi est \u00e9cartel\u00e9e entre celle, souvent d\u00e9licieuse, d'aujourd'hui et une autre compass\u00e9e, aux artifices d'un genre ancien et cher. Mille-feuille d'artichauts aux langoustines, terrine de canard \u00e0 l'ancienne, volaille fermi\u00e8re et foie gras en gel\u00e9e; blanc de lotte r\u00f4ti au jambon de pays, filets de rouget au jus de ratatouille ni\u00e7oise, fricass\u00e9e de lapin aux herbes; cr\u00e8me br\u00fbl\u00e9e... Si les entr\u00e9es sont agr\u00e9ables et les poissons bien cuits, le chef ne r\u00e9siste pas au plaisir d\u00e9mod\u00e9 d'y ajouter des petits l\u00e9gumes presque crus et des effets d\u00e9coratifs snobant le gogo. Ni le luxe ni la simplicit\u00e9 ne sont d\u00e9cid\u00e9ment cela.\n* 234 Rivoli, 234, rue de Rivoli, 75001 Paris, 01-44-77-10-40. Formule \u00e0 140 F. A la carte: 350 F.", "url": "https://www.lexpress.fr/informations/gastronomie-le-coup-d-eclats-plaque-or_623063.html"}, {"title": "Des cadres de la SNCF mis en examen", "text": "L'affaire du TGV-Nord a pris un nouveau tour apr\u00e8s les r\u00e9v\u00e9lations de L'Express sur le r\u00f4le de certains dirigeants de la SNCF dans les ententes illicites entre groupes de BTP sur les chantiers du TGV (voir L'Express du 29 mai 1997).\nNous d\u00e9voilions comment ces dirigeants auraient facilit\u00e9 des pratiques anticoncurrentielles men\u00e9es par 30 majors des travaux publics, lors de l'attribution de 20 milliards de francs de march\u00e9s de g\u00e9nie civil. Nous r\u00e9v\u00e9lions \u00e9galement que le juge Halphen instruisait sur des caisses noires destin\u00e9es aux \u00e9ventuels corrompus de l'op\u00e9ration. Jeudi 29, Le Figaro confirmait l'information, en d\u00e9voilant la teneur d'une d\u00e9position de Bernard Wilhem, un entrepreneur lorrain r\u00e9cemment mis en examen avec son \u00e9pouse pour corruption active. Sous-traitant de grandes entreprises de travaux publics, il aurait affirm\u00e9, devant les enqu\u00eateurs de la brigade financi\u00e8re, qu'il \u00e9tait n\u00e9cessaire de payer des cadres de la SNCF pour obtenir des march\u00e9s. Ainsi aurait-il d\u00e9pens\u00e9 plus de 1 million chez un bijoutier parisien, offert des Porsche, Ferrari et Mercedes, pay\u00e9 en cash jusqu'\u00e0 2 millions de francs, honor\u00e9 des notes de t\u00e9l\u00e9phone et des loyers, et r\u00e9mun\u00e9r\u00e9 les \u00e9pouses de dirigeants de la SNCF...\nLe juge Halphen a mis en examen pour corruption passive plusieurs responsables du TGV-Nord - le chef d'\u00e9tudes, un adjoint au chef de division, un adjoint au chef de section, un chef de district, un membre de la cellule r\u00e9gionale - et un responsable du TGV-M\u00e9diterran\u00e9e. La SNCF a annonc\u00e9, de son c\u00f4t\u00e9, qu'elle portait plainte contre les 30 entreprises de BTP. Un an et demi apr\u00e8s le jugement du Conseil de la concurrence, elle tentera enfin de r\u00e9cup\u00e9rer le surco\u00fbt d\u00fb aux ententes, \u00e9valu\u00e9 aux alentours du milliard de francs par la Cour des comptes.", "url": "https://www.lexpress.fr/informations/des-cadres-de-la-sncf-mis-en-examen_623056.html"}, {"title": "Agenda - D\u00e9but juillet: pr\u00e9sentation du collectif budg\u00e9taire", "text": "Comme tout nouveau gouvernement, celui de Lionel Jospin fera voter la r\u00e9vision du budget en cours. Il s'agit de tenir compte des \u00e9volutions des d\u00e9penses et des recettes non pr\u00e9vues par la loi de finances initiale. Les mauvaises surprises risquent de venir des recettes, qui rentrent moins bien que pr\u00e9vu. Les socialistes voudront \u00e9galement financer leurs toutes premi\u00e8res priorit\u00e9s, notamment le d\u00e9but du plan emploi pour les jeunes (5 milliards de francs) et un renforcement des moyens de l'Education nationale pour mieux assurer la rentr\u00e9e (5 milliards de francs \u00e9galement). Ils devront faire les \u00e9conomies correspondantes, puisqu'ils se sont engag\u00e9s \u00e0 ne pas alourdir les d\u00e9ficits. Le budget pour 1998 sera pr\u00e9sent\u00e9, comme d'habitude, en septembre.", "url": "https://www.lexpress.fr/informations/agenda-debut-juillet-presentation-du-collectif-budgetaire_623051.html"}, {"title": "Jean-Paul Fitoussi: \"Pour une vraie politique de gauche\"", "text": "- L'Express: De quelle politique \u00e9conomique la France a-t-elle besoin maintenant?\n- Jean-Paul Fitoussi: La souffrance sociale a atteint un niveau intol\u00e9rable, que l'on parle du ch\u00f4mage, des in\u00e9galit\u00e9s croissantes, de la pr\u00e9carisation du travail ou de la fragilisation des classes moyennes. La situation \u00e9conomique et sociale appelle donc objectivement des politiques de gauche. La victoire socialiste n'est pas une surprise. D\u00e9j\u00e0, en 1995, Jacques Chirac avait gagn\u00e9 la pr\u00e9sidentielle gr\u00e2ce \u00e0 une campagne \u00e0 gauche. Le discours de la rigueur et du tout-lib\u00e9ral ne peut plus passer lorsqu'il est per\u00e7u comme renoncement \u00e0 soulager les maux de la soci\u00e9t\u00e9. Il faut que l'Etat joue pleinement son r\u00f4le de r\u00e9gulateur.\n- Que serait une situation \u00abobjectivement de droite\u00bb?\n- Celle que l'on a connue dans les ann\u00e9es 80. Les d\u00e9s\u00e9quilibres \u00e9taient plus financiers que sociaux. L'inflation \u00e9tait tr\u00e8s \u00e9lev\u00e9e, les profits \u00e9taient faibles, la contrainte ext\u00e9rieure \u00e9tait tr\u00e8s forte. On a corrig\u00e9 ces exc\u00e8s, mais en allant trop loin. Par exemple, on continue de combattre une inflation qui n'existe plus.\n- Concr\u00e8tement, que faire?\n- Il faut notamment augmenter les salaires sans alourdir les co\u00fbts des entreprises, donc en baissant les cotisations sociales pay\u00e9es par les salari\u00e9s. On accentuerait temporairement le d\u00e9ficit de l'Etat, mais cela permettrait de relancer la croissance.\n- Ne risque-t-on pas une r\u00e9action n\u00e9gative des march\u00e9s?\n- Non, pas s'il y a entente entre la France et l'Allemagne. Je voudrais insister sur ce point: nous sommes dans des conditions id\u00e9ales pour faire de la croissance. Pas d'inflation, pas de d\u00e9ficit du commerce ext\u00e9rieur, des entreprises profitables et disposant de larges capacit\u00e9s financi\u00e8res.\n- La volont\u00e9 allemande de r\u00e9\u00e9valuer le stock d'or de la Bundesbank pour remplir les crit\u00e8res de Maastricht est-elle favorable \u00e0 cette \u00e9volution?\n- Oui. En l'espace de quelques semaines, elle a fait profond\u00e9ment changer les choses en Europe. Mais, plut\u00f4t que de recourir \u00e0 ce genre d'exp\u00e9dients, le gouvernement allemand ferait mieux de prendre une initiative commune avec son homologue fran\u00e7ais pour vraiment relancer la croissance.\nCela dit, l'op\u00e9ration envisag\u00e9e par les Allemands est une forme de cr\u00e9ation mon\u00e9taire: l'Etat allemand essaie ainsi de corriger les exc\u00e8s de rigueur de la politique mon\u00e9taire conduite par la Bundesbank. C'est une bonne chose pour l'\u00e9conomie.\n- Finalement, qu'est-ce qui est \u00abde gauche\u00bb dans le programme Jospin?\n- Au moment o\u00f9 le programme a \u00e9t\u00e9 r\u00e9dig\u00e9, le rigorisme allemand dans l'interpr\u00e9tation des crit\u00e8res interdisait toute politique d'expansion, sauf \u00e0 prendre le risque de l'\u00e9chec de l'euro.\nFaute de cette libert\u00e9, le PS tentait alors de trouver des mesures, comme la r\u00e9duction de la dur\u00e9e du travail, pour r\u00e9partir plus \u00e9quitablement les sacrifices sociaux. Aujourd'hui, la nouvelle attitude allemande peut modifier cette donne.", "url": "https://www.lexpress.fr/informations/jean-paul-fitoussi-pour-une-vraie-politique-de-gauche_623049.html"}, {"title": "Les chantiers de Jospin", "text": "Ce qui attend le nouveauPremier ministre\n\u00abJe crois que tout le monde m'\u00e9coute.\u00bb En faisant taire par ce souriant appel \u00e0 l'ordre, au soir de la victoire, ses supporters cintegabellois, Lionel Jospin ne croyait pas si bien dire. Depuis dimanche soir, en effet, tout le monde l'\u00e9coute, tout le monde le regarde et beaucoup l'attendent d\u00e9j\u00e0 au tournant. Dialogue tendu avec les communistes, gestion des ambitions personnelles, naissance d'une m\u00e9thode Jospin: les trois coups de la cohabitation \u00e0 peine frapp\u00e9s par le brigadier d\u00e9mocratique, l'action s'est engag\u00e9e.\nPour passer la rampe, Jospin ne manque pas d'atouts. Le temps est r\u00e9volu o\u00f9 Jean-Paul Huchon, \u00abdir-cab\u00bb de Michel Rocard \u00e0 Matignon, pouvait \u00e9crire du Premier ministre: \u00abLa r\u00e8gle le cloue dans la subordination. Le pr\u00e9sident le note, le corrige, le tance.\u00bb Avoir \u00e9chou\u00e9 dans une dissolution \u00e0 fragrance r\u00e9f\u00e9rendaire et \u00eatre priv\u00e9 pour un an de toute possibilit\u00e9 de r\u00e9cidive an\u00e9mie Jacques Chirac. \u00abJ'ai plaid\u00e9 pour une cohabitation de combat, illustre le s\u00e9nateur socialiste Jean-Luc M\u00e9lenchon. Mais \u00e0 quoi bon, quand le pr\u00e9sident est \u00e0 ce point affaibli?\u00bb \u00abNous avons connu deux cohabitations de maintien pour le chef de l'Etat; voici une cohabitation de conqu\u00eate pour le Premier ministre\u00bb, confirme Jean-Louis Debr\u00e9. \u00abC'\u00e9tait tr\u00e8s courtois, a r\u00e9sum\u00e9 lundi le nouveau Premier ministre, retrouvant son comit\u00e9 de campagne apr\u00e8s sa nomination. Le pr\u00e9sident a souhait\u00e9 que tout se passe bien.\u00bb\nDe plus, un sentiment diffus s'installe, au-del\u00e0 du mouvement d'essuie-glace subi par l'Assembl\u00e9e \u00e0 chaque \u00e9ch\u00e9ance depuis 1981: la France ne serait plus un pays de droite votant parfois \u00e0 gauche, selon l'adage mitterrandien, mais une nation de gauche. La g\u00e9n\u00e9ration 68 modifie lentement l'\u00e9lectorat vieillissant; les femmes, qui firent perdre Mitterrand en 1974, ne sont plus un renfort conservateur, les jeunes, pass\u00e9 l'ivresse chiraquienne de 1995, retournent, comme les ouvriers, \u00e0 gauche: le centre de gravit\u00e9 fran\u00e7ais a boug\u00e9. Politiquement vainqueur, Jospin est sociologiquement l\u00e9gitime. Plus qu'un hypoth\u00e9tique \u00e9tat de gr\u00e2ce, cela lui sera pr\u00e9cieux pour r\u00e9ussir. Car l'\u00e9chec lui est interdit. \u00abSinon, nul ne pourra reprocher au citoyen d\u00e9sesp\u00e9r\u00e9 d'essayer le charlatan apr\u00e8s le m\u00e9decin, le d\u00e9magogue apr\u00e8s le politique\u00bb, pr\u00e9venait il y a six mois G\u00e9rard Fuchs, \u00e9lu dimanche d\u00e9put\u00e9 de la Seine-Maritime. L'alternance des fiascos depuis quinze ans n'a, en effet, profit\u00e9 qu'au FN. Tout comme la succession des affaires dont le dernier \u00e9pisode vient de se d\u00e9rouler: les anciens ministres Jacques Barrot, Jean Arthuis et Pierre M\u00e9haignerie ont \u00e9t\u00e9 mis en examen par le juge Jean-Pierre Zanotto\nLes trois pi\u00e8ges\n\u00abPeut-\u00eatre la gauche saura-t-elle mieux gouverner, avec quelques id\u00e9es simples, qu'elle n'a fait campagne\u00bb, soupire un ancien ministre socialiste. Trois types d'\u00e9checs menacent Jospin. Le retour du \u00abni-ni\u00bb mitterrandien, ce conservatisme dont la droite r\u00e9formatrice accuse le patron du PS d'avoir fait ses choux gras. Le \u00abmi-mi\u00bb \u00e0 la mode rose, Jospin conciliant r\u00e9alisme gestionnaire et prise en compte des revendications, comme Chirac m\u00eala r\u00e9formes lib\u00e9rales et protection des acquis sociaux. \u00abLa gauche est encore partag\u00e9e entre les technos, qui croient que l'\u00e9conomie, c'est l'aust\u00e9rit\u00e9, et les porte-parole des syndicats, avec leur ?Plus social que moi, tu meurs''\u00bb, alerte Jack Lang. Enfin, Jospin doit d\u00e9jouer un pi\u00e8ge majeur: son programme est-il compatible avec le passage \u00e0 la monnaie unique? \u00abIl y a contradiction, tranche Michel Barnier, ministre sortant des Affaires europ\u00e9ennes. Si Jospin r\u00e9p\u00e8te qu'il est l\u00e0 pour cinq ans, c'est parce qu'il sait qu'il ne pourra pas tenir ses promesses avant que l'euro soit install\u00e9. Lionel Jospin mesure l'ampleur des difficult\u00e9s. \u00abIl est tr\u00e8s heureux de sa nomination, mais je le trouve aussi tendu, abordant la situation avec beaucoup de gravit\u00e9\u00bb, confie l'un de ses proches.\nDeux dossiers, sur la sc\u00e8ne int\u00e9rieure, contribueront \u00e0 asseoir ou \u00e0 dissoudre sa cr\u00e9dibilit\u00e9: la modernisation de la vie politique et la lutte contre le ch\u00f4mage, c'est-\u00e0-dire la politique \u00e9conomique. Concernant le premier, son plan de bataille est pr\u00eat, appuy\u00e9 sur une volont\u00e9 de simplicit\u00e9 dans l'exercice de sa fonction. Il en a donn\u00e9 un exemple lundi matin, dans la cour de l'Elys\u00e9e. Contrairement aux usages, qui r\u00e9servent la primeur de l'annonce \u00e0 un communiqu\u00e9 de la pr\u00e9sidence, il a annonc\u00e9 lui-m\u00eame aux journalistes que Jacques Chirac, avec qui il venait de passer une heure, l'avait nomm\u00e9 \u00e0 Matignon. \u00abPourquoi plus de protocole? expliqua plus tard Fran\u00e7ois Hollande. C'est la r\u00e9novation d'un style.\u00bb\nPar ailleurs, entre les deux tours de l'\u00e9lection pr\u00e9sidentielle, Jospin assurait qu'aucun de ses ministres ne remplirait sa charge \u00ab\u00e0 temps partiel\u00bb. La formule annonce un projet de loi, qui pourrait venir \u00e0 l'automne, interdisant tout cumul de fonctions \u00e0 un membre du gouvernement. Ainsi, un maire devrait c\u00e9der son si\u00e8ge le temps de sa gestion minist\u00e9rielle. Celle-ci termin\u00e9e, il le retrouverait automatiquement. Le m\u00eame m\u00e9canisme devrait r\u00e9gir les relations entre un d\u00e9put\u00e9 nomm\u00e9 ministre et son suppl\u00e9ant. La r\u00e9duction de la dur\u00e9e des mandats devrait aussi contribuer \u00e0 changer les r\u00e8gles du jeu. Depuis plusieurs ann\u00e9es maintenant, Lionel Jospin plaide pour une r\u00e9duction \u00e0 cinq ans de l'ensemble des mandats. Appliqu\u00e9 \u00e0 la pr\u00e9sidence, le quinquennat risque d'opposer Chirac \u00e0 son Premier ministre.\nLa place faite aux femmes constitue le troisi\u00e8me signal de cette r\u00e9novation: le groupe PS \u00e0 l'Assembl\u00e9e se distingue par l'ampleur de son contingent f\u00e9minin: 42 \u00e9lues (voir page 43). Mais un premier probl\u00e8me pointe \u00e0 l'horizon. Fort de son exp\u00e9rience et peu d\u00e9sireux de devenir ministre de Jospin, Laurent Fabius souhaite retrouver la pr\u00e9sidence de l'Assembl\u00e9e nationale, qu'il a occup\u00e9e de 1988 \u00e0 1992. Or S\u00e9gol\u00e8ne Royal nourrit la m\u00eame ambition. Son argumentation est aussi simple que solide: remettre Fabius \u00e0 l'H\u00f4tel de Lassay d\u00e9mentirait tous les discours de r\u00e9novation. Apr\u00e8s bient\u00f4t dix ann\u00e9es de pr\u00e9sence \u00e0 l'Assembl\u00e9e nationale, elle assure avoir acquis une exp\u00e9rience qui justifie sa candidature. \u00abDans ce d\u00e9bat, je repr\u00e9sente la cause des femmes, d\u00e9clare-t-elle \u00e0 L'Express. Je serai candidate jusqu'au bout.\u00bb Les experts de la Rue de Solferino notent \u00e0 ce propos que les d\u00e9put\u00e9s fabiusiens sont minoritaires dans le nouveau groupe socialiste. Prudent pour l'instant, Lionel Jospin devra arbitrer ce diff\u00e9rend la semaine prochaine, lors de l'\u00e9lection au perchoir. Il lui faudra alors choisir entre le poids politique de Fabius et le symbole de la r\u00e9novation que veut incarner S\u00e9gol\u00e8ne Royal.\nCalmer les impatients\nC\u00f4t\u00e9 \u00e9conomie, l'inspiration du programme socialiste est nettement keyn\u00e9sienne: relancer l'activit\u00e9 par l'augmentation du pouvoir d'achat et la cr\u00e9ation d'emplois parapublics. En m\u00eame temps, le PS accepte \u00e0 la fois la comp\u00e9tition internationale et les exigences de l'euro. Aussi, peu \u00e0 peu, ses dirigeants ont-ils estomp\u00e9 le socialisme figuratif des propositions de l'automne 1996 par des touches impressionnistes: la \u00abconf\u00e9rence salariale\u00bb est devenue une \u00abconf\u00e9rence nationale sur l'emploi, les salaires et la dur\u00e9e du travail\u00bb, pour ne pas accr\u00e9diter l'id\u00e9e d'une impossible hausse g\u00e9n\u00e9rale. Les \u00ab35 heures pay\u00e9es 39\u00bb ont fait aussi l'objet de corrections progressives. Jospin s'est employ\u00e9 \u00e0 transformer ce slogan en perspective pour le si\u00e8cle prochain et en a att\u00e9nu\u00e9 la port\u00e9e financi\u00e8re pour les entreprises. Le 21 mai dernier, dans une interview aux Echos, il pr\u00e9cisa que le co\u00fbt serait support\u00e9 par les employeurs, mais aussi par l'Etat, sous forme de baisse des charges sociales, et par les salari\u00e9s, la progression de leur r\u00e9mun\u00e9ration \u00e9tant limit\u00e9e. Le programme emploi des jeunes - 700 000 postes, moiti\u00e9 dans le priv\u00e9, moiti\u00e9 dans le public - n'a pas souffert de ces restrictions, mais se heurte \u00e0 une double question: est-ce r\u00e9alisable?\nEst-ce efficace? Les 50 milliards de francs n\u00e9cessaires seront d\u00e9gag\u00e9s par la suppression d'autres mesures: on risque un jeu \u00e0 somme nulle en termes d'emplois.\nCes promesses, m\u00eames acclimat\u00e9es, doivent d\u00e9sormais subir l'\u00e9preuve de la r\u00e9alit\u00e9. Celle des comptes publics en particulier. L'audit que va demander le gouvernement Jospin aura donc des vertus informatives et p\u00e9dagogiques. Manque-t-il 40 milliards de francs de recettes fiscales, comme l'estiment certains services de Bercy? Comment r\u00e9sorber les 75 \u00e0 85 milliards de francs de d\u00e9rapage des comptes sociaux? Fran\u00e7ois Hollande, porte-parole du PS, exclut de mettre \u00ables plus modestes\u00bb \u00e0 contribution. On peut donc entendre que l'\u00e9pargne et les entreprises le seraient, si n\u00e9cessaire. De toute fa\u00e7on, les socialistes risquent d'h\u00e9riter de d\u00e9ficits publics d\u00e9passant largement la limite de 3% du PIB fix\u00e9e par Maastricht. M\u00eame s'ils r\u00e9clament une appr\u00e9ciation souple de cette norme, ils ne pourront exag\u00e9rer. Ils ont promis de ma\u00eetriser les d\u00e9ficits, et y renoncer co\u00fbterait cher: les march\u00e9s financiers - nos cr\u00e9anciers - exigeraient des taux d'int\u00e9r\u00eat plus \u00e9lev\u00e9s. La croissance, pr\u00e9vue en hausse pour 1998, facilitera-t-elle la t\u00e2che du Premier ministre? Si Nicole Notat (CFDT) fait preuve d'une remarquable maturit\u00e9, en demandant au gouvernement de ne pas se presser, d'autres (Louis Viannet pour la CGT, Marc Blondel pour FO, les syndicats de m\u00e9decins, etc.) pr\u00e9sentent d\u00e9j\u00e0 l'addition. Jospin pourra-t-il ma\u00eetriser le budget et calmer les impatients?\nDans sa plate-forme l\u00e9gislative, comme lors de la pr\u00e9sidentielle, Jospin s'est engag\u00e9 \u00e0 demander \u00e0 l'Assembl\u00e9e un vote de confiance sur son programme. Ce premier rendez-vous donnera le ton de la \u00abgouvernance\u00bb Jospin. De Jaur\u00e8s \u00e0 Mitterrand, la gauche fran\u00e7aise a toujours distingu\u00e9 la conqu\u00eate du pouvoir de son exercice.\nC'est-\u00e0-dire qu'elle a th\u00e9oris\u00e9 la trahison de ses promesses \u00e9lectorales. En 1946, Blum tenta vainement d'arracher le socialisme \u00e0 cette mal\u00e9diction, en proposant un humanisme sinc\u00e8re. Jospin \u00e0 son tour rel\u00e8ve ce d\u00e9fi, mais sonne aujourd'hui \u00e0 ses oreilles l'ultimatum r\u00e9current que Pierre Mend\u00e8s France martelait en 1969: \u00abLa gauche devra montrer demain qu'elle est capable de faire face \u00e0 ses responsabilit\u00e9s mieux qu'hier.\u00bb\nERRATUM publi\u00e9 dans le Num\u00e9ro 2397 12/06/1997 p.25\nL'Express a annonc\u00e9 par erreur, dans son \u00e9dition du jeudi 5 juin, la mise en examen de Jean Arthuis, en lieu et place de celle de Bernard Bosson. L'Express pr\u00e9sente ses excuses \u00e0 M. Arthuis, qui n'est en rien concern\u00e9 par les derni\u00e8res d\u00e9cisions du juge Jean-Pierre Zanoto.", "url": "https://www.lexpress.fr/informations/les-chantiers-de-jospin_623044.html"}, {"title": "La keuf du coll\u00e8ge", "text": "Gardien de la paix par vocation, Corinne est \u00ab\u00eeloti\u00e8re scolaire\u00bb dans un \u00e9tablissement difficile de Seine-Saint-Denis. Sa premi\u00e8re mission: enseigner le civisme \u00e0 des gamins priv\u00e9s de rep\u00e8res. Efficace\n\u00abM'dame, si je pique une mob, j'en ai pour combien?\u00bb; \u00abM'dame, et si je revends du hasch, je fais de la t\u00f4le?\u00bb S\u00e9ance ordinaire de questions, en classe de troisi\u00e8me, au coll\u00e8ge Colonel-Fabien, \u00e0 Montreuil (Seine-Saint-Denis).\nL'interlocutrice, Corinne Laouni, n'est pas professeur, mais \u00ab\u00eeloti\u00e8re scolaire\u00bb. Car ici \u00abla keuf explique les lois, et la keuf, c'est une meuf!\u00bb. Pour le n\u00e9ophyte, un \u00abkeuf\u00bb, c'est un flic, une \u00abmeuf\u00bb, une femme, et l'\u00eelotage, une technique qui, pour un policier, consiste \u00e0 se fondre dans un quartier, \u00e0 en arpenter inlassablement les rues afin d'en conna\u00eetre chaque habitant.\nS'il est un mot que la jeune polici\u00e8re de 29 ans ex\u00e8cre, c'est bien \u00abr\u00e9pression\u00bb. Celle qui, enfant, r\u00eavait d'\u00eatre institutrice d\u00e9cide, apr\u00e8s une ma\u00eetrise de droit, de s'impliquer dans la \u00abvraie vie\u00bb et de devenir gardien de la paix. Parce que \u00abgarder la paix\u00bb, c'est une belle id\u00e9e, Corinne a d\u00e9cid\u00e9, l'ann\u00e9e derni\u00e8re, de se porter garante de la s\u00e9curit\u00e9 dans l'enceinte d'un \u00e9tablissement r\u00e9put\u00e9 difficile, noy\u00e9 dans une banlieue qui ne l'est pas moins, \u00abparce que ces gosses ont besoin d'un havre de tranquillit\u00e9 dans leur monde de violence\u00bb.\nLa pr\u00e9sence d'un uniforme bleu dans la cour de r\u00e9cr\u00e9 du coll\u00e8ge Colonel-Fabien n'a pas vraiment \u00e9tonn\u00e9 les enfants. Voil\u00e0 plus de trois ans qu'Henri Th\u00e9odet, inquiet de voir se multiplier les bagarres, a \u00e9t\u00e9 le premier principal de coll\u00e8ge en France \u00e0 demander que la police soit pr\u00e9sente dans son \u00e9tablissement. \u00abAu d\u00e9but, mon initiative a \u00e9t\u00e9 mal prise, se souvient M. le Principal. Certains professeurs ou \u00e9l\u00e8ves m'accusaient de vouloir instituer un v\u00e9ritable flicage. Aujourd'hui, les enfants comme les enseignants applaudissent \u00e0 la pr\u00e9sence de Corinne...\u00bb\nM\u00eame s'il lui arrive de calmer des bagarres dans la cour de r\u00e9cr\u00e9, la mission premi\u00e8re de la fliquette reste d'\u00e9cumer les classes, de la sixi\u00e8me \u00e0 la troisi\u00e8me, pour parler de civisme aux enfants. Vu de Montreuil, le civisme se d\u00e9cline en d\u00e9nonciation du recel, du racket ou du vol: \u00abJe veux qu'ils sachent ce qu'ils risquent et qu'ils comprennent que, demain, ils peuvent se retrouver au commissariat.\u00bb\nAlors, la jeune femme d\u00e9ploie des tr\u00e9sors de diplomatie afin de symboliser la loi sans pour autant jouer au garde-chiourme. Jamais, si elle interpelle un coll\u00e9gien pour un d\u00e9lit sur la voie publique, elle ne \u00abcafte\u00bb devant ses copains du coll\u00e8ge et ne lui rappelle son faux pas. Lorsqu'elle se fait insulter dans la rue, elle s'arr\u00eate et va discuter avec les ind\u00e9licats, parce que \u00abc'est trop facile d'embarquer des gosses au poste. En sortant, ils n'auront pas chang\u00e9 d'attitude et, en plus, ils auront la haine de l'uniforme\u00bb.\nAfin de montrer aux enfants que les policiers ne sont pas des monstres, Corinne a d\u00e9cid\u00e9, il y a quelques mois, de faire visiter le commissariat de Montreuil \u00e0 des groupes de coll\u00e9giens. Le poste, beaucoup le connaissaient d\u00e9j\u00e0: l'un y \u00e9tait venu pour un vol \u00e0 l'arrach\u00e9, l'autre s'y \u00e9tait r\u00e9fugi\u00e9 avec sa m\u00e8re parce que son p\u00e8re les battait. \u00abSouvent un petit dur \u00e9clate en pleurs durant la visite. Ces gosses ont un pass\u00e9 de douleur et de violence que les gens \u00e0 l'abri derri\u00e8re leur argent et leurs certitudes ne peuvent pas comprendre.\u00bb Corinne, elle, \u00e9lev\u00e9e dans une famille nombreuse \u00e0 la p\u00e9riph\u00e9rie de Marseille, comprend. Sa r\u00e9ussite scolaire, elle la doit \u00e0 des parents attentifs et exigeants. \u00abAujourd'hui, les familles sont d\u00e9pass\u00e9es par les \u00e9v\u00e9nements et laissent leurs gosses errer dans la rue. Ces adolescents n'ont plus de rep\u00e8res. Avant de faire des conneries, ils ne r\u00e9fl\u00e9chissent pas aux cons\u00e9quences, parce que personne ne leur a dit que tout acte a un prix. Je suis l\u00e0 pour le leur rappeler.\u00bb", "url": "https://www.lexpress.fr/informations/la-keuf-du-college_623037.html"}, {"title": "Temple et sa \"machine \u00e0 presser\"", "text": "Enfant, elle se souvient d'avoir fui en hurlant, comme un \u00abanimal sauvage\u00bb, au moindre contact physique. A 6 ans, Temple Grandin s'enroule dans des couvertures avant de se glisser sous des coussins, \u00abparce que la pression me d\u00e9tendait\u00bb. Adolescente, au cours d'un s\u00e9jour dans le ranch de sa tante, en Arizona, elle con\u00e7oit sa \u00abmachine \u00e0 presser\u00bb, inspir\u00e9e de ces couloirs \u00e9troits mis en place pour les s\u00e9ances de vaccination du b\u00e9tail, car elle \u00absent\u00bb que celui-ci s'y engouffre \u00absans crainte\u00bb gr\u00e2ce \u00e0 l'\u00e9treinte. C'est dans cette \u00abbo\u00eete\u00bb \u00e0 panneaux de mousse que l'autiste surdou\u00e9e, devenue professeur sp\u00e9cialis\u00e9e dans le comportement animal \u00e0 l'universit\u00e9 du Colorado, se \u00abcomprime\u00bb encore aujourd'hui pour calmer ses violentes crises d'angoisse. Les sentiments humains, elle a du mal \u00e0 les comprendre. Des animaux seuls elle sent les r\u00e9actions. Au point d'\u00eatre, \u00e0 47 ans, experte mondiale en conception d'\u00e9quipements pour l'\u00e9levage industriel. Dans Penser en images (\u00e9d. Odile Jacob), son dernier livre, elle nous ouvre une porte sur ce chaos terrifiant dont elle a su sortir gr\u00e2ce \u00e0 son obstination. Et \u00e0 l'\u00e9coute d'un professeur de sciences qui a vu \u00able potentiel extraordinaire de cette \u00e9trange \u00e9l\u00e8ve\u00bb dont l'esprit fonctionne comme une \u00abvid\u00e9oth\u00e8que\u00bb o\u00f9 elle stocke le monde tel qu'elle le pense: en images.", "url": "https://www.lexpress.fr/informations/temple-et-sa-machine-a-presser_623032.html"}, {"title": "Recettes de campagne", "text": "Serein, souriant, modeste et respectueux des Fran\u00e7ais, Lionel Jospin a bien men\u00e9 son combat. Il en fut le seul patron\nJacques S\u00e9gu\u00e9la se dit \u00abbluff\u00e9\u00bb. St\u00e9phane Fouks parle d'un \u00abformidable communicant\u00bb. Quant \u00e0 Jean-Pierre Audour, il est tout aussi laudateur. Pour ces trois publicitaires, tous membres du staff de campagne du candidat Jospin, c'est l'\u00e9vidence: le principal artisan du succ\u00e8s, \u00abce fut Lionel lui-m\u00eame\u00bb.\nQuand, au soir de la dissolution, le couple S\u00e9gu\u00e9la-Fouks (de l'agence Euro-RSCG) quitta le domicile parisien du premier secr\u00e9taire du PS - apr\u00e8s avoir obtenu le parrainage de Jack Lang et de Dominique Strauss-Kahn - les choses \u00e9taient claires: Jospin serait le patron, le grand ordonnateur de sa campagne. Le go\u00fbt du d\u00e9tail, un vrai sens de la strat\u00e9gie, de l'autorit\u00e9: c'est en sp\u00e9cialiste, selon ses proches, que le candidat Jospin fut sc\u00e9nariste, dialoguiste et r\u00e9gisseur de sa success story.\nL'\u00e9quipe de Jospin et ses gourous, eux, r\u00e9gl\u00e8rent les d\u00e9tails. Durant les cinq semaines de campagne, chaque matin \u00e0 8 heures se r\u00e9unit \u00e0 l'h\u00f4tel Holiday Inn, \u00e0 Paris, l'\u00e9tat-major de combat. D'un c\u00f4t\u00e9, les sp\u00e9cialistes en communication: Manuel Valls, Alain Denvers, Jean-Pierre Audour, Jacques S\u00e9gu\u00e9la ou St\u00e9phane Fouks. De l'autre, les politiques: Henri Pradeaux, Daniel Vaillant, Claude Estier, Pierre Moscovici ou Fran\u00e7ois Hollande. Un \u00abcommando\u00bb compl\u00e9t\u00e9 par deux fid\u00e8les, Claude All\u00e8gre et Aquilino Morelle, auteurs des principaux discours de Jospin.\nC'est au sein de ce c\u00e9nacle que s'\u00e9chafaudent les plans de bataille et que s'\u00e9laborent les slogans: \u00abDites ce que vous avez sur le coeur\u00bb, \u00abLe coeur dans l'urne\u00bb, \u00abChangeons d'avenir, changeons de majorit\u00e9\u00bb. \u00abCes slogans marquent une rupture avec les ann\u00e9es 80, souligne S\u00e9gu\u00e9la, le fond l'ayant emport\u00e9 sur la forme. C'est la victoire des valeurs sur l'esbroufe, de l'homme sur un syst\u00e8me.\u00bb Le programme de gouvernement, imprim\u00e9 puis distribu\u00e9 \u00e0 plus de 11 millions d'exemplaires, fut r\u00e9alis\u00e9 par les maquettistes d'Euro-RSCG. C\u00f4t\u00e9 plateaux et d\u00e9cors, la couleur verte, celle de la campagne pr\u00e9sidentielle, fut \u00e0 nouveau choisie. Un vert opportun\u00e9ment \u00e9cologique, \u00abmais l\u00e9g\u00e8rement plus marqu\u00e9, plus fonc\u00e9 que nature\u00bb, corrige St\u00e9phane Fouks. Comme pour montrer que le candidat Jospin, lui aussi, avait pris de l'\u00e9paisseur depuis mai 1995.\nEnfin, si son entourage reste discret sur le \u00abrelookage\u00bb du premier secr\u00e9taire, on explique n\u00e9anmoins que les rares retouches op\u00e9r\u00e9es - elles furent essentiellement d'ordre vestimentaire - ont \u00e9t\u00e9 l'oeuvre de Jospin lui-m\u00eame, conseill\u00e9 en cela par son \u00e9pouse. C'est en fait un Jospin tout neuf qui est n\u00e9 en cette campagne, \u00abvoulant donner \u00e0 l'opinion l'image d'un dirigeant respectueux des Fran\u00e7ais et p\u00e9tri de simplicit\u00e9, ce qu'il est\u00bb, dixit l'un des caciques du PS. Pour beaucoup au parti, Jospin a tu\u00e9, dimanche soir, \u00abYo-Yo\u00bb, sa marionnette des Guignols de Canal +, parodie de Oui-Oui, h\u00e9ros des enfants. Il \u00e9tait temps.", "url": "https://www.lexpress.fr/informations/recettes-de-campagne_623025.html"}, {"title": "Droit de r\u00e9ponse - \"Mauvaise presse, mauvaise foi\"", "text": "Dans sa chronique \u00abMauvaise presse, mauvaise foi\u00bb (L'Express n\u00b0 2388), Mme Elisabeth Schemla a cru bon de nous d\u00e9signer comme ayant, \u00abdans un livre de journalistes\u00bb, attribu\u00e9 \u00e0 M. Jean-Marie Le Pen des propos qu'il n'aurait pas tenus. Nous ne pouvons pas laisser publier cette affirmation sans r\u00e9agir. S'il est vrai que M. Le Pen conteste les paroles que nous lui pr\u00eatons, reproduites dans notre ouvrage Le Roman d'un pr\u00e9sident (Plon, 1997), Mme Schemla ne pouvait pas ignorer que, par une ordonnance de r\u00e9f\u00e9r\u00e9 en date du 28 mars 1997, le pr\u00e9sident du tribunal de grande instance de Paris a rejet\u00e9 les demandes de saisie et de dommages et int\u00e9r\u00eats dirig\u00e9es contre notre livre. Dans sa d\u00e9cision de justice rapport\u00e9e par toute la presse, le magistrat a \u00e9galement consid\u00e9r\u00e9 que l'enregistrement incomplet produit aux d\u00e9bats devait \u00eatre retranscrit par un expert afin d'\u00e9tablir les propos r\u00e9ellement tenus pendant la conversation que nous avons eue avec notre interlocuteur. La seule lecture de la transcription r\u00e9alis\u00e9e par M. Le Pen est d'ailleurs \u00e9difiante \u00e0 cet \u00e9gard. Nous avons pratiqu\u00e9 de la m\u00eame mani\u00e8re pour chacun des 200 acteurs de la vie politique rencontr\u00e9s pour la r\u00e9daction de notre ouvrage, c'est-\u00e0-dire en dictant une retranscription de l'interview \u00e0 la sortie du rendez-vous. Nous maintenons \u00e9videmment notre version de l'entretien que nous avons eu avec le pr\u00e9sident du Front national. Il est regrettable que Mme Schemla ait pr\u00e9f\u00e9r\u00e9 jeter d\u00e9finitivement l'opprobre et le discr\u00e9dit sur notre honn\u00eatet\u00e9 intellectuelle et notre ouvrage, arch\u00e9types selon elle de la \u00abmauvaise presse\u00bb et de la \u00abmauvaise foi\u00bb, et qu'elle ait pr\u00e9sent\u00e9 comme av\u00e9r\u00e9e la th\u00e8se de M. Le Pen, sans solliciter, ni a fortiori fournir aux lecteurs, notre position. \u00abMauvaise presse? Mauvaise foi?\u00bb\nNicolas Domenach et Maurice Szafran.\nR\u00e9ponse d'Elisabeth Schemla\nLe respect des lecteurs commence par ne pas pr\u00e9tendre que l'on reproduit \u00abin extenso et sans la moindre alt\u00e9ration\u00bb les propos d'un interview\u00e9 - quel qu'il soit - alors que ce n'est pas exact. Je me suis procur\u00e9, par ailleurs, l'enregistrement et la transcription \u00e9crite de l'entretien entre MM. Domenach et Szafran et Jean-Marie Le Pen. Certaines des phrases les plus choquantes attribu\u00e9es dans leur ouvrage au leader de l'extr\u00eame droite, et qui concernent deux personnalit\u00e9s, n'ont pas \u00e9t\u00e9 prononc\u00e9es. MM. Domenach et Szafran croient-ils vraiment n\u00e9cessaire d'en rajouter, comme si Le Pen dans le texte n'\u00e9tait pas suffisamment \u00e9difiant? Enfin, il est d\u00e9solant de voir que, pour d\u00e9fendre leur position, les auteurs insinuent que la contestation de leur travail \u00e0 laquelle je me suis livr\u00e9e serait une fa\u00e7on de soutenir la th\u00e8se de Le Pen contre eux. On sait o\u00f9 m\u00e8ne ce genre d'amalgame, et c'est bien ce que je d\u00e9non\u00e7ais dans la chronique \u00abMauvaise presse, mauvaise foi\u00bb.", "url": "https://www.lexpress.fr/informations/droit-de-reponse-mauvaise-presse-mauvaise-foi_623020.html"}, {"title": "Cin\u00e9ma - Michael de Nora Ephron", "text": "Michael de Nora Ephron\nMichael (John Travolta), un ange crasseux et grognon \u00e0 la poitrine velue, remplit sa derni\u00e8re mission sur terre entre deux orgies de corn flakes: transformer en tourtereaux deux plumitifs esseul\u00e9s (Andie MacDowell et William Hurt).\n>La VRP du pathos qui signa Nuits blanches \u00e0 Seattle r\u00e9cidive avec une com\u00e9die parfum guimauve, baiser sucr\u00e9 et happy end. Un succ\u00e8s outre-Atlantique plus redevable au charisme des acteurs qu'au sc\u00e9nario, aussi l\u00e9ger que les kitschissimes plumes de Travolta.", "url": "https://www.lexpress.fr/informations/cinema-michael-de-nora-ephron_623018.html"}, {"title": "Musique - Le coup de ma\u00eetre - EMI. Centenary Edition, 1897-1997", "text": "Ce coffret noir, \u00e9l\u00e9gant et presque trop discret, contient 204 des tr\u00e9sors enregistr\u00e9s par EMI durant un si\u00e8cle. Chacun des 10 disques retrace le souvenir d'une d\u00e9cennie musicale. L'histoire commence par un Ave Maria, dans le studio du 31 Maiden Lane, \u00e0 Londres. La mezzo anglaise Edith Clegg gravait ainsi le premier disque Schubert jamais r\u00e9alis\u00e9 en Europe. Raret\u00e9s, curiosit\u00e9s et merveilles abondent: Grieg jouant l'une de ses Pi\u00e8ces lyriques au piano; Mary Garden, cr\u00e9atrice et interpr\u00e8te du r\u00f4le de M\u00e9lisande, accompagn\u00e9e par Debussy; Adelina Patti dans La Somnambule, de Bellini; le premier enregistrement d'une symphonie int\u00e9grale (la 5e de Beethoven), en 1913, par Arthur Nikisch; Nellie Melba roucoulant La Boh\u00e8me, de Puccini, ou Lucia, de Donizetti; Yehudi Menuhin, 16 ans, magnifiant le Concerto d'Elgar, sous la direction du compositeur; Feodor Chaliapine entonnant le bouleversant monologue de Boris; Arturo Benedetti Michelangeli dans son best-seller, le Concerto en sol de Ravel... Un si\u00e8cle d'\u00e9motions qui se referme avec le Werther de Roberto Alagna.", "url": "https://www.lexpress.fr/informations/musique-le-coup-de-maitre-emi-centenary-edition-1897-1997_623001.html"}, {"title": "Concert - Le Rock dans tous ses Etats", "text": "Concert - Le Rock dans tous ses Etats\nEvreux d\u00e9goupille une programmation impeccable qui convoque le meilleur du rock: Sha\u00ef no Sha\u00ef, Big Soul, Asian Dub Foundation et Linton Kwesi Johnson (le 6); Diabologum, No One Is Innocent et Noir D\u00e9sir (le 7).\n* Hippodrome de Navarre, 27000 Evreux. Les 6 et 7 juin.", "url": "https://www.lexpress.fr/informations/concert-le-rock-dans-tous-ses-etats_622995.html"}, {"title": "Concert - Classique - Myung-Whun Chung", "text": "C'est toujours avec beaucoup de plaisir que l'on retrouve le chef cor\u00e9en, ancien directeur musical de l'Op\u00e9ra Bastille, dans la capitale. Apr\u00e8s ses concerts de l'automne avec l'Orchestre de Paris, le voici \u00e0 la t\u00eate de l'Orchestre national de France, dans le cadre du festival de Saint-Denis. Au programme, la Symphonie n\u00b0 2 de Mahler, R\u00e9surrection, avec, en solistes, Inese Galante et Nathalie Stutzmann.\n* Basilique de Saint-Denis, 01-42-30-15-16. Les 12 et 13 juin. De 50 \u00e0 250 F. Diffusion sur France-Musique le 15 juin.", "url": "https://www.lexpress.fr/informations/concert-classique-myung-whun-chung_622990.html"}, {"title": "Op\u00e9ra - Don Carlos", "text": "Pendant vingt ans, Verdi n'a cess\u00e9 de remanier son grand op\u00e9ra Don Carlos. L'Op\u00e9ra du Rhin a choisi la version italienne d\u00e9finitive, pr\u00e9sent\u00e9e \u00e0 Mod\u00e8ne en 1886. Tout en gardant la traduction en italien du livret fran\u00e7ais originel de M\u00e9ry et du Locle, Verdi d\u00e9cide de r\u00e9tablir le premier acte, dit \u00abacte de Fontainebleau\u00bb, indispensable \u00e0 la compr\u00e9hension de l'intrigue, puisque c'est l\u00e0 que na\u00eet l'amour entre Don Carlos et Elisabeth de Valois. La distribution semble tr\u00e8s composite, mais on choisira cependant les repr\u00e9sentations avec la jeune Fran\u00e7aise Val\u00e9rie Millot (en alternance avec Ana Maria Sanchez) dans le r\u00f4le de la princesse Elisabeth.\n* Strasbourg, 03-88-75-48-23. Du 10 au 23 juin. De 70 \u00e0 300 F. Mulhouse (La Filature), les 27 et 29 juin.", "url": "https://www.lexpress.fr/informations/opera-don-carlos_622988.html"}, {"title": "Mouchette d'Helsinki", "text": "Boucle d'or vend son corps en r\u00eavant de tendresse. Mika Waltari en profite pour \u00e9pingler l'hypocrite bourgeoisie finlandaise\nUn \u00e9crivain peut en cacher un autre. Pour des millions de lecteurs, Mika Waltari (1908-1979) est avant tout l'auteur de Sinouh\u00e9 l'Egyptien, publi\u00e9 en 25 langues, trahi par Hollywood. Critique, sc\u00e9nariste, \u00e9diteur, nouvelliste, th\u00e9ologien, l'homme s'avan\u00e7ait masqu\u00e9. Au Masque, justement, on publia Qui a tu\u00e9 Mme Skrof?, traduit par Olivier S\u00e9chan, p\u00e8re du chanteur Renaud. De l\u00e0 \u00e0 consid\u00e9rer Waltari comme un Simenon nordique, un Bernanos moins la gr\u00e2ce, il s'en fallait de beaucoup.\nBoucle d'or nous y invite, en urgence. C'est un livre dense et glac\u00e9, bref, impitoyable, rapide comme une noyade. On ne saurait mieux le trahir qu'en lui donnant pour sous-titre: le roman d'une jeune fille pauvre. Certes, voici l'histoire de Boucle d'or, d\u00e9test\u00e9e, \u00e0 15 ans, par celui qu'elle prend pour son p\u00e8re; les d\u00e9sillusions d'une adolescente sur le mauvais trottoir de la vie, frapp\u00e9e d'une mal\u00e9diction: sa propre beaut\u00e9. Mais c'est d'abord le r\u00e9cit d'une solitude effroyable, d'une jeunesse rejet\u00e9e par le regard de ceux-l\u00e0 m\u00eames qui s'offrent son corps. Boucle d'or recherche affection, d\u00e9sesp\u00e9r\u00e9ment. Humili\u00e9e par un marchand de tapis fr\u00f4leur, viol\u00e9e, \u00e9prise d'un architecte puis d'un m\u00e9tallurgiste mari\u00e9s l'un et l'autre, vendue \u00e0 des hommes de passage, elle descend, inexorablement, vers l'enfer, le sang, le crime. Son r\u00eave, ouvrir une boutique de fleuriste et gagner honn\u00eatement sa vie, la soci\u00e9t\u00e9 le lui refusera.\nQuelle rancoeur Waltari nourrissait-il envers la bourgeoisie finlandaise, son hypocrisie, son puritanisme, pour lui lancer au visage cet anticonte d'Andersen dont la crudit\u00e9, la violence laconique firent scandale? En 1948, on n'\u00e9tait pas pr\u00eat \u00e0 lire, sinon sous le manteau, que vertu est synonyme de niaiserie, que biens\u00e9ance signifie laideur et ennui, encore moins que le plaisir sexuel na\u00eet parfois de la brutalit\u00e9, de la violence, de la fange. Quatre ans plus tard, Waltari retrouvera sa client\u00e8le avec les inoffensifs Amants de Byzance. Mais aux s\u00e9ductions chatoyantes de ses super-feuilletons on pr\u00e9f\u00e9rera toujours l'\u00e2pret\u00e9 de Boucle d'or, inoubliable qui ne connut d'autre soleil de minuit que celui de Satan.\nBoucle d'or, par Mika Waltari. Trad. par Jean-Luc Moreau. Ph\u00e9bus, 160 p., 99 F.", "url": "https://www.lexpress.fr/informations/mouchette-d-helsinki_622983.html"}, {"title": "Br\u00e8ves R\u00e9ussir: T\u00e9l\u00e9vision - La Cinq et l'emploi", "text": "\u00abQuel est le f\u00e9minin de: assis devant la t\u00e9l\u00e9? Debout dans la cuisine\u00bb, d'apr\u00e8s la vieille blague. Mais les temps changent: La Cinqui\u00e8me propose aux femmes comme aux hommes de s'installer tranquillement face \u00e0 leur t\u00e9l\u00e9viseur pour regarder ses \u00e9missions sur le travail. Au programme du mois de juin, signalons notamment la s\u00e9rie Des id\u00e9es pour demain, de 12 h 30 \u00e0 12 h 55:\nVendredi 6: La Petite Reine. Est-il possible d'inventer des emplois autour du v\u00e9lo, ce moyen de transport \u00e0 la mode?\nVendredi 13: Hors piste, le tourisme vert. L'essor du tourisme rural participe au maintien de l'activit\u00e9 dans les r\u00e9gions concern\u00e9es.\nVendredi 20: Des id\u00e9es pour l'est de la France. Pr\u00e9sentation d'initiatives originales g\u00e9n\u00e9ratrices d'emplois.", "url": "https://www.lexpress.fr/informations/breves-reussir-television-la-cinq-et-l-emploi_622971.html"}, {"title": "Br\u00e8ves R\u00e9ussir: Sport - Les optiques \u00e0 l'eau", "text": "Hydrofolies dans les Alpes du soleil, la premi\u00e8re \u00e9dition d'une course de raft entre \u00e9coles d'optique, a vu s'affronter 10 \u00e9quipes sur la Durance pendant tout un week-end. Au programme de ces journ\u00e9es: 30 kilom\u00e8tres de descente sportive, avec un saut de falaise d'une hauteur de 5 m\u00e8tres; barbecue au bord de l'eau; jeux en miniraft sur les tourbillons du Rabioux; soir\u00e9e western autour d'un feu de bois; recherche de balises d'orientation dispos\u00e9es sur les berges, etc. Vainqueur: l'\u00e9cole de Morez (Jura). ISO Lyon et l'\u00e9cole Fresnel se sont class\u00e9s deuxi\u00e8me et troisi\u00e8me.", "url": "https://www.lexpress.fr/informations/breves-reussir-sport-les-optiques-a-l-eau_622969.html"}, {"title": "Int\u00e9ressement - Les clefs d'un accord fructueux", "text": "Les ordonnances sur la participation et l'int\u00e9ressement des salari\u00e9s ont 30 ans. Mais leur bilan se r\u00e9v\u00e8le mitig\u00e9. Pourtant, un accord bien con\u00e7u cr\u00e9e une nouvelle dynamique dans l'entreprise\nF\u00eatant r\u00e9cemment le 30e anniversaire des ordonnances sur la participation des salari\u00e9s dans l'entreprise, Edouard Balladur vantait leur \u00ab\u00e9tonnante modernit\u00e9\u00bb et invitait les hommes politiques \u00e0 s'inspirer de ces textes - dont il fut l'un des r\u00e9dacteurs - pour \u00abrevitaliser le dialogue social\u00bb. L'ancien conseiller de Georges Pompidou manquerait-il \u00e0 ce point de r\u00e9alisme pour occulter le fait que son syst\u00e8me n'a pas eu le succ\u00e8s escompt\u00e9? Selon le minist\u00e8re du Travail et des Affaires sociales, seulement 38% des firmes de plus 50 salari\u00e9s ont sign\u00e9 un accord de participation. Elles ne sont que 11,9% \u00e0 s'\u00eatre engag\u00e9es \u00e0 verser un int\u00e9ressement (voir le glossaire page suivante).\nCertes, la situation est contrast\u00e9e. Les grandes entreprises utilisent davantage les dispositifs l\u00e9gaux. Et certains secteurs sont plus enclins que d'autres \u00e0 de telles pratiques: les contrats sont plus nombreux dans l'industrie automobile, le p\u00e9trole et la banque. Mais il n'en reste pas moins que, en 1995 (derni\u00e8re statistique disponible), l'int\u00e9ressement n'a touch\u00e9 que 2,6 millions de salari\u00e9s. La prime moyenne a \u00e9t\u00e9 de 4 495 F. La somme distribu\u00e9e au titre de la participation a \u00e9t\u00e9, quant \u00e0 elle, de 5 600 F par b\u00e9n\u00e9ficiaire (voir les tableaux page suivante). Quelques champions sont bien au-dessus de ce niveau. Le groupe de presse Prisma (Capital, Gala, etc.) a ainsi vers\u00e9 l'ann\u00e9e derni\u00e8re pr\u00e8s de 42 000 F \u00e0 chacun de ses collaborateurs, soit en moyenne 2,8 mois de salaire. Le distributeur Auchan a pay\u00e9 l'\u00e9quivalent de 2,3 mois de r\u00e9mun\u00e9ration suppl\u00e9mentaire (voir ci-contre).\nLe g\u00e9n\u00e9ral de Gaulle et son Premier ministre Georges Pompidou voulaient que les fruits de l'expansion soient partag\u00e9s avec les salari\u00e9s. C'\u00e9tait une grande id\u00e9e. Elle n'a eu que de petits effets. Pourtant, le dispositif pr\u00e9sente pour les entreprises un avantage non n\u00e9gligeable: les sommes en jeu sont exon\u00e9r\u00e9es de cotisations sociales. Pourquoi n'en profitent-elles pas? Il y a d'abord celles qui ne font pas de b\u00e9n\u00e9fices (elles n'ont rien \u00e0 partager) et celles dont la rentabilit\u00e9 est insuffisante. D'autres se soustraient d\u00e9lib\u00e9r\u00e9ment aux ordonnances de 1967, en contenant leurs effectifs au-dessous de 50 salari\u00e9s, seuil \u00e0 partir duquel la participation devient obligatoire.\nFacultatifs, les m\u00e9canismes d'int\u00e9ressement ne peuvent entrer en vigueur que s'ils r\u00e9sultent d'un accord avec les organisations professionnelles. Tout est alors question de volont\u00e9. \u00abCertaines directions des ressources humaines ne veulent pas n\u00e9gocier sur ce th\u00e8me, explique Eric Wuithier, consultant chez Towers Perrin. Elles ne souhaitent pas se lier les mains pendant trois ans, dur\u00e9e l\u00e9gale d'un contrat.\u00bb Dans d'autres cas, ce sont les syndicats qui bloquent. \u00abDes patrons ont une optique purement financi\u00e8re. Ils voudraient substituer l'int\u00e9ressement - hors charges - \u00e0 des augmentations salariales, souligne Claude Cambus, secr\u00e9taire g\u00e9n\u00e9ral de la CGC. Les partenaires sociaux ne peuvent l'accepter. Il faut d'abord obtenir un accord sur les salaires, avant de n\u00e9gocier sur un autre \u00e9l\u00e9ment de la r\u00e9mun\u00e9ration.\u00bb\nLa m\u00e9connaissance des dispositifs explique aussi la situation actuelle. \u00abIl faut lutter contre la carence d'information en travaillant avec les r\u00e9seaux des chambres de commerce et des experts-comptables, souligne Claude Cambus, par ailleurs membre du Conseil sup\u00e9rieur de la participation. Pour montrer ce que peut apporter une politique d'int\u00e9ressement bien comprise, nous allons organiser un colloque \u00e0 la rentr\u00e9e.\u00bb Une enqu\u00eate men\u00e9e par le minist\u00e8re du Travail et des Affaires sociales dresse un bilan positif des entreprises qui ont sign\u00e9 des contrats. Sept dirigeants sur dix estiment que le versement de primes a renforc\u00e9 la motivation de leur personnel. Deux employeurs sur trois constatent une am\u00e9lioration de la coh\u00e9sion interne et de l'esprit de responsabilit\u00e9. \u00abNotre accord a cr\u00e9\u00e9 une nouvelle dynamique dans la soci\u00e9t\u00e9\u00bb, t\u00e9moigne Xavier Flye, PDG de Gecip, une entreprise d'informatique de 50 salari\u00e9s.\nPour autant, l'int\u00e9ressement n'est pas une recette magique. A l'origine, les banques se sont empar\u00e9es du march\u00e9, en d\u00e9veloppant chez leurs clients des formules standards fond\u00e9es uniquement sur les b\u00e9n\u00e9fices r\u00e9alis\u00e9s. Leurs m\u00e9canismes ne se distinguaient pas assez de la participation l\u00e9gale et obligatoire. Cons\u00e9quence: les deux tiers des accords de ce type n'ont pas \u00e9t\u00e9 reconduits. Pour Jean-Marc Revereau, fondateur du cabinet sp\u00e9cialis\u00e9 JMR Consulting, \u00abun syst\u00e8me ne marche que s'il est simple, coh\u00e9rent, et s'appuie sur des crit\u00e8res proches des salari\u00e9s\u00bb. Le premier param\u00e8tre doit \u00eatre la marge brute, celle qui indique la valeur ajout\u00e9e d\u00e9gag\u00e9e par l'entreprise, qui n'est pas influenc\u00e9e - contrairement au b\u00e9n\u00e9fice fiscal - par des provisions fluctuantes. Interviennent ensuite des crit\u00e8res professionnels de performance, adapt\u00e9s \u00e0 chaque activit\u00e9. \u00abPour les services apr\u00e8s-vente, on peut par exemple prendre en compte les co\u00fbts d'intervention et la satisfaction des clients, pr\u00e9cise Jean-Marc Revereau. Dans la production, on retiendra des objectifs de d\u00e9lai, de baisse des rebuts, de diminution des accidents du travail.\u00bb\nL'accord sera particuli\u00e8rement efficace s'il concerne une unit\u00e9 de travail homog\u00e8ne: un magasin, un restaurant, une usine. Ainsi, dans une grande surface de la r\u00e9gion parisienne, l'int\u00e9ressement est calcul\u00e9 sur le d\u00e9bit \u00e0 la caisse et sur l'importance des achats de chaque client (le \u00abpanier moyen\u00bb). Mais il peut prendre aussi en compte les r\u00e9sultats consolid\u00e9s d'un groupe. C'est le cas chez Degr\u00e9mont, sp\u00e9cialiste du traitement des eaux. \u00abNous mobilisons ainsi les nombreux collaborateurs qui travaillent pour l'international\u00bb, pr\u00e9cise Laurence Malcorpi, DRH.\nMais, quelle que soit la formule retenue, il faut faire vivre l'accord. Les salari\u00e9s doivent \u00eatre au courant de l'\u00e9volution des crit\u00e8res. \u00abC'est un acte de management et de communication\u00bb, insiste Eric Wuithier. Message bien compris par Xavier Flye: \u00abLes dirigeants doivent \u00eatre transparents.\u00bb Est-ce parce que les patrons ont rarement cette volont\u00e9 d'informer leurs salari\u00e9s que les accords d'int\u00e9ressement n'ont pas le succ\u00e8s attendu?\nAuchan, le distributeur mod\u00e8le\nA l'\u00e9cole du gaullisme social, Auchan fait figure d'\u00e9l\u00e8ve mod\u00e8le. D\u00e8s la signature des ordonnances de 1967, le groupe d'hypermarch\u00e9s bas\u00e9 dans le Nord a, en effet, sign\u00e9 un accord de participation. Celui-ci a simplifi\u00e9 la formule l\u00e9gale, et Auchan peut ainsi am\u00e9liorer 2,5 fois la part distribu\u00e9e. Elle a repr\u00e9sent\u00e9 en moyenne 1,3 mois de salaire en 1996. Constatant que le blocage sur cinq ans des sommes de la participation avait certains inconv\u00e9nients, la soci\u00e9t\u00e9 a compl\u00e9t\u00e9 le dispositif par un m\u00e9canisme d'int\u00e9ressement baptis\u00e9 \u00abprime de progr\u00e8s\u00bb. \u00abNous avons voulu raccourcir le d\u00e9lai entre le travail effectu\u00e9 et le partage des fruits qu'il apporte, explique Jacques de Wailly, responsable de la communication interne. Chaque trimestre, les collaborateurs touchent un ch\u00e8que. C'est concret et cela permet de suivre les fluctuations du march\u00e9.\u00bb\nLa prime de progr\u00e8s est calcul\u00e9e au niveau de chaque magasin. Elle prend en compte son r\u00e9sultat d'exploitation, la variation de celui-ci sur un an et l'\u00e9volution de son chiffre d'affaires. L'anciennet\u00e9 du salari\u00e9 joue \u00e9galement. La prime est tr\u00e8s diff\u00e9rente d'un hypermarch\u00e9 \u00e0 l'autre, mais elle repr\u00e9sente en moyenne un mois de salaire suppl\u00e9mentaire.\nCes sommes peuvent servir \u00e0 alimenter un syst\u00e8me d'actionnariat maison. \u00abNous avons voulu d\u00e9velopper la logique jusqu'au bout et rendre les collaborateurs copropri\u00e9taires et associ\u00e9s\u00bb, pr\u00e9cise Jacques de Wailly. 98% de la participation et 20% de l'int\u00e9ressement sont plac\u00e9s en actions Auchan. \u00abCette politique responsabilise, poursuit-il. Elle exige toutefois un effort d'information et d'animation dans chaque \u00e9tablissement. Elle n\u00e9cessite \u00e9galement des programmes de formation. Nous avons ainsi mis au point un jeu d'initiation \u00e0 l'\u00e9conomie de l'entreprise.\u00bb\nExemplaire, le mod\u00e8le Auchan devrait \u00eatre \u00e9tendu aux soci\u00e9t\u00e9s r\u00e9gionales de distribution rachet\u00e9es r\u00e9cemment dans le cadre du rapprochement avec Docks de France. \u00abC'est un \u00e9l\u00e9ment f\u00e9d\u00e9rateur de notre groupe\u00bb, conclut Jacques de Wailly.\nGLOSSAIRE\n>Participation\nLa participation des salari\u00e9s aux r\u00e9sultats financiers est obligatoire dans les soci\u00e9t\u00e9s de plus de 50 personnes qui r\u00e9alisent des b\u00e9n\u00e9fices suffisants (rentabilit\u00e9 d'au moins 5% des capitaux propres). La r\u00e9serve de parti-cipation est \u00e9tablie chaque ann\u00e9e selon une formule complexe incluant le b\u00e9n\u00e9fice net, les fonds propres, la masse salariale et la valeur ajout\u00e9e. Les sommes distribu\u00e9es ne sont pas imposables ni soumises \u00e0 charges sociales. Elles sont, en principe, bloqu\u00e9es pendant cinq ans.\n>Int\u00e9ressement\nFacultatif, il permet \u00e0 toute entreprise d'associer ses salari\u00e9s aux r\u00e9sultats financiers ou \u00e0 l'am\u00e9lioration de la productivit\u00e9. Les soci\u00e9t\u00e9s sont libres d'\u00e9tablir des syst\u00e8mes adapt\u00e9s \u00e0 leur activit\u00e9 ou \u00e0 leur organisation. Les formules peuvent \u00eatre uniformes pour l'ensemble des salari\u00e9s ou diff\u00e9rentes d'une unit\u00e9 de travail (usine, magasin, etc.) \u00e0 l'autre. Dans tous les cas, elles doivent avoir fait l'objet d'un accord avec les repr\u00e9sentants du personnel. La prime d'int\u00e9ressement est consid\u00e9r\u00e9e comme un revenu imposable, sauf si elle plac\u00e9e sur un plan d'\u00e9pargne d'entreprise.", "url": "https://www.lexpress.fr/informations/interessement-les-clefs-d-un-accord-fructueux_622964.html"}, {"title": "Le printemps des illusions", "text": "Voici venue l'heure des effleurements furtifs et des aveux chuchot\u00e9s. L'instant o\u00f9, sur les bancs des parcs de T\u00e9h\u00e9ran, les tourtereaux se parlent du bout des doigts, tandis que la p\u00e9nombre confond leurs silhouettes. C'est aussi le moment d'implorer le Ciel pour que le z\u00e8le rageur des komiteh, gardiens vigilants de la morale islamique, \u00e9pargne ce soir le jardin. Mieux vaudrait pourtant m\u00e9nager ceux qui virent le jour avec la r\u00e9volution khomeiniste, voil\u00e0 dix-huit ans. Car on leur pr\u00eate en haut lieu d'autres serments: en votant lors du scrutin pr\u00e9sidentiel du 23 mai, la jeunesse iranienne aurait, f\u00fbt-ce \u00e0 son insu, \u00abfait acte d'all\u00e9geance au syst\u00e8me\u00bb. Telle est du moins l'antienne favorite du r\u00e9gime depuis le triomphe de l'hodjatoleslam - rang inf\u00e9rieur \u00e0 celui d'ayatollah - Mohammad Khatami, cr\u00e9dit\u00e9 d\u00e8s le premier tour de 69% des suffrages. \u00abEn fait, avouent de conserve Reza, lyc\u00e9en des beaux quartiers, et Massoud, portefaix au Bazar et opiomane imp\u00e9nitent, on a vot\u00e9 Khatami pour barrer la route \u00e0 l'autre.\u00bb L'autre? Ali Akbar Nategh-Nouri, r\u00e9\u00e9lu le 1er juin pr\u00e9sident du Majlis (Parlement) et candidat de l'establishment politico- religieux. Ainsi, ni l'adoubement implicite de l'ayatollah Ali Khamenei, Guide de la R\u00e9publique islamique et autorit\u00e9 supr\u00eame du pays, ni le soutien \u00e9crit de 190 des 270 d\u00e9put\u00e9s du Majlis, ni l'aval de la plupart des hauts dignitaires chiites des villes saintes de Qom et de Machhad n'auront \u00e9vit\u00e9 \u00e0 Nategh-Nouri un cinglant camouflet. Depuis lors, le pouvoir s'\u00e9vertue \u00e0 r\u00e9cup\u00e9rer la victoire de son rival. D'abord en saluant, \u00e0 juste titre, l'engouement suscit\u00e9 par un scrutin auquel ont pris part les neuf dixi\u00e8mes de l'\u00e9lectorat. Ensuite en faisant de ce surprenant \u00e9lan khatamiste le parangon de l'alternance \u00abd\u00e9mocratique\u00bb au sein du mod\u00e8le islamique.\nLe mode de s\u00e9lection des candidats \u00e0 la succession d'Ali Akbar Hachemi Rafsandjani annihilait, il est vrai, tout danger de dissidence. Seuls 4 des 238 imp\u00e9trants furent jug\u00e9s dignes de concourir. Natif de la province de Yazd (sud), Khatami lui-m\u00eame n'a pas une vocation d'insoumis. Coiff\u00e9 du turban noir r\u00e9serv\u00e9 au seyed - descendant du Proph\u00e8te - ce quinquag\u00e9naire affable et lettr\u00e9 fut ministre de la Culture et de l'Orientation islamique de 1982 \u00e0 1992. Comme embarrass\u00e9 par l'ampleur de son succ\u00e8s, il multiplie pourtant les gages de loyaut\u00e9, louant \u00e0 l'envi les \u00absages directives\u00bb et la \u00abvision\u00bb du guide Ali Khamenei. Sa qu\u00eate de l\u00e9gitimit\u00e9 r\u00e9volutionnaire le m\u00e8nera, tout juste \u00e9lu, au mausol\u00e9e de Behecht-e Zahra, o\u00f9 repose l'imam Khomeini. Accueilli par le petit-fils du d\u00e9funt, il y d\u00e9posera une gerbe de gla\u00efeuls et d'?illets avant d'embrasser, les yeux embu\u00e9s de larmes, la pierre tombale. S'agirait-il, pour l'onctueux mollah \u00e0 la barbe si soign\u00e9e, d'effacer l'exub\u00e9rance un rien tapageuse de ses partisans? On vit la jeunesse dor\u00e9e de T\u00e9h\u00e9ran sillonner en musique les quartiers nord \u00e0 bord de voitures orn\u00e9es de son portrait, au risque de finir au poste pour avoir, en ce mois de deuil chiite de Moharram, offens\u00e9 les pieux citadins. De m\u00eame, le jour du vote, une foule ardente escortera le seyed jusqu'\u00e0 l'urne, au cri de \u00abKhatami, tu es notre seul espoir!\u00bb.\nBien s\u00fbr, on trouve encore des r\u00e9fractaires. \u00abSous Vichy, j'aurais refus\u00e9 de choisir entre Laval et Darlan\u00bb, l\u00e2che un sociologue, incurable abstentionniste. \u00abDes mots, r\u00e2le en \u00e9cho un vendeur du Bazar, rescap\u00e9 de la longue boucherie Iran-Irak (1980-1988). Il promet la justice sociale, mais ici, sans argent, tu n'es rien. Pour \u00eatre admis en chirurgie \u00e0 l'h\u00f4pital, il faut parfois cracher cinq mois de salaire. En revanche, si ton p\u00e8re d\u00e9bourse 20 millions de rials - 40 000 francs environ - tu peux \u00e0 15 ans \u00e9craser impun\u00e9ment un chauffeur de taxi.\u00bb Il n'emp\u00eache: quel spectacle d\u00e9routant que celui de ces taghouti - idol\u00e2tres, surnom peu flatteur donn\u00e9 aux nostalgiques de l'\u00e8re imp\u00e9riale - renon\u00e7ant \u00e0 un week-end sur la Caspienne et jouant des coudes pour \u00e9lire un \u00abbarbu\u00bb! Tee-shirt Calvin Klein, jeans et Ray-Ban, Nader d\u00e9fie d'un ?il goguenard les policiers en faction dans cette mosqu\u00e9e-bureau de vote d'Ispahan, ou caresse du regard le visage maquill\u00e9 d'une \u00e9lectrice au foulard l\u00e2che et chatoyant. \u00abJe vote pour la premi\u00e8re fois, et sans illusions, admet-il. Mais si ce Khatami peut nous donner un peu plus de libert\u00e9... Moi, je veux pouvoir me balader en voiture ou boire un Coca avec une copine sans risquer le fouet ou l'exclusion de l'universit\u00e9.\u00bb Le bulletin de Nader rejoindra celui de la fr\u00eale \u00e9tudiante voil\u00e9e de noir de pied en cap qui, \u00e0 la sortie de la pri\u00e8re du vendredi, avoue avoir jet\u00e9 son d\u00e9volu sur \u00able plus apte \u00e0 ?uvrer pour l'universit\u00e9\u00bb. A Eslam Shahr, terne cit\u00e9-satellite de T\u00e9h\u00e9ran secou\u00e9e voil\u00e0 deux ans par de sanglantes \u00e9meutes, le ralliement tient lieu de sanction. \u00abNategh-Nouri est venu dans mon quartier promettre l'eau, le gaz et l'\u00e9lectricit\u00e9, peste Ali, camionneur. \u00c7a commence \u00e0 peine.\u00bb \u00abIl y a du mieux, nuance un \u00e9picier. Mais Khatami a une t\u00eate de type instruit. Il parle l'anglais, l'allemand et l'arabe. Avec les \u00e9trangers, \u00e7a peut servir.\u00bb Dans les quartiers mis\u00e9reux du sud de la capitale, on a parfois ob\u00e9i aux instructions, re\u00e7ues en songe, de se ranger sous la banni\u00e8re du seul seyed en lice...\nEt si Mohammad Khatami, qui prendra ses fonctions en ao\u00fbt, avait \u00e9t\u00e9 \u00e9lu sur un gigantesque malentendu? Quoiqu'en dise le Guide, sa candidature a cristallis\u00e9 des attentes et des ranc?urs contradictoires. Grandeur et servitude du vote protestataire: comment satisfaire \u00e0 la fois les mostazafin (d\u00e9sh\u00e9rit\u00e9s) en mal de pain, de toit ou d'emploi, les nantis tout \u00e0 leur r\u00eave de parabole satellitaire, le cin\u00e9aste et le romancier condamn\u00e9s \u00e0 batailler jusqu'\u00e0 l'\u00e9puisement avec une censure tatillonne et la femme en qu\u00eate d'\u00e9galit\u00e9?\nAzam Taleghani n'a rien d'une suffragette exalt\u00e9e. Qu'on n'attende pas de l'animatrice de la Soci\u00e9t\u00e9 f\u00e9minine de la r\u00e9volution islamique un r\u00e9quisitoire contre le port d'un tchador qu'elle rajuste sans cesse. Du moins \u00abtant que les hommes, qu'il faut \u00e9duquer en Iran et ailleurs, agiront comme des animaux\u00bb. Reste que la fille de feu l'ayatollah Taleghani, l'un des architectes de la r\u00e9volution, est la plus en vue des neuf femmes qui, \u00e0 la veille de la pr\u00e9sidentielle, ont vainement soumis leur candidature au Conseil des Gardiens. Son combat: assouplir l'interpr\u00e9tation de l'article 115 de la Constitution, qui r\u00e9serve aux rejal le droit de briguer la pr\u00e9sidence. Homme, expert, personnalit\u00e9, l'acception du terme diff\u00e8re selon que l'on s'attache \u00e0 sa racine arabe ou persane. \u00abJ'ai atteint mon but, soutient Azam. Si l'on a \u00e9cart\u00e9 mon dossier, ce n'est pas du fait de mon sexe, mais \u00e0 cause d'un manque d'exp\u00e9rience gouvernementale.\u00bb Soit.\nLes femmes s\u00e9duites\nSur le m\u00eame front guerroie un autre franc-tireur: Faeze Hachemi, 34 ans, fille cadette du pr\u00e9sident Rafsandjani. Brillamment \u00e9lue l'an dernier d\u00e9put\u00e9e de T\u00e9h\u00e9ran, en d\u00e9pit d'une campagne infamante des arch\u00e9o-conservateurs, la vice-pr\u00e9sidente du Comit\u00e9 olympique iranien d\u00e9fend avec ferveur le sport f\u00e9minin. Mais dans le strict respect du code vestimentaire en vigueur. Son aura est telle qu'on lui pr\u00eate un destin minist\u00e9riel au sein du futur cabinet. Fid\u00e8le \u00e0 sa ligne \u00abde tol\u00e9rance et d'ouverture\u00bb, Khatami a su s\u00e9duire l'\u00e9lectorat f\u00e9minin, notamment gr\u00e2ce au long entretien accord\u00e9 \u00e0 la revue Zanan (Les Femmes). Nategh-Nouri, lui, n'a pas daign\u00e9 r\u00e9pondre au questionnaire du mensuel. C'est en vain qu'il a d\u00e9menti l'intention, que la rumeur lui pr\u00eatait, de bannir le hidjab - simple foulard - au profit de l'ample tchador. Destin\u00e9e aux coll\u00e8gues masculins, la consigne a couru les lyc\u00e9es et les facs: \u00abSi vous voulez nous d\u00e9fendre, votez Khatami.\u00bb\nCertes, la femme arrache ici de temps \u00e0 autre une victoire - ainsi de la loi, r\u00e9cemment adopt\u00e9e, instituant la revalorisation du montant de l'indemnit\u00e9 vers\u00e9e \u00e0 l'\u00e9pouse en cas de divorce. Mais, sur la longue route vers la justice, elle croise des ennemis inattendus. Dans une tribune publi\u00e9e par un quotidien anglophone, une Irano-Am\u00e9ricaine justifie ainsi la clause selon laquelle, devant les tribunaux islamiques, le t\u00e9moignage d'un homme peut valoir celui de deux femmes: \u00abNous avons tendance \u00e0 oublier les d\u00e9tails. La seconde peut donc se souvenir de ce que la premi\u00e8re aura omis.\u00bb A chacun sa gu\u00e9rilla. Au sud de T\u00e9h\u00e9ran, des ombres drap\u00e9es de nuit troquent leurs coupons contre des denr\u00e9es subventionn\u00e9es. Au nord, leurs s?urs rebelles d\u00e9jouent la vigilance des gardes-chiourme avec un art consomm\u00e9 de la transgression. Leurs armes: la hardiesse du regard, le fou rire \u00e9touff\u00e9, la m\u00e8che rebelle que d\u00e9couvre le glissement du hidjab, le mascara et le rouge \u00e0 l\u00e8vres.\nVenu de Machhad (est), ce journalier d\u00e9s?uvr\u00e9 livre son verdict: \u00abKhatami a les mains ligot\u00e9es. Le Majlis et les vieilles barbes l'emp\u00eacheront de bouger.\u00bb M\u00eame si, prompts \u00e0 voler au secours de la victoire, 200 d\u00e9put\u00e9s ont sans tarder assur\u00e9 l'\u00e9lu de leur concours. \u00abSa marge de man?uvre, note un diplomate, para\u00eet des plus \u00e9troites.\u00bb De fait, l'ancien ministre de la Culture doit en partie ses lauriers \u00e0 une alliance contre nature: celle qui unit la gauche islamique radicale, populiste, dirigiste, hostile \u00e0 l'Occident, et les \u00abserviteurs de la reconstruction\u00bb, un groupe de technocrates lib\u00e9raux qu'emm\u00e8nent l'audacieux Gholamhossein Karbachi, maire de T\u00e9h\u00e9ran, et le gouverneur de la Banque centrale, Mohsen Nourbakch, acquis \u00e0 l'\u00e9conomie de march\u00e9 et tr\u00e8s li\u00e9s \u00e0 Rafsandjani. Ce dernier h\u00e9rite au demeurant d'un poste clef: chef du Conseil de discernement, instance arbitrale aux pr\u00e9rogatives r\u00e9cemment \u00e9largies. Le soutien du sortant sera d'autant plus pr\u00e9cieux que d'autres \u00e9preuves attendent Mohammad Khatami. Il lui faudra accompagner, sous peine de la subir, la \u00abd\u00e9sacralisation\u00bb d'un Etat moins th\u00e9ocratique qu'il n'y para\u00eet (1). Il lui faudra aussi, au dire d'un expert, \u00abassainir la relation crisp\u00e9e, malsaine et suspicieuse\u00bb que l'Iran entretient avec le monde ext\u00e9rieur.", "url": "https://www.lexpress.fr/actualite/monde/proche-moyen-orient/le-printemps-des-illusions_493720.html"}]