[{"title": "\"La France, lanterne rouge de l'Europe\"", "text": "Il y a bien un retour en arri\u00e8re. On entend, ici ou l\u00e0, ce qu'on n'osait pas dire il y a cinq, dix ans: que, avec le ch\u00f4mage, il faut donner la primaut\u00e9 aux hommes. Cela veut dire que l'id\u00e9e d'\u00e9galit\u00e9 n'est pas totalement inscrite dans les mentalit\u00e9s collectives. Les femmes en politique? Je suis mal \u00e0 l'aise, quand - comme ce fut le cas \u00e0 la conf\u00e9rence de Rome - je dois repr\u00e9senter, afin de signer la charte pour la parit\u00e9, un pays qui est la lanterne rouge de l'Europe. Pis: les deux incidents sexistes \u00e0 l'Assembl\u00e9e n'auraient jamais eu lieu dans une entreprise priv\u00e9e. A l'automne, un d\u00e9put\u00e9 a lanc\u00e9 \u00e0 sa coll\u00e8gue f\u00e9minine: \u00abNique ta m\u00e8re!\u00bb Un autre a sugg\u00e9r\u00e9 bruyamment, au cours d'un d\u00e9bat sur le viol, que cela ne risquait pas d'arriver \u00e0 l'oratrice. Les misogynes ont toujours eu le pouvoir. C'est une r\u00e9action de peur devant une soci\u00e9t\u00e9 qui se transforme.", "url": "https://www.lexpress.fr/actualite/societe/la-france-lanterne-rouge-de-l-europe_494751.html"}, {"title": "A quel ministre se vouer?", "text": "La s\u00e9curit\u00e9 sanitaire, c'est le Vend\u00e9e Globe d'Herv\u00e9 Gaymard. A peine ministre, il a d\u00fb affronter vent debout l'affaire des tests de d\u00e9pistage d\u00e9fectueux d'Abbott, le scandale de l'amiante et la crise de la vache folle. Et, tandis que son concurrent direct, Philippe Vasseur, tirait des bords en multipliant les interviews sur la vache folle, Herv\u00e9 Gaymard, lui, est rest\u00e9 invisible, laissant les journalistes scruter les flots \u00e0 la recherche d'une improbable balise Argos.\nSe d\u00e9robait-il devant cette urgence de sant\u00e9 publique? La r\u00e9ponse du ministre fut des plus surprenantes: en France, les probl\u00e8mes de s\u00e9curit\u00e9 alimentaire ne sont pas du ressort du minist\u00e8re de la Sant\u00e9, mais de celui de l'Agriculture... C'est bien cette flagrante anomalie et quelques autres du m\u00eame acabit qui d\u00e9montrent l'urgence d'une r\u00e9forme en profondeur de l'administration centrale. \u00abL'organisation actuelle est un v\u00e9ritable kal\u00e9idoscope, analyse Herv\u00e9 Gaymard. Les produits biologiques et m\u00e9dicaux d\u00e9pendent du minist\u00e8re de la Sant\u00e9. L'alimentation avant transformation rel\u00e8ve de l'Agriculture. Apr\u00e8s transformation, de la Direction g\u00e9n\u00e9rale de la concurrence, de la consommation et de la r\u00e9pression des fraudes (DGCCRF), sous l'autorit\u00e9 de Bercy. Les cosm\u00e9tiques se partagent entre la Sant\u00e9 et l'Economie. Les emballages? Situation h\u00e9t\u00e9roclite. Quant \u00e0 l'eau, tous les minist\u00e8res sont concern\u00e9s.\u00bb L'\u00e9t\u00e9 de 1996, une visite \u00e0 la Food and Drug Administration (FDA), organisme am\u00e9ricain charg\u00e9 de l'\u00e9valuation et du contr\u00f4le des m\u00e9dicaments et des produits alimentaires, avait convaincu le ministre de la Sant\u00e9 d'adopter ce type de structure. Depuis septembre 1996, son cabinet \u00e9tudie comment l'adapter au syst\u00e8me fran\u00e7ais pour en faire une superagence de \u00abs\u00e9curit\u00e9 sanitaire et alimentaire\u00bb qui rassemblerait les pi\u00e8ces du puzzle et deviendrait un r\u00e9f\u00e9rent unique, scientifiquement cr\u00e9dible. Divers sch\u00e9mas sont actuellement propos\u00e9s, mais le cabinet du ministre est clair sur un point: l'agence serait naturellement sous tutelle du minist\u00e8re de la Sant\u00e9. Et c'est bien l\u00e0 qu'il y a probl\u00e8me, car, de son c\u00f4t\u00e9, Philippe Vasseur refuse de voir \u00abun aliment transform\u00e9 en m\u00e9dicament\u00bb et pr\u00e9tend, lui aussi, r\u00e9organiser ses services afin de se doter d'une direction sp\u00e9cifique de \u00abs\u00e9curit\u00e9 alimentaire\u00bb. En filigrane, les observateurs y voient un nouvel \u00e9pisode de la guerre interminist\u00e9rielle pour d\u00e9poss\u00e9der la puissante DGCCRF de ses pr\u00e9rogatives de contr\u00f4le. Ces prochaines semaines, l'Assembl\u00e9e nationale devrait se prononcer sur le projet de loi sur la s\u00e9curit\u00e9 alimentaire pr\u00e9sent\u00e9 par Philippe Vasseur. En attendant, les propositions affluent.\nLe choix de l'expert\nLes diff\u00e9rents rapports parlementaires \u00e9tablis apr\u00e8s les scandales de sant\u00e9 publique qui ont \u00e9maill\u00e9 ces derni\u00e8res ann\u00e9es ont tous montr\u00e9 la multiplicit\u00e9, l'\u00e9clatement et l'incoordination des organismes de contr\u00f4le. Entre le maintien de la scission sant\u00e9-alimentation et, au contraire, la cr\u00e9ation d'un p\u00f4le unique g\u00e9r\u00e9 par la Sant\u00e9, les \u00abexperts\u00bb sont tr\u00e8s partag\u00e9s. Deux s\u00e9nateurs, Claude Huriet et Charles Descours, viennent m\u00eame de proposer la cr\u00e9ation d'un institut de veille sanitaire coiff\u00e9 directement par le Premier ministre. A analyser la gestion de ces crises, il semblerait fort surprenant que la Sant\u00e9 ne joue pas un r\u00f4le de premier plan dans cette r\u00e9organisation structurelle. Mais le probl\u00e8me fondamental sur lequel les ministres restent \u00e9vasifs demeure celui de l'expert. Du choix de l'expert. De sa responsabilit\u00e9 et de celle de son sup\u00e9rieur en cas d'une d\u00e9faillance. Une exception fran\u00e7aise qui intrigue les observateurs \u00e9trangers: \u00abChez vous, l'expert est juge et partie et le responsable, inamovible, m\u00eame apr\u00e8s une faute lourde!\u00bb lance \u00e0 L'Express l'un des responsables de la FDA, qui est conscient de risquer son poste en cas de dysfonctionnement. Garantir la comp\u00e9tence, l'int\u00e9grit\u00e9 et l'ind\u00e9pendance de l'expert est bien l'enjeu v\u00e9ritable de la r\u00e9volution culturelle qui s'amorce aujourd'hui en mati\u00e8re de sant\u00e9 publique.", "url": "https://www.lexpress.fr/actualite/sciences/a-quel-ministre-se-vouer_491308.html"}, {"title": "Disque - Blues - Greg Brown", "text": "Le comparer \u00e0 un Leonard Cohen du blues ne serait pas une offense. Citer en r\u00e9f\u00e9rence Randy Newman, le songwriter \u00e0 l'ironie tendre, ne lui d\u00e9plairait pas. Greg Brown - \u00e9lev\u00e9 au gospel par un p\u00e8re pr\u00eacheur dans l'Iowa et au son du banjo par ses grands-parents - chante et raconte l'Am\u00e9rique des petites gens d'une voix profonde et chaude. Ses chansons, simples et limpides, pourraient accompagner un film de Cassavetes, avec tout le charme et l'humanit\u00e9 qu'elles distillent. Bref, \u00e9coutez Further In (Sky Ranch/Virgin) et laissez-vous emporter loin des villes tourment\u00e9es.", "url": "https://www.lexpress.fr/informations/disque-blues-greg-brown_620806.html"}, {"title": "Cin\u00e9ma - Le coup de coeur - Ni d'Eve ni d'Adam", "text": "Gilles cogne son adolescence et sa t\u00eate br\u00fbl\u00e9e contre les murs d'une banlieue de Saint-Etienne. Il vole la fille qui l'aime, Gabrielle, castagne son conseiller d'\u00e9ducation, se fait jeter par ses parents, insulte le monde, cr\u00e2ne et pleure, blotti dans son abri: une cave pourrie. Gilles (Guillaume Verdier, percutant) crache - au sens propre - sur ses horizons brouill\u00e9s, et le vent lui renvoie ses amertumes. Le premier long-m\u00e9trage de Jean-Paul Civeyrac, Ni d'Eve ni d'Adam - un titre qui gifle comme un Nique ta vie - danse autour de ce paysage d'innocence meurtrie. Plant\u00e9 dans les cit\u00e9s, fouett\u00e9 par la pluie, cern\u00e9 par le ch\u00f4mage, Ni d'Eve ni d'Adam, inspir\u00e9 d'un fait divers, dessine une g\u00e9ographie sociale \u00e9touffante avec un style puissant, brut et transi. Puis le film plaque l'errance de Gilles, suivi par Gabrielle (Morgane Hainaux, impeccable), sur le territoire du bien et du mal, et rassemble les pulsions d'(auto) destruction en un \u00e9lan spirituel bressonnien qui parasite, au final, ce manifeste rebelle.", "url": "https://www.lexpress.fr/informations/cinema-le-coup-de-coeur-ni-d-eve-ni-d-adam_620801.html"}, {"title": "Cin\u00e9ma - The Crow. La cit\u00e9 des anges", "text": "The Crow. La cit\u00e9 des anges de Tim Pope\nRetour du corbeau vengeur, messager de l'au-del\u00e0. Cette fois, il sautille au c\u00f4t\u00e9 d'Ashe (Vincent Perez), revenu sur terre pour supprimer ses propres assassins et ceux de son fils.\n>Tim Pope, r\u00e9alisateur attitr\u00e9 des clips de Cure et de Bowie, a plant\u00e9 une cam\u00e9ra tr\u00e8s rock' n' roll au milieu de d\u00e9cors gothiques et brumeux sans, visiblement, se pr\u00e9occuper du sc\u00e9nario. Vincent Perez se d\u00e9m\u00e8ne (en vain) comme un (assez beau) diable pour y croire. Iggy Pop, lui, d\u00e9gaine \u00e0 plaisir son c\u00f4t\u00e9 vieille squaw Yeux-de-Braise. Tant et si bien que tout ce remue-m\u00e9nage \u00absous vide\u00bb finit par nous faire bayer aux corneilles.", "url": "https://www.lexpress.fr/informations/cinema-the-crow-la-cite-des-anges_620798.html"}, {"title": "Danse - Anne Teresa De Keersmaeker", "text": "On a d\u00e9j\u00e0 pu voir La Nuit transfigur\u00e9e, de Sch\u00f6nberg, chor\u00e9graphi\u00e9e par la Flamande, coupl\u00e9e avec Le Ch\u00e2teau de Barbe-Bleue, mis en sc\u00e8ne par Klaus-Michael Gr\u00fcber. Cette fois, la pi\u00e8ce de Sch\u00f6nberg sera associ\u00e9e \u00e0 la Suite lyrique, de Berg, au troisi\u00e8me des Wesendonck Lieder, de Wagner, et \u00e0 un court-m\u00e9trage, Tippeke, r\u00e9alis\u00e9 par Thierry De Mey. Les corps des 11 danseurs vont donc pouvoir tomber et rouler sur le sol, \u00e0 sati\u00e9t\u00e9.\n* Th\u00e9\u00e2tre de la Ville, 75004 Paris, 01-42-74-22-77. Du 13 au 22 f\u00e9vrier. 100 et 160 F.", "url": "https://www.lexpress.fr/informations/danse-anne-teresa-de-keersmaeker_620793.html"}, {"title": "Gastronomie: Livre - Terroir promis", "text": "Le terroir est \u00e0 la mode. On en retrouve le go\u00fbt en m\u00eame temps qu'on recherche des racines. De la nostalgie, de l'authentique, de la qualit\u00e9... Tout le monde, \u00e0 la suite de Jean-Pierre Coffe et de quelques autres, sinc\u00e8res comme lui, pr\u00e9tend \u00eatre en qu\u00eate de cette v\u00e9rit\u00e9-l\u00e0. M\u00e9fions-nous cependant, car apr\u00e8s les s\u00e9rieux missionnaires il y a aussi les imposteurs, qui dans cette reconqu\u00eate d'aujourd'hui ont flair\u00e9 la bonne affaire. Ce n'est pas le cas de l'auteur de ce livre consacr\u00e9 \u00e0 la Seine-et-Marne et aux hommes et femmes du d\u00e9partement, qui nous donne ce qu'il y a de mieux. De la Brie centrale au pays des Morin, de la Seine au Loing, on d\u00e9couvre, \u00e0 la ferme du Bon Accueil ou \u00e0 celle de La Valli\u00e8re, tout ce que cette contr\u00e9e nous propose de bon. Producteurs de fruits et de confitures, d'agneaux, de lapins, de volailles, de fromages et m\u00eame d'escargots ou d'autruches, chacun d'eux, consciencieux et passionn\u00e9, nous entra\u00eene dans son petit monde merveilleux, \u00e0 faire r\u00eaver le citadin regrettant son ignorance de la terre. Tous ces fermiers sont de v\u00e9ritables artisans de la qualit\u00e9, comme ceux auxquels est consacr\u00e9e la derni\u00e8re partie de cet ouvrage, qui sont vanniers, \u00e9b\u00e9nistes ou maroquiniers. Des jardins aux ateliers, l'oeuvre est le m\u00eame, celui de d\u00e9fenseurs de la qualit\u00e9 contre vents de productions intensives et mar\u00e9es de fabrications industrieuses, conduisant parfois ce que nous consommons \u00e0 la folie...\n* Gens et produits du terroir, par Jean-Fran\u00e7ois Robinet. Daniel Briand, 142 p., 250 F.", "url": "https://www.lexpress.fr/informations/gastronomie-livre-terroir-promis_620786.html"}, {"title": "Modes de vie: agenda", "text": "* Du 7 au 16 f\u00e9vrier\nR\u00e9tromobile et R\u00e9tronautique: belles m\u00e9caniques et belles carrosseries, avec pr\u00e8s de 300 autos, motos et bateaux de collection. Parc des expositions, porte de Versailles, 75015 Paris.\n* Jusqu'au 23 f\u00e9vrier\nDe tout coeur: une exposition en l'honneur des amoureux. Cr\u00e9ations de Baccarat, Lalique, Christian Lacroix, Yves Saint Laurent, Guerlain, Nina Ricci, etc. La revue Autrement y f\u00eatera le 14 f\u00e9vrier la sortie de son num\u00e9ro sur Le Baiser. Passage de Retz, 9, rue Charlot, 75003 Paris.\n* Jusqu'\u00e0 fin mars\n\u00abAux arbres\u00bb: une exposition con\u00e7ue par Philippe Ledieu. Balade initiatique \u00e0 travers la for\u00eat, ses mythes, son \u00e9volution, le bois en tant que mati\u00e8re, etc., avec bornes interactives et jeux tactiles. Salle des Orf\u00e8vres, centre d'affaires Atria, 62000 Arras.", "url": "https://www.lexpress.fr/informations/modes-de-vie-agenda_620781.html"}, {"title": "Modes de vie: L'imagination au pouvoir", "text": "Il cultive l'humour et la d\u00e9rision, joue l'asym\u00e9trie, le d\u00e9s\u00e9quilibre et l'anthropomorphisme, pratique l'art du plein et du vide. Au d\u00e9but des ann\u00e9es 80, l'Italien Pucci de Rossi, qui a \u00e9lu domicile dans la banlieue parisienne, composait des sculptures \u00e0 partir d'\u00e9l\u00e9ments de mobilier r\u00e9cup\u00e9r\u00e9s. De cette \u00e9poque il a conserv\u00e9 le go\u00fbt de l'imaginaire et la pratique du d\u00e9tournement. Sans s'inscrire dans aucun courant de design, il est un ardent d\u00e9fenseur de la pi\u00e8ce unique ou des \u00e9ditions limit\u00e9es. La construction de ses meubles, sur des structures de bois, rel\u00e8ve de l'\u00e9b\u00e9nisterie. Mais les finitions font appel \u00e0 des mat\u00e9riaux inhabituels, PVC, zinc, plomb, t\u00f4le. Cart\u00e9siens, s'abstenir...\n* Galerie Meyer Bugel, 15, rue Gu\u00e9n\u00e9gaud, 75006 Paris, 01-46-33-04-38. Jusqu'au 29 mars.", "url": "https://www.lexpress.fr/informations/modes-de-vie-l-imagination-au-pouvoir_620779.html"}, {"title": "L'Europe contre la France?", "text": "Et si l'on criait \u00abPouce!\u00bb comme les enfants qui, au milieu de leurs jeux, ont besoin de s'arr\u00eater parce que quelque chose cloche? Notre jeu \u00e0 nous, c'est l'Europe: eh bien, ne faut-il pas r\u00e9clamer une pause? Pour parler de la France, Etat-nation s\u00e9culaire, colbertiste, jacobin, la\u00efque, r\u00e9publicain, mod\u00e8le envi\u00e9.\nLes r\u00e8gles europ\u00e9ennes ne nous ont pas seulement impos\u00e9 une r\u00e9alit\u00e9 \u00e9conomique douloureuse. Elles nous ont aussi rendus prisonniers d'une s\u00e9mantique d\u00e9sastreuse pour l'intelligence, car elle occupe la totalit\u00e9 de notre espace social et mental. Nous n'osons plus penser qu'en termes de parit\u00e9 franc-mark ou euro-dollar, de taux d'int\u00e9r\u00eat, de r\u00e9duction des d\u00e9ficits, d'inflation, de ch\u00f4mage, de mondialisation, de march\u00e9s financiers. Qui a r\u00e9ussi, et comment, \u00e0 nous faire oublier que, derri\u00e8re cette banquise id\u00e9ologique, c'est peut-\u00eatre la France qui est en voie de disparition? La question agresse. Jean-Claude Barreau, qui n'est pas \u00e0 une audace pr\u00e8s, la pose (1) et y r\u00e9pond en quelque 200 pages patriotiques, ardentes et excitantes pour l'esprit, puisqu'il prend le seul parti de la politique.\nQuiconque a vot\u00e9 en conscience pour le trait\u00e9 de Maastricht sait que, aujourd'hui, le cours des choses est irr\u00e9m\u00e9diable. Voyant s'approcher l'heure traumatisante et si symbolique de l'abandon du franc, nul ne peut \u00e9luder sa responsabilit\u00e9 citoyenne dans la mise en route d'un m\u00e9canisme implacable. La France n'est pas une culture r\u00e9gionale, semblable \u00e0 celles qu'elle a elle-m\u00eame s\u00e9duites et dig\u00e9r\u00e9es au fil des si\u00e8cles pour se constituer. C'est une civilisation \u00e0 vocation universelle, ce qui suppose un Etat puissant, souverain, donc l\u00e9gitime. Il suffit d'observer le fonctionnement de l'Europe pour comprendre, d\u00e9j\u00e0, que l'Etat fran\u00e7ais est s\u00e9rieusement \u00e9rod\u00e9.\nC'est l'oligarchie bruxelloise qui \u00e9dicte nombre des r\u00e8gles r\u00e9gissant notre vie, ce sont les trait\u00e9s internationaux qui s'imposent m\u00eame aux lois nationales post\u00e9rieures. Ainsi l'a ent\u00e9rin\u00e9 le Conseil d'Etat, en 1989. Barreau a raison d'incriminer cette institution de coopt\u00e9s dont la mission para\u00eet \u00eatre de supprimer les sp\u00e9cificit\u00e9s fran\u00e7aises. L'Europe des nations, concept gaulliste et rassurant pour notre identit\u00e9, a v\u00e9cu: nous en \u00e9prouvons une angoisse sourde, taraudante. Celle qui se met en place est une Europe f\u00e9d\u00e9rale, dont chacune des minorit\u00e9s qui la composent - britannique, allemande, italienne, espagnole, fran\u00e7aise... - devra accepter les lois et les d\u00e9cisions prises par la majorit\u00e9. Or \u00abla citoyennet\u00e9 europ\u00e9enne restera une abstraction, et la d\u00e9mocratie \u00e0 l'\u00e9chelle de l'Europe, impossible, tant que les nations composant l'Union n'auront pas disparu\u00bb, clame Barreau.\nEt voil\u00e0 pr\u00e9cis\u00e9ment vers quel avenir nous engagent nos dirigeants, de gauche ou de droite, avec la m\u00eame volont\u00e9 politique que celle que Napol\u00e9on ou de Gaulle ont mise \u00e0 r\u00e9former la France, l'un apr\u00e8s la R\u00e9volution, l'autre \u00e0 la Lib\u00e9ration. A une nuance - capitale - pr\u00e8s: la plupart d'entre eux, contrairement \u00e0 leurs deux glorieux pr\u00e9d\u00e9cesseurs, \u00abr\u00eavent de prendre cong\u00e9 de la nation fran\u00e7aise\u00bb. Second\u00e9s par les forces int\u00e9rieures de la dislocation \u00e9tatique: la d\u00e9centralisation, la crise du civisme, un islam qui n'a toujours pas appris la \u00abdiscr\u00e9tion minoritaire\u00bb, le malthusianisme d\u00e9mographique, les conflits tribaux embryonnaires...\nMais Barreau escamote la seule perspective optimiste: la civilisation europ\u00e9enne en gestation pourrait avoir plus de grandeur encore que la n\u00f4tre. C'est justement tout le pari.", "url": "https://www.lexpress.fr/informations/l-europe-contre-la-france_620774.html"}, {"title": "Lebed: \"J'en ai assez du chaos en Russie!\"", "text": "Tr\u00e8s populaire, le bouillant g\u00e9n\u00e9ral se pose en successeur de Boris Eltsine. Il livre \u00e0 L'Express son projet politique\nSon ascension dans les sondages est \u00e0 la mesure de la d\u00e9t\u00e9rioration de l'\u00e9tat de sant\u00e9 de Boris Eltsine et de celle de l'\u00e9conomie russe: vertigineuse. Car, si le ma\u00eetre du Kremlin parvient encore, comme dimanche en recevant Jacques Chirac, \u00e0 faire relativement bonne figure devant les cam\u00e9ras, Moscou sp\u00e9cule d\u00e9j\u00e0 sur les chances du g\u00e9n\u00e9ral Lebed de remporter la guerre de succession. Une seule certitude: si une \u00e9lection \u00e9tait organis\u00e9e aujourd'hui, l'ancien officier parachutiste remporterait ce scrutin comme \u00e0 la parade, alors qu'en juin 1996 il obtenait \u00e0 peine 15% des suffrages. Paradoxalement, son limogeage, en octobre 1996, du poste de secr\u00e9taire du Conseil de s\u00e9curit\u00e9 russe par le pr\u00e9sident Eltsine, auquel il faisait d\u00e9cid\u00e9ment trop d'ombre, a renforc\u00e9 l'aura de cet \u00abhomme providentiel\u00bb aux yeux d'un peuple d\u00e9boussol\u00e9.\nDepuis sa disgr\u00e2ce, l'artisan des accords de paix en Tch\u00e9tch\u00e9nie, qui a d\u00e9montr\u00e9 la m\u00eame efficacit\u00e9 \u00e0 la table des n\u00e9gociations que sur les champs de bataille, s'impose peu \u00e0 peu dans le paysage politique. Il vient ainsi de cr\u00e9er sa propre formation, le Parti populaire r\u00e9publicain de Russie (PPRR) et de rallier \u00e0 sa cause un certain nombre d'hommes d'affaires et de banquiers influents. Du coup, ce pr\u00e9tendant atypique \u00e0 la pr\u00e9sidence est devenu l'homme \u00e0 abattre d'une nomenklatura \u00e0 laquelle il n'appartient pas. Et la b\u00eate noire des autres candidats \u00e0 la succession, comme le Premier ministre, Viktor Tchernomyrdine, le maire de Moscou, Iouri Loujikov, ou le communiste Guennadi Ziouganov.\nC'est que l'\u00e9ventualit\u00e9 d'une victoire de celui que les m\u00e9dias officiels s'emploient \u00e0 discr\u00e9diter ou \u00e0 ridiculiser, sous les surnoms de \u00abTerminator\u00bb ou de \u00abNapoleonsky\u00bb, donne des cauchemars \u00e0 ces nouveaux apparatchiks dont il d\u00e9nonce les turpitudes. Fort de sa r\u00e9putation d'homme int\u00e8gre, il promet de restaurer \u00abla v\u00e9rit\u00e9, la loi et l'ordre\u00bb dans une Russie anarchique, o\u00f9 la mafia tient d\u00e9sormais le haut du pav\u00e9 (voir l'article de Jacques Sapir, page 76). Loin de promettre des lendemains qui chantent, Alexandre Ivanovitch Lebed, qui, entre deux r\u00e9f\u00e9rences historiques ou litt\u00e9raires, se pla\u00eet \u00e0 \u00e9voquer de sa voix caverneuse la grandeur d'Ivan le Terrible, ne cache pas la n\u00e9cessit\u00e9 d'une phase de transition autoritaire pour son pays avant que celui-ci puisse enfin acc\u00e9der \u00e0 la d\u00e9mocratie.\nSans lever toutes les ambigu\u00eft\u00e9s, l'entretien exclusif que le \u00abg\u00e9n\u00e9ral patriote\u00bb vient d'accorder \u00e0 L'Express - avant de se rendre, le 12 f\u00e9vrier, \u00e0 Grozny pour l'investiture d'Aslan Maskhadov, le nouveau pr\u00e9sident \u00e9lu tch\u00e9tch\u00e8ne, puis \u00e0 Paris, \u00e0 l'occasion d'une visite de travail - r\u00e9v\u00e8le bien des aspects inconnus de cet ancien boxeur cat\u00e9gorie poids lourds, dont la carrure n'est pas seulement physique. En d\u00e9pit de ses allures d'ours mal l\u00e9ch\u00e9, ce personnage, friand de m\u00e9taphores animali\u00e8res et dont le nom russe veut dire \u00abcygne\u00bb, est capable de finesse, voire de surprenantes envol\u00e9es.\n(A.L.)\n- L'Express: Vous affichez votre ambition de succ\u00e9der \u00e0 Boris Eltsine. Pourquoi?\n- Alexandre Lebed: J'en ai assez du chaos qui r\u00e8gne dans mon pays.\n- Quel serait le pire sc\u00e9nario?\n- Le non-d\u00e9part de l'actuel pr\u00e9sident. Les m\u00e9rites de Boris Nikola\u00efevitch Eltsine resteront dans l'Histoire, et ce n'est d'ailleurs pas de sa personne que le pays doit se d\u00e9barrasser, mais de sa maladie. La m\u00e9decine, h\u00e9las! s'est r\u00e9v\u00e9l\u00e9e impuissante...\n- Quel h\u00e9ritage laissera-t-il?\n- Tout d\u00e9pend du moment o\u00f9 son successeur entrera en fonction. Le facteur temps ne joue pas dans le bon sens. Au cours de l'ann\u00e9e \u00e9coul\u00e9e, aucune r\u00e9forme v\u00e9ritable n'a \u00e9t\u00e9 accomplie - sinon des simulacres insultants pour l'opinion. J'en veux pour preuve le cas du ministre de la D\u00e9fense: on lui a enlev\u00e9 son uniforme de g\u00e9n\u00e9ral pour l'affubler d'un veston, tour de passe-passe qui d\u00e9voie le principe m\u00eame du contr\u00f4le civil sur les arm\u00e9es! Il y a plus grave: aux mains de l'oligarchie qui la dirige, la Russie en est arriv\u00e9e au point o\u00f9 il y a aujourd'hui, d'un c\u00f4t\u00e9, 3% d'individus outrageusement riches et, de l'autre, environ 80% de la population dans une franche mis\u00e8re. Les \u00e9quilibres sociaux subissent une telle tension qu'ils menacent de se rompre.\n- Estimez-vous qu'il y a un risque r\u00e9el d'explosion sociale?\n- Certaines donn\u00e9es parlent d'elles-m\u00eames. 75% du capital bancaire se concentre \u00e0 Moscou, et 20% \u00e0 Saint-P\u00e9tersbourg et \u00e0 Nijni Novgorod. Le reste du pays se contente des derniers 5%, soit 4% avant l'Oural et 1% au-del\u00e0, pour les 33 millions d'habitants qui vivent dans ces r\u00e9gions. R\u00e9sultat: l'agriculture est sinistr\u00e9e, la chute de la production bat, ces derni\u00e8res ann\u00e9es, des records historiques. La Russie n'a connu un tel marasme qu'entre 1914 et 1917, \u00e0 la veille de la R\u00e9volution, durant la Premi\u00e8re guerre mondiale. Des millions de Russes ne per\u00e7oivent aucun salaire durant trois mois, voire six. Une explosion sociale pourrait avoir lieu au d\u00e9but du printemps, vers le mois de mars. C'est \u00e0 ce moment-l\u00e0 que le faisceau des crises - \u00e9conomique, financi\u00e8re, politique - risque de se nouer. La p\u00e9riode est dangereuse, car les r\u00e9serves d'hiver s'\u00e9puisent.\n- Face \u00e0 un si noir tableau...\n- Il n'est pas noir, mais v\u00e9ridique.\n- Faut-il un dirigeant autoritaire pour remettre de l'ordre?\n- Pourquoi me demandez-vous \u00e7a?\n- On vous a parfois compar\u00e9 \u00e0 Pinochet. Qu'en pensez-vous?\n- Strictement rien. Mon nom est Lebed, je le tiens de mon p\u00e8re et je l'ai transmis \u00e0 mes enfants. On peut tout aussi bien me comparer au diable, cela ne me fait ni chaud ni froid.\n- Pensez-vous que la Russie, comme le Chili, doive passer par une phase autoritaire pour atteindre la d\u00e9mocratie?\n- C'est in\u00e9vitable. La Constitution en vigueur \u00e9tablit un pouvoir autoritaire concentr\u00e9 dans les mains du pr\u00e9sident. A c\u00f4t\u00e9 d'un ex\u00e9cutif surd\u00e9velopp\u00e9, le l\u00e9gislatif et le judiciaire sont r\u00e9duits \u00e0 l'\u00e9tat de branches rabougries.\n- Votre objectif est-il d'instaurer la d\u00e9mocratie en Russie?\n- Le 27 d\u00e9cembre 1996, au congr\u00e8s d'Honneur et patrie, le mouvement que j'ai fond\u00e9, j'ai appel\u00e9 le chef de l'Etat \u00e0 prendre l'initiative d'une r\u00e9forme constitutionnelle pour un partage plus \u00e9quitable du pouvoir. De fa\u00e7on \u00e0 faire \u00e9voluer ce r\u00e9gime superpr\u00e9sidentiel en r\u00e9gime pr\u00e9sidentiel et parlementaire. Certes, il faut des dizaines d'ann\u00e9es pour construire un v\u00e9ritable Etat d\u00e9mocratique. Pour faire \u00e9voluer la conscience des citoyens, mettre en place des conditions o\u00f9 chacun est int\u00e9ress\u00e9 \u00e0 respecter la loi. C'est une t\u00e2che qui occupera, ici, au moins deux g\u00e9n\u00e9rations. Je ne vivrai pas assez longtemps pour en voir l'aboutissement. Ma mission, c'est de construire les fondations de la d\u00e9mocratie en Russie.\n- Sans espoir d'achever l'\u00e9difice?\n- Non, j'en ai la conviction. Mais, si l'on fait aujourd'hui les premiers pas dans la bonne direction, mes fils et mes petits-fils, eux, conna\u00eetront l'av\u00e8nement de la d\u00e9mocratie. Nous n'en avons aujourd'hui qu'une caricature.\n- De Gaulle avait une \u00abcertaine id\u00e9e\u00bb de la France. En avez-vous une de la Russie? Et laquelle?\n- Celle d'un \u00e9norme pays, handicap\u00e9 en partie par ses dimensions; d'un pays si riche en ressources qu'il peut \u00e0 peine les utiliser; d'un pays traditionnellement afflig\u00e9 de lois injustes et brutales - dont la violence s'att\u00e9nue parfois du fait qu'elles ne sont pas toujours appliqu\u00e9es. Les Russes savent surmonter l'adversit\u00e9, s'il le faut en mobilisant toutes leurs forces. Dans les mentalit\u00e9s collectives, il y a l'id\u00e9e, bien ancr\u00e9e, qu'on pourra toujours jeter nos chapkas \u00e0 l'ennemi et lutter seuls contre tous. Ce pays a vu trop de cadavres - 27 millions durant la seconde guerre mondiale et de 70 \u00e0 75 millions au cours des d\u00e9cennies totalitaires. Il serait temps que des dirigeants t\u00e9moignent \u00e0 la population d'un repentir pour tout ce que les pouvoirs pr\u00e9c\u00e9dents, sovi\u00e9tique et tsariste, lui ont fait subir. Il serait temps de passer un peu de baume sur les \u00e2mes. Pour que chacun comprenne que le pays sera enfin g\u00e9r\u00e9 de mani\u00e8re civilis\u00e9e. Il faut restituer ce qui a \u00e9t\u00e9 pill\u00e9. Au cours des derni\u00e8res ann\u00e9es, \u00e0 quatre reprises au moins, l'Etat a gliss\u00e9 la main dans la poche du citoyen pour la vider. Rembourser les sommes extorqu\u00e9es est impossible. Mais du moins pourrait-on mettre en place des compensations. Cela permettrait de rem\u00e9dier \u00e0 un probl\u00e8me crucial.\n- Lequel?\n- Le manque de confiance envers l'Etat. Aujourd'hui, quoi qu'il fasse, chacun se demande: \u00abComment va-t-on, cette fois, nous arnaquer? D'o\u00f9 viendra le coup qui nous frappera sur l'oreille?\u00bb Si l'Etat ne prot\u00e8ge pas le citoyen, s'il tol\u00e8re, voire engendre la corruption, la prolif\u00e9ration mafieuse, il n'y a pas lieu de s'\u00e9tonner. Pour d\u00e9sarmer la m\u00e9fiance, il faut des lois que les individus aient int\u00e9r\u00eat \u00e0 respecter. Un exemple concret: aujourd'hui, le tr\u00e9sor public pr\u00e9l\u00e8ve 99 roubles sur 100. C'est intol\u00e9rable pour un entrepreneur, ainsi pouss\u00e9 \u00e0 se soustraire \u00e0 l'imp\u00f4t. Il n'agirait pas de cette mani\u00e8re si le fisc se contentait de 30 \u00e0 35 roubles. Par ailleurs, il faudrait donner de vrais ma\u00eetres \u00e0 la terre. Pendant soixante-treize ans, on s'est acharn\u00e9 \u00e0 ruiner le sentiment de propri\u00e9t\u00e9 dans l'esprit des individus. Si j'ai cr\u00e9\u00e9 le Parti populaire r\u00e9publicain, c'est pour prot\u00e9ger les int\u00e9r\u00eats de ceux qui ne veulent ni du communisme ni du capitalisme pr\u00e9dateur mis en place par la pseudo-d\u00e9mocratie actuelle - et qui forment la classe moyenne \u00e9mergente. Son existence est un garant contre la r\u00e9volution et les aventures du m\u00eame ordre.\n- O\u00f9 trouvez-vous les fonds pour cette machine politique?\n- Qui me finance? Il y a en Russie nombre d'entrepreneurs et d'hommes d'affaires lass\u00e9s d'entretenir des gardes du corps, de passer leur vie entre une voiture blind\u00e9e et un bureau forteresse, et de s'attendre \u00e0 tout moment \u00e0 l'explosion de la grenade ou au sifflement de la balle qui mettra fin \u00e0 leurs jours. Certains, parmi eux, ont contribu\u00e9 \u00e0 porter au pouvoir Boris Eltsine. D\u00e9\u00e7us, ils sont pr\u00eats aujourd'hui \u00e0 financer par tous les moyens l\u00e9gaux une campagne politique qui vise \u00e0 restaurer l'Etat.\n- Avez-vous cru au communisme?\n- Jamais. Lorsque Nikita Sergue\u00efevitch Khrouchtchev a annonc\u00e9, il y a trente ou quarante ans, l'av\u00e8nement du communisme pour 1980, il a d\u00e9courag\u00e9 ceux qui essayaient encore d'y croire. Chez nous, le peuple a l'ironie d\u00e9vastatrice. Avec un pied dans l' \u00abavenir radieux\u00bb et l'autre ailleurs, il s'est vu condamn\u00e9 \u00e0 rester ainsi toute la vie, les jambes \u00e9cart\u00e9es, en \u00e9quilibre instable. On ne croyait pas au communisme. En revanche, on avait foi en l'\u00e9dification d'une soci\u00e9t\u00e9 plus juste qui se pr\u00e9occuperait des besoins de l'individu.\n- Quels atouts vous ont aid\u00e9 \u00e0 ramener la paix en Tch\u00e9tch\u00e9nie?\n- J'ai une certaine exp\u00e9rience de l'arr\u00eat des conflits, \u00e0 Bakou, \u00e0 Tbilissi, mais surtout en Moldavie. L\u00e0, le front s'\u00e9talait sur 150 kilom\u00e8tres et, \u00e0 mon arriv\u00e9e, les affrontements avaient d\u00e9j\u00e0 provoqu\u00e9 pr\u00e8s de 4 000 morts et quelque 10 000 bless\u00e9s. Malgr\u00e9 mes tentatives, les protagonistes insistaient pour s'entre-tuer. Alors, je leur ai montr\u00e9 ce qu'\u00e9tait la guerre. Apr\u00e8s une semaine de travaux pratiques, ils \u00e9taient m\u00fbrs pour signer un cessez-le-feu. Le conflit en Tch\u00e9tch\u00e9nie, responsable au minimum de 80 000 morts, avec des d\u00e9g\u00e2ts mat\u00e9riels et moraux \u00e9normes, est avant tout un r\u00e8glement de comptes mafieux au niveau de l'Etat. C'est pourquoi j'ai agi \u00e0 deux niveaux: sous la table, o\u00f9 j'ai \u00e9cras\u00e9 les r\u00e9seaux financiers en d\u00e9montrant aux profiteurs de guerre que la paix \u00e9tait devenue plus avantageuse; et au-dessus, en misant sur plusieurs officiers de l'ex-arm\u00e9e sovi\u00e9tique, tch\u00e9tch\u00e8nes de nationalit\u00e9, qui ont le sens de l'honneur. Pour la premi\u00e8re fois, ils se sont trouv\u00e9s en face d'un interlocuteur capable de tenir parole, qui voulait \u00e9teindre le conflit et non pas bricoler un accord conjoncturel. Pour obtenir par exemple un arr\u00eat des tirs le 16 juin 1995, jour de scrutin, on signait un cessez-le-feu. D\u00e8s le lendemain, il \u00e9tait viol\u00e9 par de nouvelles offensives.\n- Est-il vrai que vous ha\u00efssiez la guerre?\n- Je n'ai pas \u00e9prouv\u00e9 ce sentiment au d\u00e9but de ma carri\u00e8re. A ce moment-l\u00e0, je faisais mon devoir militaire de fa\u00e7on professionnelle. J'ai \u00e9t\u00e9 d\u00e9cor\u00e9 quatre fois. En Afghanistan, j'ai commenc\u00e9 \u00e0 r\u00e9fl\u00e9chir: pourquoi \u00e9tions-nous entr\u00e9s dans ce pays? Que ferais-je, moi, si des troupes \u00e9trang\u00e8res p\u00e9n\u00e9traient dans mon propre pays? Je voudrais, j'en ai pris conscience, que la terre br\u00fble les pieds de ces envahisseurs et je m'y emploierais, vingt-quatre heures sur vingt-quatre, de toutes mes forces. Aujourd'hui, je tiens la guerre pour un ph\u00e9nom\u00e8ne d\u00e9nu\u00e9 de sens. Toutes, sans exceptions, m\u00eame celles qui durent cent ans, se terminent par des n\u00e9gociations de paix. Alors, plus les combats sont brefs, mieux \u00e7a vaut. La variante optimale pour gagner les guerres est de faire en sorte qu'elles n'\u00e9clatent pas. Une arm\u00e9e qui est amen\u00e9e \u00e0 se battre est une mauvaise arm\u00e9e. Une bonne arm\u00e9e doit savoir montrer ses muscles, de fa\u00e7on \u00e0 d\u00e9samorcer toute vell\u00e9it\u00e9 de conflit chez l'adversaire.\n- Etes-vous cependant favorable au d\u00e9mant\u00e8lement des arsenaux?\n- On le peut et on le doit. Nous sommes tous les habitants de la m\u00eame maison. Et nous avons d\u00e9j\u00e0 assez fait pour la d\u00e9truire. Le jour o\u00f9 elle s'effondrera, d\u00e9mocrates, communistes, bourgeois et prol\u00e9taires seront log\u00e9s \u00e0 la m\u00eame enseigne.\n- Le potentiel nucl\u00e9aire russe est-il une menace pour le monde?\n- Tout est possible chez nous. C'est pourquoi j'en appelle \u00e0 l'Occident et je lui dis: \u00abAimez la Russie.\u00bb Non pas qu'elle vous plaise tellement - mais pour mieux vous aimer vous-m\u00eames. Au nom de votre \u00e9go\u00efsme. Pour ne pas donner \u00e0 ce pays des raisons d'\u00e9clater. Car, ce jour-l\u00e0, les d\u00e9bris ne seront pas minces. Ils risquent m\u00eame de submerger le reste du monde.\n- Des experts am\u00e9ricains, jugeant la Russie instable, estiment qu'il faut la d\u00e9nucl\u00e9ariser...\n- Pour \u00eatre averties de l'arriv\u00e9e du chat, les souris ont d\u00e9cid\u00e9 un jour de lui accrocher des clochettes \u00e0 la queue - mesure vot\u00e9e \u00e0 l'unanimit\u00e9. D\u00e8s qu'il s'est agi de savoir qui allait s'en charger, cette brillante id\u00e9e fut abandonn\u00e9e dans l'instant.\n- Selon vos adversaires, votre arriv\u00e9e au pouvoir se traduirait par un retour en force du complexe militaro-industriel (CMI). Juste?\n- Si Boris Eltsine et nos pr\u00e9tendus d\u00e9mocrates d\u00e9clenchent une guerre et que je l'arr\u00eate, lequel est le plus d\u00e9mocrate de tous? Je n'ai que faire de fabriquer de nouveaux chars. Le CMI est un formidable potentiel intellectuel aujourd'hui sous-exploit\u00e9. Il faut l'orienter vers la cr\u00e9ation, et non plus vers la destruction.\n- Quelle est votre politique \u00e9conomique?\n- Le 21 ao\u00fbt 1991, le pays stagnait encore dans sa nuit totalitaire. Le 22 au matin, nous nous sommes r\u00e9veill\u00e9s en \u00abd\u00e9mocratie\u00bb. Libres de nous d\u00e9cha\u00eener en attendant l'arriv\u00e9e du march\u00e9. Il allait venir comme le P\u00e8re No\u00ebl et faire red\u00e9marrer la Russie. Mais la nuit elle-m\u00eame ne succ\u00e8de pas brusquement au jour, sans transition. Qu'est-ce que le march\u00e9? Encore e\u00fbt-il fallu l'expliquer, ce que personne, dans ce pays, n'a jug\u00e9 utile. Ici, on confond le march\u00e9 et le bazar - notre march\u00e9 aux puces. Pour 10 millions de Russes, le march\u00e9 se limite \u00e0 aller acheter des collants ou n'importe quoi en Turquie, en Pologne ou en Chine, pour les revendre ici et recommencer la navette avec l'argent gagn\u00e9.\n- Quel est le pire des maux russes?\n- Il y a un si\u00e8cle et demi, Gogol r\u00e9pondait: \u00abLes mauvaises routes et les imb\u00e9ciles.\u00bb Rien n'a chang\u00e9, sinon que les imb\u00e9ciles, de nos jours, ont pouvoir de d\u00e9cision.\n- Comment expliquez-vous la patience de vos compatriotes?\n- Le peuple auquel j'ai l'honneur d'appartenir a la patience des \u00e2nes. Je l'ai d\u00e9j\u00e0 dit et je persiste. D'apr\u00e8s mes calculs, la Russie est entr\u00e9e dans le temps des troubles en 1584, au lendemain de la mort d'Ivan le Terrible. Voil\u00e0 quatre cents ans que \u00e7a dure. Les gens n'ont appris qu'\u00e0 survivre, pas \u00e0 vivre. Je voudrais leur donner le go\u00fbt de la vie.\n- L'\u00e9lite dirigeante cherche \u00e0 r\u00e9gler la succession sans recours aux urnes. Pour vous barrer la route?\n- Je suis l'ennemi de tous les bons \u00e0 rien de la politique qui ont pr\u00e9cipit\u00e9 le pays dans l'\u00e9tat o\u00f9 il est. Ils se sont mis d'accord entre eux, mais aucune op\u00e9ration dont les plans sont proclam\u00e9s d'avance n'a jamais men\u00e9 \u00e0 la victoire.\n- S'il n'y a pas d'\u00e9lections avant l'an 2000, avez-vous un autre moyen d'acc\u00e9der au pouvoir?\n- La seule voie qui m'int\u00e9resse est la voie l\u00e9gale. Toute autre est d\u00e9nu\u00e9e de perspective et provoquerait un \u00e9clatement du pays, qui, \u00e0 son tour, nous entra\u00eenerait dans une troisi\u00e8me guerre mondiale. Personne n'en sortirait vainqueur.\n- Quand avez-vous compris que vous aviez un destin national?\n- Durant l'\u00e9t\u00e9 1990, j'ai \u00e9t\u00e9 d\u00e9l\u00e9gu\u00e9 des troupes a\u00e9roport\u00e9es au 28e Congr\u00e8s du PC de l'Union sovi\u00e9tique. Ce fut pour moi l'occasion d'approcher des personnalit\u00e9s que je ne connaissais que par leurs portraits accroch\u00e9s dans les \u00absalles l\u00e9ninistes\u00bb - les locaux de la propagande install\u00e9s dans chaque r\u00e9giment. Du haut de leur cadre, ces individus donnaient l'impression d'\u00eatre responsables, intelligents et tourn\u00e9s vers l'avenir. De pr\u00e8s, ils se sont r\u00e9v\u00e9l\u00e9s mesquins et sans capacit\u00e9 aucune pour diriger quoi que ce soit. J'ai senti que l'\u00e9clatement \u00e9tait proche. Un an plus tard, c'\u00e9tait fait. On a r\u00e9ussi \u00e0 chasser les vieux boucs. Des boucs plus jeunes ont pris leur place. Il suffit de les d\u00e9loger \u00e0 leur tour pour que la situation s'am\u00e9liore. Nous nous y employons.\n>Lebed en 10 dates\n1950: naissance \u00e0 Novotcherkassk, dans le sud de la Russie.\n1981-1982: sert en Afghanistan \u00e0 la t\u00eate d'un bataillon de parachutistes.\n1988-1991: commande la division de Toula, qui participe \u00e0 la r\u00e9pression des troubles dans le Caucase (G\u00e9orgie, Azerba\u00efdjan).\n1991: refuse de suivre les putschistes lors du coup d'Etat manqu\u00e9 \u00e0 Moscou.\n1992: commande la 14e arm\u00e9e en Transnistrie, o\u00f9 il vient \u00e0 bout des affrontements entre Russes et Moldaves.\n1995: d\u00e9missionne de l'arm\u00e9e et se fait \u00e9lire d\u00e9put\u00e9 de Toula.\n1996. Juin: troisi\u00e8me au premier tour de la pr\u00e9sidentielle avec 15% des voix, il se rallie \u00e0 Eltsine, qui le nomme secr\u00e9taire du Conseil de s\u00e9curit\u00e9.\nAo\u00fbt: Lebed signe l'accord qui met fin au conflit en Tch\u00e9tch\u00e9nie.\nOctobre: il est limog\u00e9 par Eltsine.\nD\u00e9cembre: il cr\u00e9e son parti et appelle \u00e0 la d\u00e9mission du pr\u00e9sident, selon lui \u00abincapable de diriger le pays\u00bb.", "url": "https://www.lexpress.fr/informations/lebed-j-en-ai-assez-du-chaos-en-russie_620767.html"}, {"title": "Pages rouges - M\u00e9dias", "text": "Philippe Meyer (photo), chroniqueur sur France-Inter et au Point, fera ses d\u00e9buts sur les planches, du 20 au 22 mars, \u00e0 Caluire (Rh\u00f4ne). Il pr\u00e9sentera Causerie, un spectacle sur l'humour, seul en sc\u00e8ne, accompagn\u00e9 d'un piano. Raymond Barre a promis d'assister \u00e0 la premi\u00e8re.\nJean-Marie Cavada, \u00e0 qui le pr\u00e9sident de l'UDF, Fran\u00e7ois L\u00e9otard, a propos\u00e9 une circonscription \u00e0 Arcachon (Gironde), a \u00e9t\u00e9 approch\u00e9 par Herv\u00e9 Bourges pour la pr\u00e9sidence de RFO. Le CSA est peu convaincu par les candidats en lice - au nombre desquels les directeurs r\u00e9gionaux de France 3 Marseille et de France 3 Paris, Robert Th\u00e9venot et Jean-P\u00f4l Guguen. Il est \u00e9galement peu enclin \u00e0 d\u00e9signer Henri Paul, directeur des affaires \u00e9conomiques, sociales et culturelles au cabinet du ministre des DOM-TOM, Jean-Jacques de Peretti, et candidat de Matignon.\nTPS, le bouquet de cha\u00eenes num\u00e9riques pilot\u00e9 par TF 1 et la Lyonnaise des eaux, a franchi, le 27 janvier, la barre des 30 000 abonn\u00e9s, pulv\u00e9risant ses pr\u00e9visions initiales. TPS, qui investira 100 millions de francs dans sa communication en 1997, vient, par ailleurs, de recevoir les conclusions d'un sondage BVA: une \u00e9tude confidentielle qui indique, notamment, un transfert non n\u00e9gligeable d'abonn\u00e9s de Canal + vers TPS.\nLa SEC, qui surveille aux Etats-Unis les op\u00e9rations boursi\u00e8res, envisage d'ouvrir une enqu\u00eate sur le groupe AB. Introduite \u00e0 Wall Street le 12 d\u00e9cembre 1996, l'action d'AB Sat a perdu 39% de sa valeur en deux mois. Les limiers de la SEC soup\u00e7onnent ainsi les dirigeants d'AB d'avoir enjoliv\u00e9 leur soci\u00e9t\u00e9. Et dissimul\u00e9 l'information selon laquelle TF 1 a amput\u00e9 de plus de 50% le prix pay\u00e9 pour le Club Doroth\u00e9e, une \u00e9mission en chute libre produite par AB.", "url": "https://www.lexpress.fr/informations/pages-rouges-medias_620755.html"}, {"title": "Ils racontent leur stage - Jeremy, 26 ans: proam\u00e9ricain", "text": "Apr\u00e8s deux stages d'\u00e9t\u00e9 effectu\u00e9s dans un grand cabinet de r\u00e9assurance \u00e0 New York, Jeremy, 26 ans, DESS de droit des affaires, a effectu\u00e9 plusieurs missions, non r\u00e9mun\u00e9r\u00e9es, pour des cabinets d'avocats bordelais.\nC'est, selon lui, la perception du stagiaire par les autres salari\u00e9s qui varie dans les deux cultures. \u00abLes Am\u00e9ricains m'ont paru plus ouverts et sympathiques avec les jeunes, toujours pr\u00eats \u00e0 nous aider. En France, s'int\u00e9grer est beaucoup plus difficile parce que les actifs semblent avoir peur des petits jeunes qui arrivent, comme s'ils craignaient qu'on leur pique leur place!\u00bb\nMal int\u00e9gr\u00e9, le stagiaire fran\u00e7ais est moins bien loti que l'Am\u00e9ricain pour la r\u00e9mun\u00e9ration: ainsi Jeremy, qui percevait 300 dollars (1 500 F environ) par semaine \u00e0 Manhattan, n'a-t-il re\u00e7u que 1 600 F d'indemnit\u00e9 pour quatre semaines \u00e0 la chambre de commerce. Pis: \u00abdans certains cabinets d'avocats parisiens, il faut payer pour obtenir un stage!\u00bb\nA la recherche d'un poste de juriste fiscaliste, Jeremy serait pr\u00eat \u00e0 refaire ses valises: \u00abSi on me le proposait \u00e0 New York, je repartirais tout de suite.\u00bb Avant de se reprendre, comme \u00e0 regret: \u00abMais faut pas se leurrer: on offre rarement aux jeunes dipl\u00f4m\u00e9s un premier emploi \u00e0 l'\u00e9tranger.\u00bb", "url": "https://www.lexpress.fr/informations/ils-racontent-leur-stage-jeremy-26-ans-proamericain_620750.html"}, {"title": "Ils racontent leur stage - J\u00e9r\u00f4me, 19 ans: en selle", "text": "Tous les matins \u00e0 8 heures, J\u00e9r\u00f4me, 19 ans, commence sa journ\u00e9e en saluant ses chouchous, Aidin et D\u00e9sir. Ensuite, il leur cure les pieds et nettoie leur crottin, avant de les emmener faire un tour. J\u00e9r\u00f4me suit une formation de moniteur d'\u00e9quitation. Pour obtenir son brevet d'Etat, il doit effectuer un stage de deux ans dans un centre \u00e9questre. Il a choisi celui de S\u00e9es, dans l'Orne, qui d\u00e9pend du minist\u00e8re de l'Agriculture et est r\u00e9put\u00e9 pour la qualit\u00e9 de son respect des stagiaires. J\u00e9r\u00f4me se souvient avec amertume d'un autre haras, o\u00f9 on le traitait comme un esclave, corv\u00e9able \u00e0 merci. Aujourd'hui, il regrette de ne pas avoir pu reprendre le haras de son grand-p\u00e8re, qui a mis la clef sous la porte lorsque J\u00e9r\u00f4me avait 7 ans. Alors, le jeune homme r\u00eave au centre \u00e9questre qu'il esp\u00e8re monter dans quelques ann\u00e9es avec ses \u00e9conomies. Il y am\u00e8nera Alvados, le trotteur offert par ses parents \u00e0 l'occasion de son brevet des coll\u00e8ges. En attendant, il co\u00fbte plut\u00f4t cher \u00e0 sa famille, puisque la formation au brevet d'Etat s'\u00e9l\u00e8ve \u00e0 1 800 F par mois, sans compter les frais d'h\u00e9bergement.", "url": "https://www.lexpress.fr/informations/ils-racontent-leur-stage-jerome-19-ans-en-selle_620748.html"}, {"title": "Ils racontent leur stage - Maximilien, 23 ans: heu-reux!", "text": "Comment passer \u00e0 l'oeil une soir\u00e9e aux Bains? En faisant un stage chez Rank Xerox, la seule entreprise qui offre \u00e0 ses stagiaires une vir\u00e9e nocturne tous les jeudis soir du mois d'ao\u00fbt, histoire de les stimuler. \u00abC'est La Mecque!\u00bb s'extasie Maximilien, 23 ans, \u00e9tudiant en deuxi\u00e8me ann\u00e9e \u00e0 Sup de co Paris. Depuis dix ans, Rank remplace ses vendeurs en vacances par une trentaine d'\u00e9tudiants d'\u00e9coles de commerce r\u00e9mun\u00e9r\u00e9s 4 000 F par mois, plus des primes. En outre, l'entreprise s\u00e9lectionne les trois ou quatre meilleurs d'entre eux, en fin de parcours, pour une embauche ferme. Maximilien a ainsi pass\u00e9 son mois d'ao\u00fbt \u00e0 sillonner les filiales de la Compagnie g\u00e9n\u00e9rale des eaux, apr\u00e8s trois semaines de formation \u00e0 Aulnay-sous-Bois (Seine-Saint-Denis), plus une autre sur le terrain, sous l'\u00e9gide de deux vendeurs. Lui qui ne connaissait rien aux photocopieurs est arriv\u00e9 en t\u00eate du palmar\u00e8s des stagiaires. Ce qui lui a rapport\u00e9 un week-end \u00e0 Londres et un d\u00e9jeuner avec le PDG de Rank Europe. Un mod\u00e8le \u00e0 copier!", "url": "https://www.lexpress.fr/informations/ils-racontent-leur-stage-maximilien-23-ans-heu-reux_620743.html"}, {"title": "express soci\u00e9t\u00e9: La strat\u00e9gie de l'araign\u00e9e", "text": "Encourag\u00e9es par l'arm\u00e9e am\u00e9ricaine, des colonies d'araign\u00e9es tissent leurs toiles dans des centres de recherches aux quatre coins de l'Am\u00e9rique. Afin de permettre aux experts de comprendre comment font les aran\u00e9ides pour s\u00e9cr\u00e9ter un fil si solide, si l\u00e9ger et dot\u00e9 en m\u00eame temps de r\u00e9elles qualit\u00e9s d'\u00e9lasticit\u00e9. C'est une femme, Anne Moore, biologiste dans un centre de recherches civil, le Scripps College de Claremont, en Californie, qui vient de d\u00e9couvrir la championne du monde du fil arachn\u00e9en. La fameuse veuve noire - Lactrodectus mactans - au venin redoutable, produit deux sortes de brins. L'un, plus \u00e9lastique, s'allonge de 25% avant de se casser. L'autre est plus r\u00e9sistant que le Kevlar, le tissu qui sert \u00e0 fabriquer les gilets pare-balles. Les chercheurs, qui s'int\u00e9ressaient jusque-l\u00e0 au travail de l'orbit\u00e8le dor\u00e9e, vont se pencher sur la structure mol\u00e9culaire du fil de la veuve.", "url": "https://www.lexpress.fr/informations/express-societe-la-strategie-de-l-araignee_620736.html"}, {"title": "Maya Surduts: \"On est pr\u00eat \u00e0 les renvoyer \u00e0 la maison\"", "text": "Pr\u00e9sidente de la Coordination des associations de d\u00e9fense de l'avortement et de la contraception\nJ'ai peur que les femmes ne soient ramen\u00e9es \u00e0 la case d\u00e9part. Cette r\u00e9gression n'est pas irr\u00e9versible, j'esp\u00e8re, mais je suis tr\u00e8s inqui\u00e8te. Par exemple, 30% des femmes travaillent \u00e0 temps partiel, et tr\u00e8s peu l'ont choisi. On est m\u00eame pr\u00eat \u00e0 les renvoyer \u00e0 la maison, pour donner du travail aux jeunes. La politique de rigueur actuelle s'applique aussi \u00e0 la sant\u00e9. R\u00e9sultat: des centres de maternit\u00e9, o\u00f9 l'on pratique l'IVG, vont \u00eatre ferm\u00e9s, les nouvelles pilules ne sont pas rembours\u00e9es. Quant aux actions des commandos anti-IVG, elles vont de pair avec la mont\u00e9e de l'extr\u00eame droite.", "url": "https://www.lexpress.fr/informations/maya-surduts-on-est-pret-a-les-renvoyer-a-la-maison_620731.html"}, {"title": "Evelyne Sullerot: \"Elles sont plus passives qu'autrefois\"", "text": "Sociologue et \u00e9crivain, cofondatrice du Planning familial\nIl n'y a pas plus de misogynes, au contraire. Il existe des tentatives pour redorer la paternit\u00e9, mais cela ne diminue en rien les droits et les responsabilit\u00e9s de la m\u00e8re, aujourd'hui devenue toute-puissante. La femme ma\u00eetrise totalement la procr\u00e9ation. Apr\u00e8s le divorce, si elle demande les enfants, elle les obtient. Certes, le p\u00e8re ne paie pas toujours la pension, mais elle peut recevoir une aide de la Caisse d'allocations familiales et les p\u00e8res d\u00e9biteurs sont poursuivis. Je suis moins enthousiaste qu'il y a quelques ann\u00e9es. Je croyais les femmes pleines d'app\u00e9tit, mais beaucoup refusent les responsabilit\u00e9s. Elles sont plus passives qu'autrefois et aimeraient bien se reposer sur les hommes. C'est une affaire de temp\u00e9rament, pas une r\u00e9gression. l", "url": "https://www.lexpress.fr/informations/evelyne-sullerot-elles-sont-plus-passives-qu-autrefois_620729.html"}, {"title": "L'hormone de croissance: \u00e9thique et responsabilit\u00e9", "text": "Dans \u00abEnqu\u00eate sur un nouveau scandale m\u00e9dical\u00bb (L'Express n\u00b0 2375), vous mettez en \u00e9vidence le r\u00f4le de la Pharmacie centrale des H\u00f4pitaux dans ce drame, ce qui est, h\u00e9las! tout \u00e0 fait justifi\u00e9. Pour autant, vos r\u00e9v\u00e9lations n'exon\u00e8rent pas les autres acteurs de leurs \u00e9normes responsabilit\u00e9s. (...) Comme vous le savez, ce traitement n'\u00e9tait pas vital pour la grande majorit\u00e9 de nos enfants. Dans notre cas particulier, \u00e0 la suite d'un d\u00e9m\u00e9nagement, le traitement a \u00e9t\u00e9 interrompu pendant plus de six mois pour des raisons administratives de transfert de dossier. Qu'on ne vienne pas nous dire qu'un moratoire n'\u00e9tait pas possible pour des raisons m\u00e9dicales. (...) Mandarinat, autosatisfaction, arrogance, organisation parapublique irresponsable, opacit\u00e9 du syst\u00e8me et monceaux d'argent (public), ce sont l\u00e0 tous les ingr\u00e9dients de la \u00absp\u00e9cificit\u00e9 fran\u00e7aise\u00bb dans ce qu'elle a de plus d\u00e9testable. Si, au moins, ces gens avaient \u00e9t\u00e9 comp\u00e9tents, nos enfants seraient encore avec nous.\nJ.-B. Mathieu, pr\u00e9sident de MCJ Apev, Thonon.\n(...) Nous aimerions ajouter que les enfants trait\u00e9s ne l'ont pas tous \u00e9t\u00e9 pour nanisme, mais certains pour un simple retard de croissance. Doit-on penser, comme le laisse supposer le dossier, que le profit n'\u00e9tait pas \u00e9tranger aux crit\u00e8res d'attribution? Nous informons les familles ayant un parent atteint de la MCJ \u00e0 la suite d'un traitement par hormone de croissance qu'il existe une association des parents des enfants victimes de la MCJ (MCJ Apev, La Rousselie, 24580 Rouffignac). Cette association a pour objet de participer \u00e0 la recherche de la v\u00e9rit\u00e9 sur la contamination et de cr\u00e9er un lien de solidarit\u00e9 entre les familles des victimes. (...)\nJ.-G. Delbrel, Rouffignac.\n(...) Toutes ces fabrications douteuses que l'on nous dit \u00abcontr\u00f4l\u00e9es\u00bb viennent alourdir encore le probl\u00e8me scandaleux du sang contamin\u00e9! Si, pour les collectes, les pr\u00e9l\u00e8vements, les greffes d'organes, nos m\u00e9decins, nos chirurgiens, nos biologistes, nos pharmaciens ne prennent pas plus de soin, que de catastrophes en perspective! (...) Les m\u00e9decins sont responsables, et je ne comprends pas le terme juridique d' \u00abhomicide involontaire\u00bb. Quand on est conscient... on agit! (...)\nJ. Briens, Saint-Leu-la-For\u00eat.\n(...) Professionnellement, j'ai bien connu nombre de ces patients qui ont \u00e9t\u00e9 trait\u00e9s par l'hormone de croissance. M\u00eame si les psys sont cens\u00e9s \u00eatre neutres et bienveillants, je m'\u00e9tais r\u00e9jouie, si ce n'est \u00e9merveill\u00e9e, d'\u00eatre t\u00e9moin de la croissance de jeunes qui auraient \u00e9t\u00e9 condamn\u00e9s \u00e0 un nanisme s\u00e9v\u00e8re, voire, dans certains cas, \u00e0 demeurer non seulement nains mais infantiles physiquement, leur vie durant, sans les injections d'hormone. (...) Bien \u00e9videmment, je crois que les coupables, s'il est prouv\u00e9 qu'ils le sont, doivent \u00eatre punis, mais, m\u00eame s'il est n\u00e9cessaire que la lumi\u00e8re soit faite sur cette affaire, fallait-il publier des num\u00e9ros de lots suppos\u00e9s litigieux? Fonder l'article en partie sur le contraste entre les m\u00e9decins \u00absuppos\u00e9s savoir\u00bb et les parents bris\u00e9s? (...) Grandir est une aventure qui vaut la peine d'\u00eatre tent\u00e9e. Tel patient, atteint de la maladie de Creutzfeldt-Jakob, a dit qu'il ne regrettait pas d'avoir pu grandir et mener une vie d'adolescent et de jeune \u00abcomme les autres\u00bb, avec des r\u00e9ussites scolaires, relationnelles et amoureuses qu'il n'aurait peut-\u00eatre pas connues s'il \u00e9tait demeur\u00e9 tout petit et infantile. Un autre regard de nos soci\u00e9t\u00e9s perfectionnistes sur ceux dont le corps est diff\u00e9rent pourrait na\u00eetre de ce malheur. La presse a un devoir non seulement d'information, mais aussi \u00e9thique. Gr\u00e2ce \u00e0 son travail, \u00e0 une lecture moins monolithique des faits, pourra-t-on trouver des modes de communication qui ne se bornent pas \u00e0 d\u00e9signer des boucs \u00e9missaires? La seule r\u00e9torsion ne peut r\u00e9soudre une trag\u00e9die.\nJ. Chicaud, psychologue clinicienne, Paris.\nLa r\u00e9v\u00e9lation du scandale de l'hormone de croissance nous montre quelles peuvent \u00eatre les cons\u00e9quences inhumaines de l' \u00ab\u00e9conomisme\u00bb, avec sa logique comptable qui d\u00e9cr\u00e8te des \u00e9conomies pour un grand nombre et des profits pour un petit nombre de personnes ou d'individus. Ce d'autant plus qu'il concerne un organisme public. (...)\nL. Vultaggio, Chinon.\nLa r\u00e9ponse de L'Express, par Anne-Marie Casteret\nLe t\u00e9moignage d'une psychologue ayant suivi des enfants trait\u00e9s par hormone de croissance me para\u00eet d'autant plus int\u00e9ressant qu'il constitue l'arch\u00e9type de r\u00e9ponse \u00e9labor\u00e9e par les professionnels impliqu\u00e9s dans les derniers scandales de sant\u00e9 publique et un mod\u00e8le de confusion des genres. Ce n'est \u00e9videmment pas le r\u00e9el progr\u00e8s que repr\u00e9sentait le traitement par hormone de croissance pour soigner le nanisme hypophysaire que nous avons mis en cause, mais bien la distribution illicite de produits dangereux, que rien ne peut justifier. De m\u00eame, de quelle \u00e9thique parle-t-on quand il s'agit d'inciter les journalistes \u00e0 cacher des informations \u00abpour ne pas affoler\u00bb? Enfin, la mise en lumi\u00e8re des multiples dysfonctionnements d'un syst\u00e8me autocrate ne saurait pour autant laisser dans l'ombre les responsabilit\u00e9s individuelles, tr\u00e8s lourdes dans ces dossiers. La technique du \u00abbouc \u00e9missaire\u00bb est devenue une antienne entonn\u00e9e par tous les dirigeants mis en cause dans les affaires les plus graves.", "url": "https://www.lexpress.fr/informations/l-hormone-de-croissance-ethique-et-responsabilite_620724.html"}, {"title": "L'amour vampire", "text": "Cinq personnages bloqu\u00e9s par la temp\u00eate inventent l'amour avec leurs h\u00f4tes. Un marivaudage alpestre de Jean-Marie Rouart\nLa sc\u00e8ne pourrait se d\u00e9rouler dans un ch\u00e2teau des Carpates. Ne manquent ni l'individu v\u00eatu de noir qui re\u00e7oit des femmes \u00e9trangement belles ni le renard des neiges, ce petit cousin du loup-garou. Mais toute ressemblance entre L'Invention de l'amour et Dracula s'arr\u00eate l\u00e0. Nous sommes en Suisse et non chez les Valaques. Et les intrus accueillis dans le manoir de la comtesse d'Aspern ne conna\u00eetront pas d'autre vampire que l'amour.\nIsol\u00e9s du monde \u00e0 la suite d'une temp\u00eate qui leur a barr\u00e9 la route, trois universitaires, dont deux femmes, un diplomate exc\u00e9d\u00e9 par sa ma\u00eetresse et un \u00e9crivain fran\u00e7ais en panne d'inspiration, Julien Bataille, se retrouvent prisonniers de leur angoisse. Leurs h\u00f4tes, une comtesse mozartienne, un jardinier, un baron copurchic et chasseur de biches, une ing\u00e9nue qui lit L'Adieu aux armes en attendant de tomber dans les bras d'un Lovelace, compl\u00e8tent le casting.\nBoudoir, piscine, chambres avec vue sur les Grisons: ces gens les moins faits pour vivre en huis clos \u00abinventeront\u00bb l'amour, \u00e0 mille lieues de leur train-train quotidien. Entre propos mondains et philosophie, on croise le fer et on rend les armes dans un carnaval nocturne qui met le monde sens dessus dessous. Du s\u00e9minaire \u00e0 Davos, o\u00f9 Pierre Valberg s'appr\u00eatait \u00e0 disserter sur \u00able discours amoureux de Georges Bataille \u00e0 Roland Barthes\u00bb, on en vient aux travaux pratiques.\nRomancier, biographe inspir\u00e9 de Morny, un voluptueux au pouvoir, Jean-Marie Rouart campe les vies minuscules de ses personnages en autant de s\u00e9quences qui d\u00e9cryptent leur pass\u00e9 et les r\u00e9v\u00e8lent \u00e0 eux-m\u00eames. Il se met \u00e0 l'\u00e9coute de la jalousie, de la souffrance, de l'espoir et du d\u00e9senchantement. Des infimes mouvements du coeur qui basculent sur un gouffre. Cet \u00e9crivain \u00e0 l'ou\u00efe fine conna\u00eet son Marivaux: \u00abIl n'y a que le sentiment qui puisse nous donner des nouvelles un peu s\u00fbres de nous.\u00bb\nL'Invention de l'amour, par Jean-Marie Rouart. Grasset, 233 p., 118 F.", "url": "https://www.lexpress.fr/informations/l-amour-vampire_620717.html"}, {"title": "Aix-en-Provence sur l'orbite 2000", "text": "Malgr\u00e9 les menaces qui p\u00e8sent encore sur le c\u00e9l\u00e8bre festival, son nouveau patron promet une grande saison 1998\nLe festival d'Aix-en-Provence devrait c\u00e9l\u00e9brer dignement son cinquantenaire, en 1998. Son nouveau directeur, St\u00e9phane Lissner, vient d'annoncer cinq productions lyriques o\u00f9 l'on ne s'\u00e9tonnera pas de retrouver ceux qui firent les beaux soirs du th\u00e9\u00e2tre du Ch\u00e2telet. St\u00e9phane Braunschweig montera Ariane \u00e0 Naxos, de Strauss, dirig\u00e9 par Christoph von Dohnanyi. Pierre Boulez partira \u00e0 l'assaut du Ch\u00e2teau de Barbe-Bleue, de Bela Bartok, mis en sc\u00e8ne par Pina Bausch. Mais, pour Lissner, le march\u00e9 lyrique, avec ses cachets astronomiques, auquel il reconna\u00eet avoir particip\u00e9, court \u00e0 l'ab\u00eeme. Il veut donc constituer une acad\u00e9mie europ\u00e9enne de musique. Pendant deux mois, une centaine de jeunes artistes, encadr\u00e9s par des ma\u00eetres prestigieux (R\u00e9gine Crespin, Christoph von Dohnanyi, Philippe Manoury...), travailleront sur un ouvrage lyrique (L'Infedelta Delusa, de Haydn, en 1998) et la cr\u00e9ation de quatre pi\u00e8ces contemporaines.\nLissner promet, au total, une quarantaine de repr\u00e9sentations, pour un budget de 58 millions de francs. L'Etat ayant tripl\u00e9 sa participation (de 5 \u00e0 15 millions), les subventions publiques atteindront 30 millions.\nRestent de nombreuses incertitudes, avant qu'Aix devienne - comme l'a annonc\u00e9 pompeusement son maire - \u00able festival du IIIe mill\u00e9naire\u00bb: l'\u00e9ventuelle r\u00e9novation du th\u00e9\u00e2tre du Jeu de paume, pour accueillir les 25 repr\u00e9sentations de Don Giovanni (par le tandem Abbado-Brook) et de L'Infedelta Delusa, la r\u00e9paration indispensable du th\u00e9\u00e2tre de l'Archev\u00each\u00e9 (50 millions), le choix du statut d'association r\u00e9gie par la loi de 1901 que Bercy accable aujourd'hui d'imp\u00f4ts, l'engagement du maintien des subsides publics au-del\u00e0 de 1998.", "url": "https://www.lexpress.fr/informations/aix-en-provence-sur-l-orbite-2000_620712.html"}, {"title": "La famille caf\u00e9-th\u00e9\u00e2tre", "text": "Patrick Timsit: s'impose au c\u00f4t\u00e9 de Jacques Gamblin dans P\u00e9dale douce, de Gabriel Aghion, en homme d'affaires le jour et en drag queen la nuit. Leconte (Ridicule!) voit en lui l'h\u00e9ritier de Coluche.\nLes Inconnus\nDidier Bourdon: l'un des Trois Fr\u00e8res, avec Bernard Campan et Pascal L\u00e9gitimus (7 millions d'entr\u00e9es). Actuellement, mari volage de Yolande Moreau dans Tout doit dispara\u00eetre.\nPascal L\u00e9gitimus: a mis en sc\u00e8ne Pierre Palmade dans Mon spectacle s'appelle reviens, en 1995.\nPierre Palmade: dialoguiste de P\u00e9dale douce. Sc\u00e9nariste de Oui, d'Alexandre Jardin. Forme un couple d\u00e9capant avec Mich\u00e8le Laroque au th\u00e9\u00e2tre Marigny dans Ils s'aiment.\nElie et Dieudonn\u00e9\nElie Semoun: fils de pub \u00e0 catogan dans Les Trois Fr\u00e8res. Amant veinard d'Oph\u00e9lie Winter dans Tout doit dispara\u00eetre.\nDieudonn\u00e9: joue les Thierry Roland p\u00e2teux dans Didier.\nR\u00e9gis Laspal\u00e8s: en solo, sans Chevallier. Mage hypnotiseur dans Tout doit dispara\u00eetre.", "url": "https://www.lexpress.fr/informations/la-famille-cafe-theatre_620705.html"}, {"title": "Objectif mobilit\u00e9 - Un manager tout terrain", "text": "Dominique Schmauch n'a de cesse d'explorer de nouveaux domaines. Et d'\u00e9largir ses comp\u00e9tences.\nDominique Schmauch ne peut rester longtemps assis. Il s'exprime souvent debout, en arpentant son bureau de long en large. Cette hyperactivit\u00e9, il l'a mise au service d'une carri\u00e8re d\u00e9j\u00e0 riche. En 1975, \u00e0 sa sortie de l'Institut national agronomique, il est envoy\u00e9 comme coop\u00e9rant au Maroc pour monter le centre de calcul d'un organisme de recherche. De retour en France, il se voit confier une t\u00e2che analogue dans la r\u00e9gion parisienne. Au bout de cinq ans, il \u00e9prouve le besoin de quitter le monde \u00ab\u00e9touffant\u00bb de la recherche publique. A cette fin, il accepte la proposition d'un chasseur de t\u00eates: rejoindre la filiale fran\u00e7aise d'une soci\u00e9t\u00e9 \u00e9tablie pr\u00e8s de New York. Il est charg\u00e9 d'apporter un appui technique aux vendeurs. \u00abUn v\u00e9ritable choc culturel. J'ai d'abord d\u00e9couvert ce qu'\u00e9tait un client. J'ai vu aussi comment fonctionnait une entreprise am\u00e9ricaine avec une organisation souple.\u00bb Mais le fait d'\u00eatre dans une filiale purement commerciale le frustre assez vite.\nEn 1984, gr\u00e2ce \u00e0 une annonce dans la presse, il est embauch\u00e9 par le groupe industriel Intertechnique, sp\u00e9cialis\u00e9 dans les \u00e9quipements a\u00e9ronautiques. Il met en place un service qualit\u00e9. \u00abC'\u00e9tait un domaine nouveau \u00e0 d\u00e9fricher.\u00bb A la suite du rachat par Siemens de la division informatique d'Intertechnique, Dominique Schmauch se retrouve salari\u00e9 du g\u00e9ant allemand. C'est un autre mode de management qu'il d\u00e9couvre. Sa connaissance de la langue lui permet d'avoir de bonnes relations avec ses interlocuteurs d'outre-Rhin. Mais il craint de ne plus avoir d'influence sur les choix strat\u00e9giques. \u00abJ'avais aussi besoin de retrouver une structure \u00e0 taille humaine.\u00bb Une chance: il peut r\u00e9int\u00e9grer Intertechnique, \u00e0 un poste de qualiticien. Une position d'attente, car il souhaite, \u00e0 40 ans, faire le point et \u00e9largir ses comp\u00e9tences, en suivant les enseignements du Centre de perfectionnement aux affaires (CPA). \u00abAfin d'\u00eatre disponible pour d'autres opportunit\u00e9s, il fallait que j'acqui\u00e8re une vision globale de l'entreprise et que je comble mes lacunes dans le domaine financier.\u00bb Son employeur soutient sa d\u00e9marche et, apr\u00e8s son ann\u00e9e de CPA, lui propose de prendre la direction d'un d\u00e9partement de 250 personnes. Le march\u00e9 o\u00f9 il op\u00e8re est tr\u00e8s concurrentiel. Mais Dominique Schmauch aime les d\u00e9fis. \u00abL'environnement change \u00e0 une vitesse vertigineuse. Il faut expliquer aux collaborateurs les risques et les enjeux. Avec ce parler-vrai, ils sont pr\u00eats \u00e0 se battre.\u00bb\nRetrouvez le t\u00e9moignage de Dominique Schmauch sur dans la chronique de Michel Dumoret Objectif mobilit\u00e9, diffus\u00e9e le jeudi 6 f\u00e9vrier \u00e0 16 h 49, 19 h 49, 21 h 42 et 23 h 49.", "url": "https://www.lexpress.fr/informations/objectif-mobilite-un-manager-tout-terrain_620700.html"}, {"title": "Alsace-Lorraine - Le poids des multinationales", "text": "Le coeur de l'Europe attire les investissements \u00e9trangers. Les grands groupes multiplient leurs implantations dans des secteurs tr\u00e8s vari\u00e9s.\nPar rapport \u00e0 la moyenne nationale, de 12,7%, l'Alsace peut s'enorgueillir d'un taux de ch\u00f4mage culminant \u00e0 7,5%. Prosp\u00e9rit\u00e9 en trompe l'oeil? Toujours est-il que 62 000 personnes franchissent chaque jour la fronti\u00e8re pour aller travailler en Allemagne ou en Suisse. Ceci explique-t-il cela? Gestionnaire des ressources humaines de la soci\u00e9t\u00e9 pharmaceutique Lilly France, \u00e0 Strasbourg, Jean Renni\u00e9 en est persuad\u00e9: \u00abSi l'on devait rapatrier tous les frontaliers, notre taux de ch\u00f4mage se retrouverait sensiblement au niveau des autres r\u00e9gions.\u00bb\nDirecteur adjoint de l'Association de d\u00e9veloppement industriel du Bas-Rhin (Adira), Hubert Gillm\u00e9 pr\u00e9cise que deux grands p\u00f4les industriels exercent une forte attraction sur les Alsaciens: Karlsruhe et B\u00e2le. Attrait d'autant plus grand que les r\u00e9mun\u00e9rations sont nettement plus \u00e9lev\u00e9es outre-Rhin: environ 30%.\nDes industries en bonne sant\u00e9\nInd\u00e9pendamment du cas particulier des frontaliers, qui sont les premiers licenci\u00e9s en cas de difficult\u00e9s \u00e9conomiques, l'Alsace demeure une r\u00e9gion prosp\u00e8re. Vieille terre agricole et viticole, le pays des cigognes est en outre riche d'un tissu de PME tr\u00e8s vivaces, qui se distinguent dans des domaines aussi divers que la construction m\u00e9canique, le textile ou l'agroalimentaire. Sans n\u00e9gliger les \u00e9quipementiers automobiles qui travaillent pour l'usine Peugeot de Mulhouse. Premier employeur de la r\u00e9gion, la marque au lion, qui accueille quelque 10 500 salari\u00e9s dans son usine locale, pr\u00e9voit de recruter 150 cadres au niveau national en 1997, sans pouvoir toutefois affiner l'estimation site par site.\nFortes de 2 030 salari\u00e9s en France, dont les deux tiers en Alsace, les Brasseries Kronenbourg embaucheront environ 25 cadres en 1997, parmi lesquels beaucoup de jeunes dipl\u00f4m\u00e9s (de bac + 2 \u00e0 bac + 4), notamment dans les fonctions industrielles (ing\u00e9nieurs), les ressources humaines, le marketing et les ventes.\nImplant\u00e9 dans les trois r\u00e9gions - Alsace, Moselle, Franche-Comt\u00e9 - le Cr\u00e9dit industriel d'Alsace et de Lorraine (Cial) recrutera, cette ann\u00e9e, une trentaine de cadres, dont 15 d\u00e9butants (niveau bac + 5, pour un traitement brut annuel compris entre 160 000 et 180 000 F): commerciaux, financiers, comptables, informa-ticiens, etc. 40 jeunes dipl\u00f4m\u00e9s bac + 2 feront aussi leurs premi\u00e8res armes au Cial, en tant que conseillers d'accueil.\nL'Alsace doit aussi une part de sa prosp\u00e9rit\u00e9 \u00e0 sa situation g\u00e9ographique privil\u00e9gi\u00e9e au coeur de l'Europe, qui lui a permis d'attirer les investissements \u00e9trangers. \u00abTr\u00e8s t\u00f4t, les \u00e9lus ont cherch\u00e9 \u00e0 encourager l'implantation de soci\u00e9t\u00e9s \u00e9trang\u00e8res, en cr\u00e9ant, d\u00e8s les ann\u00e9es 50, un comit\u00e9 d'expansion \u00e9conomique, l'Adira\u00bb, rappelle Hubert Gillm\u00e9. R\u00e9sultat: les multinationales - allemandes d'abord, am\u00e9ricaines dans les ann\u00e9es 60-70, puis japonaises et scandinaves - ont ouvert des sites de production dans la r\u00e9gion par vagues successives.\nLe tissu industriel s'en est trouv\u00e9 fortifi\u00e9, et les Alsaciens en sont toujours les premiers b\u00e9n\u00e9ficiaires. Ainsi, l'usine General Motors de Strasbourg, qui produira une nouvelle bo\u00eete de vitesses en 1998, recrutera cette ann\u00e9e, outre 200 ouvriers, 25 ing\u00e9nieurs et une dizaine de techniciens. Sait-on \u00e9galement que, en Lorraine, \u00e0 Hambach, pr\u00e8s de Sarreguemines, Mercedes et Swatch font actuellement construire l'usine Micro Compact Car, o\u00f9 d\u00e9marrera, cet automne, la production de la fameuse Smart? A la fin de l'ann\u00e9e, 570 personnes travailleront sur le site, dont 32 cadres et 68 techniciens.\nDans l'industrie pharmaceutique, l'am\u00e9ricain Lilly France doit embaucher \u00e0 Strasbourg 5 ou 6 cadres et 10 techniciens (bac + 2 en chimie ou en biotechnologie). Enfin, chez Sony, \u00e0 Ribeauvill\u00e9, pr\u00e8s de Colmar, 2 ou 3 postes de techniciens et d'ing\u00e9nieurs devraient \u00eatre pourvus en 1997.\n150 messagers Tam-Tam \u00e0 Nancy\nLa bonne nouvelle est tomb\u00e9e \u00e0 la mi-janvier: la soci\u00e9t\u00e9 TDR, filiale de Cegetel (branche t\u00e9l\u00e9communications de la Compagnie g\u00e9n\u00e9rale des eaux), va installer \u00e0 Nancy son centre de gestion des messages Tam-Tam \u00e9mis en province. Op\u00e9rationnelle en mai, la plate-forme nanc\u00e9ienne de Tam-Tam (qui compte 210 000 abonn\u00e9s sur le plan national) sera exploit\u00e9e par Sligos.\nCette soci\u00e9t\u00e9 de t\u00e9l\u00e9phonie a donc besoin d'embaucher 150 \u00abt\u00e9l\u00e9op\u00e9rateurs\u00bb de saisie cette ann\u00e9e (et une centaine en 1998): aussi a-t-elle confi\u00e9 cette vaste op\u00e9ration de recrutement \u00e0 l'ANPE de Nancy-Saint-Thi\u00e9baut. Charg\u00e9s de transcrire les messages pour les envoyer \u00e0 leur destinataire, les t\u00e9l\u00e9op\u00e9rateurs, de niveau bac - voire bac + 2 - devront imp\u00e9rativement \u00abavoir le sens de l'accueil t\u00e9l\u00e9phonique et savoir saisir un texte rapidement et sans fautes d'orthographe\u00bb, pr\u00e9vient Dominique Receveur, directeur de l'agence Saint-Thi\u00e9baut.", "url": "https://www.lexpress.fr/informations/alsace-lorraine-le-poids-des-multinationales_620697.html"}, {"title": "Provence-alpes-c\u00f4te d'azur - Le high-tech gagnant", "text": "Le boom des puces, du multim\u00e9dia et d'Internet dope les embauches. B\u00e9n\u00e9ficiaires: ing\u00e9nieurs et cadres. Dans les activit\u00e9s traditionnelles, l'optimisme rena\u00eet.\n\u00abHeureusement qu'il y a le high-tech!\u00bb Ce responsable de la r\u00e9gion Provence-Alpes-C\u00f4te d'Azur s'en frotterait presque les mains. Car, du c\u00f4t\u00e9 d'Aix-Marseille, tout comme sur la C\u00f4te d'Azur, ce sont bien les industries qui tournent autour des semi-conducteurs et des nouvelles communications qui s'affirment - et de loin - comme les plus gros recruteurs de cadres et d'ing\u00e9nieurs.\nC'est ainsi que le technop\u00f4le de Sophia-Antipolis conna\u00eet depuis deux ans un second souffle. Les \u00abrouteurs\u00bb, en jargon technique, comme Bay Networks, Sysco ou Allied Signals, continuent de renforcer leurs \u00e9quipes de sp\u00e9cialistes. Amadeus Development poursuit sa croissance record, avec 80 nouvelles recrues pr\u00e9vues pour 1997. Ce g\u00e9ant europ\u00e9en de la r\u00e9servation \u00e9lectronique recherche des informaticiens, mais aussi des gens ayant une exp\u00e9rience dans la r\u00e9servation touristique. Andersen Consulting recherche pour son p\u00f4le informatique 80 consultants sp\u00e9cialis\u00e9s, au profil international.\nMais c'est pr\u00e8s de Marseille, \u00e0 G\u00e9menos, que prosp\u00e8re le champion r\u00e9gional du recrutement, Gemplus, n\u00b0 1 mondial de la carte \u00e0 puce. Apr\u00e8s avoir battu un record l'an dernier (470 embauches, dont 140 cadres), l'entreprise de Marc Lassus accueillera en 1997 plus de 150 nouveaux ing\u00e9nieurs. \u00abNous recherchons en majorit\u00e9 des sp\u00e9cialistes en micro\u00e9lectronique et en informatique, essentiellement d\u00e9butants, mais aussi des hommes de marketing confirm\u00e9s\u00bb, pr\u00e9cise Sylvie Brunet, DRH de Gemplus.\nC'est \u00e0 une vingtaine de kilom\u00e8tres de l\u00e0, sur la zone de Rousset, royaume du semi-conducteur, que se trouve le deuxi\u00e8me p\u00f4le de cr\u00e9ation d'emplois. L'am\u00e9ricain Atmel ES 2 y termine la construction d'une nouvelle usine qui emploiera, \u00e0 elle seule, pr\u00e8s d'un millier de personnes. Pour cette ann\u00e9e, une centaine de cadres sont attendus. \u00abPriorit\u00e9 aux ing\u00e9nieurs en micro\u00e9lectronique et en sciences des mat\u00e9riaux, mais les universitaires de niveau bac + 5 minimum sont \u00e9galement bienvenus\u00bb, explique le DRH, Jean-Pierre Saurange.\nA deux pas, SGS-Thomson, qui construit \u00e9galement une nouvelle unit\u00e9, attend une centaine de dipl\u00f4m\u00e9s en micro\u00e9lectronique, en physique des semi-conducteurs et en informatique industrielle. Les d\u00e9butants repr\u00e9senteront 40% environ de ces nouvelles recrues. Parmi les nombreux sous-traitants, Picopolish embauchera une trentaine de personnes en 1997, dont une dizaine de micro\u00e9lectriciens.\nPourtant, ce boom qui dure depuis plusieurs ann\u00e9es ne suffit pas \u00e0 enrayer un ch\u00f4mage dont le taux - 14,9% - reste sup\u00e9rieur \u00e0 la moyenne nationale. Les poids lourds de la p\u00e9trochimie install\u00e9s autour de l'\u00e9tang de Berre ne sont gu\u00e8re orient\u00e9s vers l'embauche. Tout comme Eurocopter, premier employeur r\u00e9gional, qui reste encore prudent malgr\u00e9 un carnet de commandes en am\u00e9lioration. Idem pour les activit\u00e9s portuaires de Marseille, qui se redressent, mais ne sont pas encore cr\u00e9atrices d'emplois. A l'exception de la Compagnie maritime d'affr\u00e8tement (CMA), qui pr\u00e9voit d'embaucher 35 personnes, dont une dizaine de cadres.\nIl n'emp\u00eache. L'horizon semble se d\u00e9gager. \u00abOn note un certain fr\u00e9missement, et pas seulement dans les m\u00e9tiers de la haute technologie\u00bb, constate Evelyne Dentz, PDG du cabinet de recrutement Praxia-Synergie. M\u00eame constat \u00e0 l'Ecole sup\u00e9rieure d'ing\u00e9nieurs de Marseille (Esim). \u00abLa dur\u00e9e moyenne de placement d'un jeune dipl\u00f4m\u00e9 ne cesse de diminuer: de six mois, il y a deux ans, elle est tomb\u00e9e \u00e0 3,8 pour la promotion de 1996\u00bb, se r\u00e9jouit Philippe Zannin, son directeur.\nLa r\u00e9gion marseillaise serait-elle en train de sortir du d\u00e9clin dans lequel elle paraissait s'enliser depuis des d\u00e9cennies? Une chose est s\u00fbre: les cadres semblent \u00eatre les premiers b\u00e9n\u00e9ficiaires des fr\u00e9missements actuels.\nTechnologie-marketing: l'accord parfait\nC'est la nouvelle success story dont tout le monde parle entre Aix et Marseille: High Co n'est pas, contrairement aux apparences, une entreprise de micro\u00e9lectronique, mais une soci\u00e9t\u00e9 de conseil en marketing. Fond\u00e9e il y a seulement six ans par un mordu de la cr\u00e9ation, Fr\u00e9d\u00e9ric Chevalier, titulaire d'un DUT commercial, l'entreprise emploie aujourd'hui plus de 130 salari\u00e9s, r\u00e9alise un chiffre d'affaires de 120 millions de francs et vient d'\u00eatre introduite au nouveau march\u00e9.\nL'une des raisons de son succ\u00e8s vient tout de m\u00eame de la haute technologie, que les fondateurs ont su marier avec le marketing. Ainsi High Co est devenu l'un des sp\u00e9cialistes d'Internet, du multim\u00e9dia et de la carte \u00e0 puce utilis\u00e9s \u00e0 des fins commerciales. Autant de m\u00e9tiers qui sont requis pour les profils recherch\u00e9s. \u00abCette ann\u00e9e, nous allons recruter au moins une vingtaine de sp\u00e9cialistes\u00bb, affirme Richard Caillat, directeur g\u00e9n\u00e9ral.\nProfils recherch\u00e9s: des consultants ayant une exp\u00e9rience du marketing, des ing\u00e9nieurs de r\u00e9seaux, des d\u00e9veloppeurs, mais aussi des graphistes et des maquettistes. Priorit\u00e9 aux d\u00e9butants dans une entreprise o\u00f9 l'\u00e2ge moyen est de 29 ans.", "url": "https://www.lexpress.fr/informations/provence-alpes-cote-d-azur-le-high-tech-gagnant_620692.html"}, {"title": "La Suisse paie sa mauvaise conscience", "text": "Le ministre de l'Economie et ancien pr\u00e9sident de la Conf\u00e9d\u00e9ration suisse a \u00e9t\u00e9, au d\u00e9but de l'ann\u00e9e, somm\u00e9 de pr\u00e9senter ses excuses: il avait qualifi\u00e9 les indemnisations demand\u00e9es par le Congr\u00e8s juif mondial pour les avoirs juifs rest\u00e9s en d\u00e9sh\u00e9rence dans les banques suisses de \u00abracket\u00bb et de \u00abchantage\u00bb. L'ambassadeur de Suisse \u00e0 Washington vient d'\u00eatre limog\u00e9: il avait, par \u00e9crit, qualifi\u00e9 le m\u00eame d\u00e9bat de \u00abguerre qu'il faut gagner par tous les moyens\u00bb. L'autre semaine, un vigile a d\u00e9couvert que l'Union des banques suisses envoyait des archives au pilon. Il en a vite inform\u00e9 la communaut\u00e9 juive de Zurich. Du coup, il a \u00e9t\u00e9 mis \u00e0 pied (pour infraction au secret bancaire). Une organisation juive am\u00e9ricaine (Anti-Defamation League) vient de lui octroyer quelques milliers de dollars en compensation. Le mois dernier encore, l'Etat et la ville de New York mena\u00e7aient les banques suisses de boycottage, du retrait de leur licence... La semaine pass\u00e9e, enfin, les banques, l'industrie et le gouvernement ont d\u00e9cid\u00e9, d'un commun accord, de \u00abfaire un geste dans la tradition humanitaire de la Suisse\u00bb en cr\u00e9ant un \u00abfonds juif\u00bb (montant encore inconnu, mais probablement imposant) d\u00e9di\u00e9 aux victimes du nazisme. A Berne, depuis le d\u00e9but de l'ann\u00e9e, ce n'est pas la guerre, mais cela ressemble \u00e0 un d\u00e9but de mobilisation.\nLe gouvernement polonais a d\u00e9cid\u00e9, au d\u00e9but de janvier, de restituer aux victimes de l'Holocauste 480 000 francs suisses, vers\u00e9s \u00e0 la Pologne par la Conf\u00e9d\u00e9ration.\nLa communaut\u00e9 h\u00e9bra\u00efque de Trieste cherche 5 caisses qui contenaient des bijoux et des objets vol\u00e9s par les nazis aux juifs de Trieste, dont la trace a \u00e9t\u00e9 perdue en 1962.\nLe pr\u00e9sident portugais, Jorge Sampaio, a demand\u00e9 une enqu\u00eate sur l'or nazi envoy\u00e9 au Portugal.\nLe centre Wiesenthal, \u00e0 Vienne, veut enqu\u00eater sur les transferts d'or d'Allemagne, via la Suisse, au Portugal et en Espagne entre 1936 et 1945, et de ces deux pays vers l'Am\u00e9rique latine et l'Extr\u00eame- Orient entre 1945 et 1949.\nIl \u00e9tait temps. Depuis deux ans, la Suisse est accus\u00e9e, par les voix du Congr\u00e8s juif mondial et de son alli\u00e9 tonitruant, le s\u00e9nateur de New York Alfonse D'Amato, d'avoir s\u00e9questr\u00e9 l'argent des juifs morts \u00e0 Auschwitz, d'avoir trafiqu\u00e9 pendant la guerre avec de l'or nazi. Des attaques qui visent aussi, aujourd'hui, la France et la Su\u00e8de. Mais, pour leur malheur, les banquiers et les politiciens conf\u00e9d\u00e9raux ont r\u00e9pondu avec la raideur empes\u00e9e de citoyens d'un pays au-dessus de tout soup\u00e7on. Les voil\u00e0 \u00e0 pr\u00e9sent accul\u00e9s au pragmatisme. C'est-\u00e0-dire \u00e0 payer sans barguigner. Et \u00e0 revoir les aspects les moins flatteurs de leur histoire.\nL'ouverture des archives am\u00e9ricaines et britanniques sur la Seconde Guerre mondiale, l'arriv\u00e9e, apr\u00e8s la chute du mur de Berlin, des juifs de l'Est - jamais indemnis\u00e9s jusque-l\u00e0 - expliquent, pour une part, ces scandales. Mais les vrais d\u00e9tonateurs sont peut- \u00eatre Greta Beer, Gisella Weisshauss, Rudolphine Schlinger, et d'autres dames actuellement bien vieilles, qui, depuis des ann\u00e9es, r\u00e9p\u00e8tent leur histoire: leur famille poss\u00e9dait un commerce ou une entreprise en Hongrie ou en Roumanie. Leur p\u00e8re, au d\u00e9but de la guerre, leur avait dit qu'en \u00abcas de besoin\u00bb il y avait \u00abde l'argent en Suisse\u00bb. Seules rescap\u00e9es de la tourmente, elles ont un jour entrepris la tourn\u00e9e des banques helv\u00e9tiques. \u00abTout le monde a \u00e9t\u00e9 tr\u00e8s poli. Mais personne n'a retrouv\u00e9 mon argent\u00bb, dit Gisella Weisshauss. C'est ainsi que les vieilles dames sont all\u00e9es se plaindre au Congr\u00e8s juif mondial. Lequel accuse les banques de mauvaise foi et de malhonn\u00eatet\u00e9.\nDes banquiers insensibles\nA juste titre? \u00abDes agents de change ou des avocats \"amis\" ont pu facilement faire dispara\u00eetre les sommes qui leur avaient \u00e9t\u00e9 confi\u00e9es. Mais les banques suisses gardent \u00e9ternellement les comptes dormants - contrairement \u00e0 la France, par exemple, qui, au bout de quinze ans, remet les avoirs \u00e0 l'Etat. Il est donc difficile de truquer les livres. En revanche, il est vrai que les banquiers ont manqu\u00e9 d'intelligence et de sensibilit\u00e9 en exigeant des documents - actes de d\u00e9c\u00e8s, pour ne citer qu'eux - que les rescap\u00e9s ne pouvaient pas fournir\u00bb, assure Hanspeter Haeni, l'ombudsman charg\u00e9 depuis un an de g\u00e9rer les requ\u00eates.\nDe son bureau du centre de Zurich, il a, en un an, envoy\u00e9 quelque 3 000 formulaires; 1 500 lui ont \u00e9t\u00e9 retourn\u00e9s. Tous, ou presque, commencent ainsi: \u00abMon grand-p\u00e8re m'a toujours dit que nous avions de l'argent en Suisse.\u00bb Une dizaine de recherches ont \u00e9t\u00e9 couronn\u00e9es de succ\u00e8s. Notamment de neveux roumains ou polonais - mais non juifs (on n'en saura pas plus: secret bancaire) - qui, persuad\u00e9s que leur tante parisienne leur avait l\u00e9gu\u00e9 quelque chose, se sont effectivement retrouv\u00e9s \u00e0 la t\u00eate d'une fortune. En revanche, jusque-l\u00e0, seules trois victimes de l'Holocauste ont mis la main sur les comptes familiaux. Il y restait tr\u00e8s peu d'argent. \u00abToute cette histoire est absurde, explique le notaire genevois Jean Rodolphe Christ. Il n'y a pratiquement plus de comptes de victimes de la Shoah. D\u00e8s 1962, un arr\u00eat\u00e9 f\u00e9d\u00e9ral a oblig\u00e9 les banques \u00e0 recenser les comptes en d\u00e9sh\u00e9rence, r\u00e9pertori\u00e9s sous un nom \u00e0 consonance juive.\u00bb R\u00e9sultat: 9 millions de francs suisses (de l'\u00e9poque) r\u00e9partis sur un millier de petits comptes. Une partie a \u00e9t\u00e9 restitu\u00e9e aux ayants droit. Le reste a aliment\u00e9 une soci\u00e9t\u00e9 de bienfaisance pour les r\u00e9fugi\u00e9s de toutes origines.\nAujourd'hui, les organisations juives revendiquent 7 milliards de dollars. L'Association suisse des banquiers estime, elle, que les comptes dormants - juifs ou non - totalisent \u00e0 peine 32 millions de dollars. Explication: d\u00e8s 1933, nombre de juifs d'Europe, trouvant la Suisse trop vuln\u00e9rable, ont pr\u00e9f\u00e9r\u00e9 virer leurs comptes \u00e0 Londres ou \u00e0 New York. Une commission paritaire de banquiers et de repr\u00e9sentants juifs pr\u00e9sid\u00e9e par Paul Volcker, ancien pr\u00e9sident de la R\u00e9serve f\u00e9d\u00e9rale am\u00e9ricaine, doit d\u00e8s cette ann\u00e9e \u00e9plucher tous les comptes, signant ainsi l'arr\u00eat de mort du fameux secret bancaire suisse.\nUne autre commission, compos\u00e9e d'historiens de tous pays et de toutes confessions, va, au m\u00eame moment, s'attaquer \u00e0 un autre tabou: la bonne conscience suisse. En septembre 1996, les archives britanniques ont r\u00e9v\u00e9l\u00e9 au grand public que la Banque nationale avait, tout au long de la guerre, servi de plaque tournante pour les transactions en or nazi - de l'or d\u00e9rob\u00e9 aux Tr\u00e9sors belge et n\u00e9erlandais, ainsi qu'aux d\u00e9port\u00e9s juifs. Certes, l'affaire - bien connue des historiens - a en principe \u00e9t\u00e9 r\u00e9gl\u00e9e par le trait\u00e9 de Washington de 1946 sur la restitution de ces avoirs. On se souvient, en outre, que la Suisse avait demand\u00e9 l'apposition d'un \u00abJ\u00bb sur les cartes d'identit\u00e9 des juifs, que les 20 000 r\u00e9fugi\u00e9s accueillis par la Conf\u00e9d\u00e9ration ont d\u00fb donner leurs derniers biens pour assurer leur subsistance et que 30 000 demandeurs d'asile ont \u00e9t\u00e9 refoul\u00e9s \u00e0 la fronti\u00e8re. Les Suisses ont aujourd'hui conscience de faire partie de l'histoire europ\u00e9enne. Pour le pire ou le meilleur.", "url": "https://www.lexpress.fr/actualite/societe/la-suisse-paie-sa-mauvaise-conscience_483139.html"}, {"title": "Australie - \"Celle par qui le racisme arrive\"", "text": "A propos de l'article \u00abCelle par qui le racisme arrive\u00bb (L'Express n\u00b0 2374). L'Australie a accueilli des immigrants venant de plus de 130 pays. Plus de 40% des Australiens ou bien sont n\u00e9s \u00e0 l'\u00e9tranger ou ont au moins un de leurs parents n\u00e9s \u00e0 l'\u00e9tranger. Le d\u00e9bat actuel dans la presse australienne, qui a \u00e9t\u00e9 d\u00e9clench\u00e9 par le discours de Mme Hanson au Parlement, le 10 septembre 1996, ne devrait pas faire oublier que les Australiens, dans leur grande majorit\u00e9, restent attach\u00e9s \u00e0 la notion de droit \u00e0 \u00abune chance \u00e9gale\u00bb pour tout le monde, ind\u00e9pendamment de la race ou du milieu. Avec son discours, Mme Hanson a acquis une certaine notori\u00e9t\u00e9 en demandant la fin de l'immigration en provenance des pays asiatiques. Elle en a le droit. Le gouvernement australien, lui, a la responsabilit\u00e9 de rejeter carr\u00e9ment toute suggestion d'intol\u00e9rance raciale dans notre pays, et il a rejet\u00e9 cat\u00e9goriquement et \u00e0 maintes reprises toute suggestion de cet ordre, avec l'appui total de l'opposition. Le gouvernement australien s'est engag\u00e9, sans \u00e9quivoque, \u00e0 poursuivre une politique d'immigration non discriminatoire. Tous ceux qui envisagent d'immigrer en Australie sont et continueront \u00e0 \u00eatre, ind\u00e9pendamment de leurs origines, soumis aux m\u00eames crit\u00e8res non discriminatoires de s\u00e9lection. Comme dans toute soci\u00e9t\u00e9 ouverte - vos lecteurs le comprendront - une petite minorit\u00e9 peut parfois faire sensation et le ph\u00e9nom\u00e8ne est amplifi\u00e9 par les m\u00e9dias, qui consid\u00e8rent \u00e0 juste titre l'intol\u00e9rance comme un d\u00e9fi aux valeurs fondamentales de l'Australie. Mais il n'y a pas de doute dans mon esprit que les Australiens, dans leur ensemble, trouvent, tout autant que le gouvernement, l'intol\u00e9rance raciale m\u00e9prisable et d\u00e9testable. (...)\nJohn Spender, ambassadeur d'Australie \u00e0 Paris.\nNous reconnaissons volontiers que, si Pauline Hanson a fait scandale, c'est bien parce que ses propos ont profond\u00e9ment choqu\u00e9 de nombreux Australiens. Il n'en reste pas moins que des d\u00e9clarations d\u00e9non\u00e7ant aussi bien l'aide aux aborig\u00e8nes que l'immigration d'origine asiatique ont trouv\u00e9 un large \u00e9cho - et pas mal de soutien dans le pays. (M. F.)", "url": "https://www.lexpress.fr/informations/australie-celle-par-qui-le-racisme-arrive_620812.html"}, {"title": "Musique - Jazz - Gino Sitson", "text": "Ce jeune homme plein d'humour issu d'une famille de musiciens africains partage son temps entre des \u00e9tudes litt\u00e9raires (lettres et ethnomusicologie \u00e0 la Sorbonne), les Gospel Young Singers et la polyrythmie vocale. C'est un ovni (comprenez \u00abobjet vocal non identifiable\u00bb), quelque chose comme un \u00e9quilibriste, un percussionniste aux scansions vocales d\u00e9lirantes. Il y a du Bobby McFerrin et de l'Al Jarreau dans ce m\u00e9lodiste aux yeux rieurs et \u00e0 la gestuelle \u00e9l\u00e9gante. Son premier album solo, Vocal Deliria (Polyvocal Records/ Night & Day), est un petit bijou d'originalit\u00e9 produit avec ses propres deniers. Gino Sitson chante en m\u00e9dumba - l'un des dialectes camerounais - qui semble taill\u00e9 sur mesure pour le phras\u00e9 du jazz, raconte des histoires graves avec la l\u00e9g\u00e8ret\u00e9 d'un oiseau et joue de sa voix comme d'un instrument. Sa musique militante parle au coeur. Sans racolage.\n* Duc des lombards, 75001 Paris, 01-42-33-22-88. Le 6 f\u00e9vrier. 80 F. Et Le Cith\u00e9a, 75011 Paris, le 28 f\u00e9vrier et le 1er mars.", "url": "https://www.lexpress.fr/informations/musique-jazz-gino-sitson_620805.html"}, {"title": "Cin\u00e9ma - Mesure d'urgence", "text": "Mesure d'urgence de Michael Apted\nLa carri\u00e8re du jeune interne Guy Luthan (Hugh Grant) - responsable du service des urgences d'un h\u00f4pital new-yorkais - se trouve rapidement menac\u00e9e lorsqu'il d\u00e9cide de s'int\u00e9resser \u00e0 la disparition de cadavres sur le chemin de la morgue.\n>La s\u00e9rie t\u00e9l\u00e9 Urgences nous a rendu exigeants et impitoyables: z\u00e9ro point\u00e9 pour ce p\u00e2le remake d'une demi-heure en amorce d'une intrigue aussi peu cr\u00e9dible qu'ennuyeuse. M\u00eame Gene Hackman, en vieux mandarin m\u00e9galo, rame pour convaincre, et Hugh Grant a beau s'\u00e9nerver entre deux perfs de dopamine, il ne reste que le clone affadi du s\u00e9duisant George Clooney.", "url": "https://www.lexpress.fr/informations/cinema-mesure-d-urgence_620800.html"}, {"title": "Cin\u00e9ma - That Thing You Do", "text": "That Thing You Do de Tom Hanks\nAscension et s\u00e9paration des Wonders, un petit groupe de rock issu de la Pennsylvanie profonde qui, en 1964, monte, monte, monte au sein des charts gr\u00e2ce \u00e0 un tube scie: That Thing You Do.\n>L'Am\u00e9rique de Tom Hanks (il s'agit de son premier film comme r\u00e9alisateur, mais quand m\u00eame...) est un monde lisse et na\u00eff, peupl\u00e9 de pandas en peluche ou \u00e0 peu pr\u00e8s. Pas de probl\u00e8mes raciaux, pas de drogue, aucune allusion \u00e0 la guerre du Vietnam, juste des fans hyst\u00e9riques, quelques soucis cruciaux du type: dois-je ou non mettre mes lunettes noires? Et un tube r\u00e9p\u00e9t\u00e9 ad lib. A la douzi\u00e8me \u00e9coute, on peut tuer. Que reste-t-il \u00e0 nous mettre sous la dent? Liv Tyler (Beaut\u00e9 vol\u00e9e), certes charmante, mais...", "url": "https://www.lexpress.fr/informations/cinema-that-thing-you-do_620797.html"}, {"title": "Danse - Bill T. Jones", "text": "Last Night on Earth (Derni\u00e8re Nuit sur terre) fut d'abord le titre d'un ballet de Bill T. Jones cr\u00e9\u00e9 en 1992. C'est aujourd'hui celui d'un livre (Actes Sud) o\u00f9 le danseur et chor\u00e9graphe noir am\u00e9ricain raconte sa lutte contre le racisme et la maladie (il est s\u00e9ropositif), ainsi que son aventure chor\u00e9graphique avec Arnie Zane. C'est avec la compagnie qui porte toujours le nom de son ami, emport\u00e9 par le sida en 1988, que Bill T. Jones pr\u00e9sentera ses derni\u00e8res cr\u00e9ations lors d'une tourn\u00e9e fran\u00e7aise.\n* La Rochelle, 02-46-51-54-00. Les 7 et 8 f\u00e9vrier. Le Havre, 02-35-19-10-10, le 11; Rennes, 02-99-31-55-33, les 13, 14 et 15; Cr\u00e9teil, 01-45-13-19-19, les 25 et 26; Maubeuge, 03-27-65-15-00, le 28.", "url": "https://www.lexpress.fr/informations/danse-bill-t-jones_620792.html"}, {"title": "Modes de vie: Skis on line", "text": "Les magasins Intersport se branchent sur toute la ligne. Leur service Interlocation, qui permet de r\u00e9server \u00e0 l'avance ses skis, b\u00e2tons et chaussures, est aujourd'hui accessible sur Internet. Chacun peut y trouver mat\u00e9riel \u00e0 son pied: pour sept jours, pack de 200 F (pour les enfants) \u00e0 695 F (pour le surf). Les adeptes de nouvelles sensations choisiront le ski-pack Cyber (550 F) pour s'initier au carving, la toute derni\u00e8re fa\u00e7on de skier se pratiquant avec des skis paraboliques.\nInterlocation: http://www.Intersport.fr Egalement sur Minitel: 36-15 Intersport.", "url": "https://www.lexpress.fr/informations/modes-de-vie-skis-on-line_620780.html"}, {"title": "Modes de vie: tendance - Les chouchous de l'\u00e9t\u00e9", "text": "Choc des cultures aux 3 Suisses: Balenciaga et Bibi Russell entrent en m\u00eame temps dans le catalogue printemps-\u00e9t\u00e9. Le premier, haut couturier que l'on ne pr\u00e9sente plus, s'\u00e9chappe de ses ateliers de l'avenue George-V, \u00e0 Paris, pour se glisser dans le \u00abchouchou\u00bb en deux mod\u00e8les tout simples: robe dos nu, sans manches et \u00e0 zip invisible (1 295 F, en noir uniquement), et combinette de nuit ivoire (559 F), bustier doubl\u00e9, ourlet de satin noir (tellement \u00e9l\u00e9gante qu'on peut la porter le jour). L'exacte oppos\u00e9 du style champ\u00eatre de Bibi Russell, dont l'histoire m\u00e9rite d'\u00eatre cont\u00e9e. Tournant le dos aux podiums mondains, cet ancien mannequin est retourn\u00e9 au Bangladesh, sa terre natale, pour aider les tisserands locaux, \u00e0 la tradition mill\u00e9naire. Aid\u00e9e par la Grameen Bank, la banque des pauvres cr\u00e9\u00e9e par le Pr Yunus, elle a distribu\u00e9 7 500 m\u00e9tiers \u00e0 des villageois qui se sont remis \u00e0 la t\u00e2che. Chacun travaille chez soi, en famille et \u00e0 la main, afin de r\u00e9pondre aux commandes. Pour son premier d\u00e9fil\u00e9 soutenu par l'Unesco, Bibi propose sa nouvelle collection: robes madras en coton, boutonn\u00e9es et nou\u00e9es dans le dos (249 F), tuniques indiennes bleu de mer (149 F).", "url": "https://www.lexpress.fr/informations/modes-de-vie-tendance-les-chouchous-de-l-ete_620778.html"}, {"title": "L'or \u00e0 la pelle", "text": "Au coeur de l'hiver se d\u00e9roule \u00e0 la t\u00e9l\u00e9vision un jeu assez primitif o\u00f9 il s'agit pour les uns (ouvreurs) d'ouvrir des enveloppes en racontant des b\u00eatises, et pour les autres (remerciants) de remercier toute l'\u00e9quipe en brandissant une poign\u00e9e de cafeti\u00e8re italienne en m\u00e9tal pr\u00e9cieux. \u00c7a s'appelle la Nuit des 7 d'or et c'est assez proche de ce qu'est la nuit polaire: froide, interminable, veill\u00e9e par des pingouins. Il y a cependant des rebondissements, c'est tr\u00e8s sup\u00e9rieur de ce point de vue \u00e0 l'enc\u00e9phalogramme plat (o\u00f9 il est rare qu'on aille jusqu'au bout de sa lecture). Ainsi du Moment d'\u00e9motion, quand le remerciant ne peut retenir ses larmes plus longtemps. V\u00e9ronique Genest s'y colla mais sans parvenir \u00e0 transformer l'essai, \u00e0 la fa\u00e7on de la remerciante Girardot aux c\u00e9sars (championnat 1996). Car, au lieu de cinq points, vous en marquez sept si vous allez du lacrymal au lacrymog\u00e8ne et que les cameramen, tels des juges de touche, surprennent, luisant dans la nuit arctique, des yeux embu\u00e9s chez les pingouins. Pas un pleur, en revanche, \u00e0 la classique Evocation des disparus: nos palmip\u00e8des continu\u00e8rent \u00e0 jaboter; ils savaient que le mort d\u00e9bute une nouvelle carri\u00e8re \u00e0 la t\u00e9l\u00e9vision (on s'est d'ailleurs d\u00e9p\u00each\u00e9 de mourir, cette ann\u00e9e, jusqu'au dernier moment: cette comp\u00e9tition est tr\u00e8s pris\u00e9e). Apr\u00e8s quoi l'on passa aux revendications de certaines cat\u00e9gories du personnel (la remerciante Pascale Ferran \u00e9voqua des listes noires chez les com\u00e9diens - affaire \u00e0 suivre); puis s'ouvrit la rubrique des demandes d'emploi (l'ouvreur Georges Wilson souligna qu'il \u00e9tait sans boulot depuis quatre ans). Mais, \u00e0 l'ordre du jour du comit\u00e9 d'entreprise, il y avait surtout le dossier des intermittents du spectacle; et quel meilleur cadre pour le traiter que cette monstrueuse interruption du spectacle t\u00e9l\u00e9visuel d'amplitude 8? (9: la cible; 10: la neige.) Il se r\u00e9v\u00e9la que la banquise \u00e9tait \u00e0 fond pour les interduspecs, car les pingouins firent entendre des battements de leurs petites ailes, sauf les manchots, \u00e7a va de soi. Ou bien, l'habit faisant le pingouin, nos invit\u00e9s en tenue de soir\u00e9e retrouvaient-ils un instinct gr\u00e9gaire oubli\u00e9 sous leur apparence habituelle de loups, cam\u00e9l\u00e9ons, hy\u00e8nes, m\u00e9nates, paresseux et ouistitis?\nRemis le 32e objet d'art (l'or \u00e0 la pelle, en quelque sorte), on se dit que c'\u00e9tait une mani\u00e8re d'exploit que de parvenir \u00e0 cryog\u00e9niser durant trois plombes un m\u00e9dium chaud. 37,2 le matin, c'est une petite fi\u00e8vre; avec 32 7 le soir, on touche \u00e0 ce degr\u00e9 d'hypothermie o\u00f9 les plus grands m\u00e9decins passent la main \u00e0 Picard et \u00e0 Findus.\nIl y eut, soyons juste, des nouveaut\u00e9s. Ainsi, chez les ouvreurs d'enveloppe (l'ouverture se dispute en double mixte), l'ouvreuse d\u00e9passe l'ouvreur de la t\u00eate d\u00e9sormais, \u00e0 l'image de ces couples du show-biz o\u00f9 un des partenaires ach\u00e8ve sa croissance au moment pr\u00e9cis o\u00f9 l'autre commence \u00e0 se tasser. Ensuite le public (entendez: le lecteur de T\u00e9l\u00e9 7 jours) vota pour la premi\u00e8re fois afin d'assurer un palmar\u00e8s plus objectif (entendez: plus favorable \u00e0 TF 1). Ce genre de public-l\u00e0 est appel\u00e9, dans certains milieux, l'Audimat (c'est-\u00e0-dire plus qu'une foule et moins qu'une civilisation) et ressemble assez au peuple cher aux politiques quand ils sont en campagne (il faut savoir que les politiques, \u00e0 l'exemple des com\u00e9diens, femmes d'affaires, musiciens, journalistes, porno stars et fabricants d'andouillettes, participent \u00e0 des comp\u00e9titions). C'est un peuple tr\u00e8s sp\u00e9cialis\u00e9 dont le seul point commun avec les oeufs du jour est qu'on ne le trouve, semble-t-il, qu'au march\u00e9. A Vitrolles, on vient d'atteindre le paroxysme \u00e0 cet \u00e9gard. Ce ne fut qu'une m\u00eal\u00e9e confuse de tracts, de poireaux et de fachos primeurs, au d\u00e9sarroi des commer\u00e7ants. Le ph\u00e9nom\u00e8ne a pris une telle ampleur qu'il serait bon de pr\u00e9voir de faux march\u00e9s pour ce genre d'occasion. On peut redouter, sinon, que les marchands ne rendent leur politesse aux \u00e9lus et que, envahissant les tribunes, ils ne balancent sur les assembl\u00e9es leur tomate elle est magnifique, leur boudin vous le faites vous-m\u00eame, leur daurade on voit tout de suite qu'elle est fra\u00eeche et leur petite fille qu'elle est mignonne quel \u00e2ge elle a.", "url": "https://www.lexpress.fr/informations/l-or-a-la-pelle_620773.html"}, {"title": "Arnaque aux h\u00f4pitaux", "text": "Le monde de la sant\u00e9 est en \u00e9bullition. Des directeurs d'h\u00f4pital risquent d'\u00eatre \u00e9pingl\u00e9s pour avoir pass\u00e9 des march\u00e9s dans des conditions ill\u00e9gales. Au centre de cette affaire, un entrepreneur incarc\u00e9r\u00e9 depuis le 16 d\u00e9cembre 1996, Roland Yv\u00e9\nUn \u00e9norme scandale couve-t-il dans le monde hospitalier? Plusieurs directeurs d'h\u00f4pital vont-ils \u00eatre \u00e9pingl\u00e9s pour avoir favoris\u00e9 des entreprises en \u00e9change de cadeaux en tout genre (voyages exotiques, argent liquide, livraison de mobilier)? C'est la question que se pose un jeune juge d'instruction de La Roche-sur-Yon (Vend\u00e9e), Philippe Huart, charg\u00e9 d'enqu\u00eater, depuis d\u00e9cembre 1996, sur une soci\u00e9t\u00e9 en d\u00e9confiture, Berry Ing\u00e9nierie, attributaire, dans les ann\u00e9es 1990-1995, de nombreux march\u00e9s hospitaliers dans l'Ouest, le Nord, en r\u00e9gion parisienne et m\u00eame en Guyane!\nSuivie de fort pr\u00e8s au minist\u00e8re de la Sant\u00e9, cette affaire a d\u00e9j\u00e0 fait une victime, Jacques Coz, qui a d\u00fb r\u00e9cemment quitter son poste de directeur du centre hospitalier sp\u00e9cialis\u00e9 de Villejuif (Val-de-Marne), l'un des plus importants \u00e9tablissements psychiatriques de la r\u00e9gion parisienne (800 lits). Jacques Coz, d\u00e9sormais sous-directeur \u00e0 l'Assistance publique de Paris, vient d'\u00eatre vertement tanc\u00e9 par la chambre r\u00e9gionale des comptes de l'Ile-de-France pour avoir conclu un march\u00e9 d'installation de chauffage avec Berry Ing\u00e9nierie en violation du code des march\u00e9s publics. Le rapport de la juridiction a \u00e9t\u00e9 transmis au parquet de Cr\u00e9teil.\nL'homme clef de ce sulfureux dossier n'est autre que l'ancien animateur de Berry Ing\u00e9nierie, Roland Yv\u00e9, incarc\u00e9r\u00e9 depuis le 16 d\u00e9cembre 1996 par le juge Huart. Ag\u00e9 de 50 ans, se d\u00e9finissant comme \u00abing\u00e9nieur autodidacte pluridisciplinaire\u00bb, sosie de Claude Bez - l'ancien pr\u00e9sident des Girondins de Bordeaux - Yv\u00e9 commence par tenir, au d\u00e9but des ann\u00e9es 70, un commerce de fleurs dans l'Essonne; en 1979, il quitte la r\u00e9gion parisienne pour s'installer dans une charmante petite ville de Vend\u00e9e, Lu\u00e7on.\nPourquoi Lu\u00e7on? \u00abParce qu'elle est \u00e0 mi-chemin de New York et de Moscou\u00bb, lan\u00e7ait-il souvent en forme de boutade. Toujours est-il que notre homme a des id\u00e9es \u00e0 revendre. Au d\u00e9but des ann\u00e9es 80, il fonde un bureau d'\u00e9tudes, Berry Ing\u00e9nierie, dont l'objectif est de proposer aux h\u00f4pitaux le meilleur moyen de r\u00e9aliser des \u00e9conomies d'\u00e9nergie. Astucieux. C'est ainsi qu'Yv\u00e9, associ\u00e9 \u00e0 un industriel vend\u00e9en, Pierre Laulom, d\u00e9croche son premier contrat: la r\u00e9novation des installations thermiques de l'h\u00f4pital Saint-Louis, \u00e0 La Rochelle. Premier faux pas: Pierre Laulom d\u00e9couvre qu'Yv\u00e9 a factur\u00e9 500 000 francs de travaux bidon. Mais, cette fois, tout s'arrange: Yv\u00e9 rembourse les 500 000 francs et d\u00e9cide de concentrer ses activit\u00e9s \u00e0 Lu\u00e7on. Sa faconde, son savoir-faire, son sens du contact - il tutoie tout le monde - s\u00e9duisent le maire (PS) d'alors, Jean de Mouzon, qui lui confie tous les chantiers d'\u00e9conomies d'\u00e9nergie de la ville: les b\u00e2timents communaux, l'h\u00f4pital, la salle des sports, la piscine...\nEn 1982, nouvelle alerte. Certains \u00e9lus r\u00e9v\u00e8lent au maire le pass\u00e9 de Roland Yv\u00e9: il a \u00e9t\u00e9 condamn\u00e9 le 10 f\u00e9vrier 1978, par le tribunal de commerce de Corbeil, \u00e0 dix ans d'interdiction de g\u00e9rer. Jean de Mouzon n'y pr\u00eate pas attention. (Aujourd'hui, il affirme \u00e0 L'Express n'avoir connu que r\u00e9cemment les ant\u00e9c\u00e9dents de Roland Yv\u00e9.)\nYv\u00e9 poursuit donc son ascension, cumulant les pr\u00e9sidences: celle du club de football de Lu\u00e7on et celle de l'association qui g\u00e8re la radio locale, Radio Sud Vend\u00e9e. Mais, surtout, il d\u00e9croche de gros chantiers, notamment, en 1994, l'am\u00e9nagement du Grand S\u00e9minaire, un superbe b\u00e2timent de 10 000 m\u00e8tres carr\u00e9s dont la ville est propri\u00e9taire, \u00e0 l'abandon depuis une quinzaine d'ann\u00e9es. Montant: 16 millions de francs.\nCette r\u00e9novation se d\u00e9roule dans des conditions incroyablement avantageuses pour Yv\u00e9. D'abord, la ville transf\u00e8re la propri\u00e9t\u00e9 du s\u00e9minaire \u00e0 une soci\u00e9t\u00e9 charg\u00e9e de sa r\u00e9habilitation, Lu\u00e7on Espace Richelieu, dont le g\u00e9rant n'est autre qu'un proche de Roland Yv\u00e9, Christian Billhot. Ensuite, pour financer les travaux, la municipalit\u00e9 paie des loyers - tr\u00e8s \u00e9lev\u00e9s - \u00e0 Lu\u00e7on Espace Richelieu, qui doit \u00e0 son tour r\u00e9gler les entreprises attributaires des march\u00e9s. Seulement voil\u00e0: les travaux sont surfactur\u00e9s et, en prime, rarement ou tardivement r\u00e9gl\u00e9s aux entrepreneurs. Tr\u00e8s vite, ces derniers r\u00e9clament leur d\u00fb. En vain. Les travaux sont arr\u00eat\u00e9s. La r\u00e9habilitation du Grand S\u00e9minaire tourne au fiasco. Du coup, le pr\u00e9fet s'en m\u00eale, saisit la chambre r\u00e9gionale des comptes des Pays de la Loire, qui r\u00e9dige un rapport s\u00e9v\u00e8re pour la mairie de Lu\u00e7on et les pratiques du groupe Berry.\nL'ascension de ce dernier va-t-elle \u00eatre stopp\u00e9e? Pas le moins du monde. Toujours aussi boulimique, Yv\u00e9 poursuit plus que jamais ses activit\u00e9s de conseil. Pourquoi s'en priver? D'autant que son interdiction de g\u00e9rer est arriv\u00e9e \u00e0 \u00e9ch\u00e9ance. Alors il se met \u00e0 cr\u00e9er - officiellement - des soci\u00e9t\u00e9s. En tout, une trentaine, coiff\u00e9es par un holding au capital de 8 millions de francs, d\u00e9nomm\u00e9 Groupe Berry Finances International (GBF International). Une quarantaine de cadres sont embauch\u00e9s. Leur secteur d'activit\u00e9? Tous azimuts. De la restauration collective \u00e0 la r\u00e9habilitation de logements, en passant par l'agroalimentaire et m\u00eame la pisciculture!\nMais le secteur de la sant\u00e9 reste le domaine de pr\u00e9dilection d'Yv\u00e9. Son cr\u00e9neau: toujours les \u00e9conomies d'\u00e9nergie dans les h\u00f4pitaux. Et \u00e7a marche: le groupe Berry obtient des march\u00e9s dans une cinquantaine de centres hospitaliers, \u00e0 Foug\u00e8res, Saint-Nazaire, Saint-Brieuc, Agen, Rouffach, Saint-Egr\u00e8ve, Villeneuve-sur-Lot, etc. Pour y parvenir, Roland Yv\u00e9 m\u00e8ne une intense campagne de relations publiques aupr\u00e8s des organismes professionnels, notamment la Conf\u00e9rence nationale des cadres hospitaliers, pr\u00e9sid\u00e9e par un personnage influent, Bernard Grandjean, directeur du centre hospitalier de Villeneuve-sur-Lot jusqu'en 1995, avant d'\u00eatre nomm\u00e9 \u00e0 Agen. Ce dernier est chouchout\u00e9. Yv\u00e9 l'invite, entre autres, \u00e0 une vir\u00e9e chez l'h\u00f4telier-restaurateur Gu\u00e9rard, \u00e0 Eug\u00e9nie-les-Bains, au cours de l'\u00e9t\u00e9 1992. D\u00e9cid\u00e9ment g\u00e9n\u00e9reux, Roland Yv\u00e9 va jusqu'\u00e0 embaucher l'\u00e9pouse de Bernard Grandjean, Marie-Th\u00e9r\u00e8se, dans deux soci\u00e9t\u00e9s de son groupe, Eau-Europe-Environnement (E-E-E) et TFK, install\u00e9es non loin de Toulouse, en Haute-Garonne. Sollicit\u00e9 \u00e0 quatre reprises par L'Express pour faire conna\u00eetre son point de vue sur les divers avantages qui lui auraient \u00e9t\u00e9 consentis, Bernard Grandjean n'a pas souhait\u00e9 r\u00e9pondre...\nIl n'aurait d'ailleurs pas \u00e9t\u00e9 le seul \u00e0 avoir \u00e9t\u00e9 choy\u00e9 par Roland Yv\u00e9 ou ses collaborateurs. Ainsi, un responsable de l'h\u00f4pital d'Armenti\u00e8res aurait eu droit \u00e0 un flipper; celui de Paimpol, grand amateur de football, aurait b\u00e9n\u00e9fici\u00e9 de la loge de Roland Yv\u00e9 pour assister aux matchs des Girondins de Bordeaux; enfin, le directeur de l'h\u00f4pital de Saint-Brieuc se serait vu offrir du mobilier pour son bureau. Des broutilles? Peut-\u00eatre. Mais, si l'on ajoute \u00e0 cela des voyages aux Seychelles, \u00e0 la R\u00e9union, aux Antilles offerts aux directeurs d'h\u00f4pital, on comprend bien que le patron de Berry ne l\u00e9sinait pas sur les moyens pour obtenir des contrats. A-t-il agi dans le cadre de pratiques commerciales commun\u00e9ment admises ou au contraire a-t-il enfreint la loi?\nAu juge Huart de r\u00e9pondre.\nUne certitude: ce forcing a \u00e9t\u00e9 payant. En 1992-1993, par exemple, Roland Yv\u00e9 n'aura aucun mal \u00e0 d\u00e9crocher le contrat de fourniture de groupes \u00e9lectrog\u00e8nes destin\u00e9s aux centres hospitaliers d'Agen (Lot-et-Garonne), de Saint-Egr\u00e8ve (Is\u00e8re) et de Rouffach (Haut-Rhin). Tout en r\u00e9alisant, dans des conditions apparemment peu orthodoxes, une coquette plus-value. La m\u00e9thode? Toute simple. Dans un premier temps, Roland Yv\u00e9 commande du mat\u00e9riel d'occasion \u00e0 une soci\u00e9t\u00e9, Electro Diesel, install\u00e9e \u00e0 Langon, en Gironde. Dans un second, il le revend au prix fort, en jurant qu'il est neuf. Ainsi, l'h\u00f4pital d'Agen se verra facturer 3 604 760 francs un groupe \u00e9lectrog\u00e8ne achet\u00e9 par Roland Yv\u00e9... 2 400 000. Soit un b\u00e9n\u00e9fice de 50%!\nPour la petite histoire, ce mat\u00e9riel datait de 1982 et avait appartenu \u00e0 Gaz de France...\nLes directeurs de ces trois centres \u00e9taient-ils au courant de l'entourloupe? Aux enqu\u00eateurs et au juge Philippe Huart, l\u00e0 encore, de r\u00e9pondre. Etrange, tout de m\u00eame: un seul responsable d'h\u00f4pital - le directeur adjoint de Saint-Egr\u00e8ve, Jacques Tchoukriel - r\u00e9agira, dans un courrier en date du 20 mars 1995 adress\u00e9 au pr\u00e9sident d'Electro Diesel pour lui r\u00e9clamer quelques \u00e9claircissements sur l'origine des groupes \u00e9lectrog\u00e8nes. Il n'obtiendra jamais de r\u00e9ponse...\nUn montage mal ficel\u00e9\nA l'h\u00f4pital psychiatrique Paul- Guiraud, \u00e0 Villejuif, Roland Yv\u00e9 a \u00e9galement d\u00e9croch\u00e9, en 1994, un juteux contrat.\nEn d\u00e9cembre 1993, cet \u00e9tablissement, qui souhaite r\u00e9nover ses installations de chauffage, lance une proc\u00e9dure d'appel d'offres. Jusque-l\u00e0, rien \u00e0 dire. Seulement voil\u00e0: \u00e0 cette occasion, de graves irr\u00e9gularit\u00e9s - selon un rapport de la chambre r\u00e9gionale des comptes de l'Ile-de-France - sont commises. Primo, le march\u00e9 de ma\u00eetrise d'oeuvre sera confi\u00e9 \u00e0 Berry sans la moindre mise en concurrence. Deusio, la proc\u00e9dure d'urgence sera abusivement invoqu\u00e9e par Jacques Coz, ce qui permettra \u00e0 un nombre restreint d'entreprises de r\u00e9pondre \u00e0 l'appel d'offres. Or, comme par hasard, plusieurs d'entre elles ne sont - comme Sud-Ouest Maintenance ou Agest - que des \u00abfaux nez\u00bb de Berry. Tertio, pour financer cette op\u00e9ration, l'h\u00f4pital Paul- Guiraud sollicitera les services d'une filiale de la Caisse des d\u00e9p\u00f4ts et consignations, FIP-CEPME, non habilit\u00e9e \u00e0 effectuer ce type de prestations.\nBref, un montage mal ficel\u00e9 qui n'a eu qu'un b\u00e9n\u00e9ficiaire: le groupe Berry. Lequel, contrairement \u00e0 toutes les r\u00e8gles, percevra la quasi-totalit\u00e9 du montant du march\u00e9 (18 millions de francs) alors que 50% seulement des travaux \u00e9taient achev\u00e9s. Et encore, selon le pr\u00e9sident du conseil d'administration de Villejuif, Jean Laterrasse, dans des \u00abconditions totalement d\u00e9fectueuses\u00bb. Du coup, de nouveaux travaux ont d\u00fb \u00eatre engag\u00e9s, entra\u00eenant un surco\u00fbt important pour l'h\u00f4pital.\nQue s'est-il pass\u00e9? Comment un directeur d'h\u00f4pital aussi averti que Jacques Coz a-t-il pu accepter un march\u00e9 si favorable pour le groupe Berry? Un pacte secret l'aurait-il li\u00e9 \u00e0 Roland Yv\u00e9? Cette derni\u00e8re hypoth\u00e8se a \u00e9t\u00e9 envisag\u00e9e par un ancien directeur technique de Berry, Didier Mazou\u00e9. Celui-ci a en effet r\u00e9v\u00e9l\u00e9 \u00e0 la PJ que, le 12 septembre 1994, Roland Yv\u00e9 lui avait montr\u00e9 une liasse de billets de 500 francs destin\u00e9e \u00e0 Jacques Coz. Yv\u00e9 aurait lanc\u00e9 \u00e0 Mazou\u00e9: \u00abRegardez ce que je suis oblig\u00e9 de faire pour avoir des march\u00e9s\u00bb!\nYv\u00e9, pour cacher ses propres turpitudes, aurait-il cherch\u00e9 \u00e0 \u00abmouiller\u00bb Jacques Coz, personnage important en raison de ses fonctions de pr\u00e9sident du Syndicat national des cadres hospitaliers (SNCH)? Possible. Interrog\u00e9 par L'Express, ce dernier, en tout cas, nie cat\u00e9goriquement avoir re\u00e7u la moindre somme d'argent de la part d'Yv\u00e9.\nReste que le pr\u00e9sident du conseil d'administration de l'h\u00f4pital de Villejuif, Jean Laterrasse, pour conna\u00eetre les dessous de ce march\u00e9 de chauffage, a d\u00e9cid\u00e9 il y a peu, s'appuyant sur le rapport de la chambre r\u00e9gionale des comptes de l'Ile-de-France, de porter plainte contre X pour d\u00e9tournement de fonds publics. Une plainte qui vise implicitement Jacques Coz. Lequel, s'il reconna\u00eet avoir \u00e9t\u00e9 bern\u00e9 par Yv\u00e9, mart\u00e8le que ce fameux contrat de chauffage, si critiqu\u00e9, a bel et bien \u00e9t\u00e9 sign\u00e9 avec l'accord de sa tutelle. T\u00e9moin la lettre - que L'Express a en sa possession - adress\u00e9e \u00e0 Jacques Coz, le 22 juillet 1994, par le directeur des affaires sanitaires et sociales du Val-de-Marne, Gilles Schapira.\nExplication orageuse\nL'Hexagone n'a pas \u00e9t\u00e9 la seule terre d'\u00e9lection de Roland Yv\u00e9: voyant toujours plus grand, il voulait s'implanter dans le monde entier. Au Vietnam, o\u00f9 il comptait investir dans l'agroalimentaire. En Russie, o\u00f9 il souhaitait installer des Sanisettes, notamment \u00e0 Moscou. En Russie encore, Yv\u00e9 a m\u00eame envisag\u00e9 la cr\u00e9ation d'une cimenterie et d'une unit\u00e9 de fabrication de bouteilles en plastique. Montant de l'investissement: 49 millions de francs... Mais rien ne se concr\u00e9tisera. Car, courant 1995, la situation financi\u00e8re de Berry se d\u00e9grade. Le groupe est exsangue. D\u00e8s lors, les ennuis commencent pour Roland Yv\u00e9. Certains de ses cr\u00e9anciers s'agitent. Parfois sans m\u00e9nagement. Comme ce 22 juillet 1995 o\u00f9 un commando se d\u00e9place \u00e0 Gr\u00e9piac, un petit village de la Haute-Garonne o\u00f9 il s'est repli\u00e9. L'explication est orageuse: Yv\u00e9 se retrouve \u00e0 l'h\u00f4pital pour soigner quelques ecchymoses...\nApr\u00e8s cet incident, Yv\u00e9, qui va \u00eatre mis en liquidation judiciaire le 14 novembre 1995, avec un passif tournant autour de 50 millions de francs, quitte le Sud-Ouest pour Marseille. L\u00e0-bas, il se lance dans le commerce du diamant, en compagnie de Daniel Savastano, un homme d'affaires dont le nom a \u00e9t\u00e9 cit\u00e9 dans le dossier Arreckx, \u00e0 Toulon. Pendant de longs mois, la justice perd la trace de Roland Yv\u00e9. Jusqu'\u00e0 ce 16 d\u00e9cembre 1996 o\u00f9 il est cueilli en douceur par les policiers d'Angers, rue de l'Audience, \u00e0 Marseille. Ramen\u00e9 \u00e0 La Roche-sur-Yon, Roland Yv\u00e9 est mis en examen, pour banqueroute, abus de confiance et pr\u00e9sentation de faux bilans, par le juge Huart. Lequel lui d\u00e9livre \u00e9galement un mandat de d\u00e9p\u00f4t. Le m\u00eame sort est r\u00e9serv\u00e9 \u00e0 son \u00e9pouse, Martine, et \u00e0 son bras droit, Christian Billhot. Pour Roland Yv\u00e9 - dont l'avocat, Me Jean Rouquet, n'a pas souhait\u00e9 r\u00e9pondre aux questions de L'Express - l'aventure est termin\u00e9e. D\u00e9finitivement. Engendrant des d\u00e9g\u00e2ts consid\u00e9rables. Pour la seule ville de Lu\u00e7on, le nouveau maire, depuis 1995, Dominique Souchet, \u00e9value \u00e0 50 millions de francs le co\u00fbt des op\u00e9rations d'Yv\u00e9. Soit le budget annuel de la municipalit\u00e9...\n>bio express\nRoland Yv\u00e9,\nn\u00e9 le 23 d\u00e9cembre 1946 \u00e0 Arpajon (Essonne).\n1970: tient un commerce de fleurs dans l'Essonne.\n10 f\u00e9vrier 1978: condamn\u00e9 par le tribunal de commerce de Corbeil \u00e0 dix ans d'interdiction de g\u00e9rer.\n1979: arrive \u00e0 Lu\u00e7on (Vend\u00e9e), o\u00f9 il va fonder Berry Ing\u00e9nierie, sp\u00e9cialis\u00e9 dans la vente de mat\u00e9riel de chauffage aux h\u00f4pitaux.\n14 novembre 1995: le groupe Berry est plac\u00e9 en liquidation judiciaire.\n16 d\u00e9cembre 1996: Roland Yv\u00e9 est mis en examen et incarc\u00e9r\u00e9 par le juge de La Roche-sur-Yon, Philippe Huart.\nRoland Yv\u00e9\n(au centre,\navec moustache\net lunettes). Il a men\u00e9 une intense campagne de relations publiques aupr\u00e8s des directeurs d'h\u00f4pital.\nL'h\u00f4pital\nde Saint-Egr\u00e8ve. Son directeur adjoint a \u00e9t\u00e9 le seul \u00e0 r\u00e9agir\n\u00e0 une surfacturation de groupes\n\u00e9lectrog\u00e8nes.\nFac-simil\u00e9 (en haut, \u00e0 droite) des conclusions du rapport de la chambre r\u00e9gionale des comptes de l'Ile-de-France sur le march\u00e9 de r\u00e9novation du chauffage pass\u00e9 par l'h\u00f4pital Paul-Guiraud avec Roland Yv\u00e9.\nLe centre hospitalier Paul-Guiraud,\n\u00e0 Villejuif.\nLe march\u00e9\nde r\u00e9fection\ndu chauffage\na \u00e9t\u00e9 attribu\u00e9\n\u00e0 Roland Yv\u00e9 sans appel r\u00e9gulier \u00e0 la concurrence.\nDominique Souchet, nouveau maire de Lu\u00e7on, estime les chantiers offerts \u00e0 Yv\u00e9 par ses pr\u00e9d\u00e9cesseurs\n\u00e0 50 millions\nde francs:\nle budget annuel\nde la commune...", "url": "https://www.lexpress.fr/informations/arnaque-aux-hopitaux_620766.html"}, {"title": "express france: Haro sur les juges!", "text": "Pauvre justice, tristes juges, malheureux \u00e9lus, exsangue d\u00e9mocratie! Tel pourrait \u00eatre le long sous-titre du livre d'Eric Zemmour (1), journaliste tourneboul\u00e9 par le d\u00e9ferlement des \u00abaffaires\u00bb. On y croise des magistrats (Halphen, Van Ruymbeke, Boizette, Joly, Courroye, etc.) portraitur\u00e9s en potentats aveugles, inconscients, destructeurs, moralistes sans recul, au nom d'un droit d\u00e9sincarn\u00e9. Au bout de leurs proc\u00e9dures concernant le financement des partis: l'in\u00e9ligibilit\u00e9 des politiques, \u00abcomme si l'on pr\u00e9parait, sans oser (se) l'avouer, une rel\u00e8ve\u00bb. Au nom d'une revanche sociale et morale, ces quadrag\u00e9naires participent sans s'en rendre compte, selon l'auteur, \u00e0 l'\u00e9mergence d'une nouvelle soci\u00e9t\u00e9 qui laissera bient\u00f4t sur le carreau l'id\u00e9al de la R\u00e9publique pour lui substituer celui de l'Am\u00e9rique: les r\u00e8gles du droit et du march\u00e9 contre celles de la libert\u00e9, de l'\u00e9galit\u00e9 et de la fraternit\u00e9. Les juges appr\u00e9cieront (ou non) cette attaque en r\u00e8gle, r\u00e9dig\u00e9e dans un style vif et agr\u00e9able. Tout comme la presse, charg\u00e9e, elle, du d\u00e9lit de complicit\u00e9, et les politiques, accus\u00e9s de s'\u00eatre laiss\u00e9 d\u00e9pouiller de leurs pr\u00e9rogatives et d'avoir ainsi sign\u00e9 leur abaissement.\n(1) Le Coup d'Etat des juges, par Eric Zemmour. Grasset, 222 p.", "url": "https://www.lexpress.fr/informations/express-france-haro-sur-les-juges_620761.html"}, {"title": "Euro: les conditions du PS", "text": "Proche collaborateur de Lionel Jospin et auteur de L'Urgence, plaidoyer pour une autre politique (Plon), Pierre Moscovici d\u00e9fend la logique du programme \u00e9conomique du PS. Il analyse \u00e9galement les difficult\u00e9s qui pourraient se pr\u00e9senter sur la monnaie unique en cas de cohabitation.\n- L'Express: Votre programme \u00e9conomique a g\u00e9n\u00e9ralement \u00e9t\u00e9 accueilli avec scepticisme. Entre la r\u00e9duction de la dur\u00e9e du temps de travail, le souhait de voir augmenter les salaires et la promesse d'embauche de 700 000 jeunes, certains craignent que l'addition ne soit tr\u00e8s lourde. Que leur r\u00e9pondez-vous?\n- Pierre Moscovici: Je crois que nous n'avons pas assez expliqu\u00e9 les objectifs que nous visons avec nos propositions. Actuellement, l'\u00e9conomie fran\u00e7aise souffre d'une grave panne de croissance, qui entra\u00eene une hausse constante du ch\u00f4mage. La consommation est erratique et, faute de recettes fiscales en hausse, les d\u00e9ficits budg\u00e9taires et sociaux restent tr\u00e8s \u00e9lev\u00e9s. Pour rem\u00e9dier \u00e0 cette situation, il faut inverser la logique, redonner du pouvoir d'achat aux salari\u00e9s et faire ainsi repartir la croissance. A partir de ce moment-l\u00e0, nous disposerons de marges de manoeuvres budg\u00e9taires nouvelles.\n- Votre programme, pour l'instant, n'est pas chiffr\u00e9. Quand le ferez-vous?\n- Nous pr\u00e9senterons \u00e0 la fin de l'ann\u00e9e un projet global, plus pr\u00e9cis, notamment sur le calendrier, car tout ne pourra pas \u00eatre fait \u00e0 la fois. C'est alors que nous chiffrerons l'ensemble des mesures que nous voulons prendre. Mais les choses sont claires: leur co\u00fbt n'est pas prohibitif et il sera ais\u00e9ment financ\u00e9 par des recettes nouvelles, li\u00e9es \u00e0 la reprise de la croissance, ainsi que par le recyclage d' \u00abaides \u00e0 l'emploi\u00bb de fait inefficaces.\n- Dans l'hypoth\u00e8se d'une victoire de la gauche aux \u00e9lections l\u00e9gislatives, envisagez-vous un conflit s\u00e9rieux avec le pr\u00e9sident de la R\u00e9publique \u00e0 propos de la monnaie unique?\n- Notre position est sans ambigu\u00eft\u00e9. Nous avons pos\u00e9 des conditions pour le passage \u00e0 la monnaie unique. Nous exigeons notamment que l'Italie et l'Espagne figurent dans le projet d\u00e8s la premi\u00e8re \u00e9tape. Et aussi qu'un gouvernement \u00e9conomique puisse intervenir face \u00e0 la future Banque centrale europ\u00e9enne. La d\u00e9cision d\u00e9finitive du passage \u00e0 la monnaie unique doit \u00eatre prise durant le premier semestre 1998. Si elle n'est pas encore effective au moment o\u00f9, dans le cas d'une victoire, nous sommes au pouvoir, nous regarderons si ces conditions sont remplies. Si elles ne le sont pas, nous nous opposerons \u00e0 une d\u00e9cision qui r\u00e9duirait la monnaie unique \u00e0 une zone mark, sur une base \u00e9troite et sur\u00e9valu\u00e9e.\n- Mais qui, selon vous, a, constitutionnellement, le dernier mot? Le pr\u00e9sident de la R\u00e9publique ou le Premier ministre?\n- Il peut y avoir une difficult\u00e9. La d\u00e9cision finale doit \u00eatre prise par le Conseil europ\u00e9en, o\u00f9 le pr\u00e9sident repr\u00e9sente la France. Toutefois, elle est pr\u00e9par\u00e9e par le Conseil des ministres europ\u00e9ens, o\u00f9 si\u00e8ge le gouvernement. Je n'imagine pas que le pr\u00e9sident s'oppose \u00e0 des conditions dont l'int\u00e9r\u00eat est \u00e9vident pour notre pays et qui, dans cette hypoth\u00e8se, auraient \u00e9t\u00e9 approuv\u00e9es quelques semaines auparavant par les \u00e9lecteurs. La d\u00e9cision sera partag\u00e9e, mais la l\u00e9gitimit\u00e9 politique la plus r\u00e9cente sera celle du Premier ministre.\n- Le raisonnement vaut-il pour le pacte de stabilit\u00e9 adopt\u00e9 \u00e0 Dublin, accept\u00e9 par Jacques Chirac et d\u00e9nonc\u00e9 par Lionel Jospin?\n- Non. Le pacte de Dublin n'est pas un trait\u00e9; cependant, il constitue une sorte de Maastricht II durcissant sans l\u00e9gitimit\u00e9 d\u00e9mocratique les politiques de finances publiques. Or celles-ci sont clairement de comp\u00e9tence gouvernementale. La gauche sait g\u00e9rer rigoureusement, mais elle se donnera les moyens budg\u00e9taires de sa politique, centr\u00e9e sur la cr\u00e9ation d'emploi.", "url": "https://www.lexpress.fr/informations/euro-les-conditions-du-ps_620759.html"}, {"title": "Pages rouges - Politique", "text": "Pronostic d'un \u00e9lu parisien RPR \u00e0 propos du parachutage de Pierre Lellouche dans la 4e circonscription de la capitale (VIIIe et IXe arrondissements), actuellement d\u00e9tenue par Gabriel Kaspereit, 77 ans, atteint par la limite d'\u00e2ge: \u00abKaspereit va se repr\u00e9senter, et Lellouche va se faire battre.\u00bb\nLa f\u00e9d\u00e9ration socialiste de Paris a d\u00e9cid\u00e9 de pr\u00e9senter une liste paritaire entre femmes et hommes, lors des prochaines \u00e9lections r\u00e9gionales du printemps 1998. Marie-Pierre de La Gontrie (photo), 38 ans, avocate, dirigera cette bataille \u00e9lectorale.\nJean-Fran\u00e7ois Probst, charg\u00e9 de mission \u00e0 Matignon, a \u00e9t\u00e9 tr\u00e8s impressionn\u00e9 par le ton des d\u00e9bats du congr\u00e8s du Mouvement initiative et libert\u00e9s, le week-end dernier, \u00e0 Paris. Ce mouvement gaulliste tr\u00e8s \u00e0 droite r\u00e9clame des r\u00e9formes plus audacieuses, moins d'imp\u00f4ts et ne se satisfait pas des r\u00e9ponses en demi-teinte du gouvernement.\nOn reparle d'un remaniement au printemps. Alain Jupp\u00e9 proposerait un grand minist\u00e8re \u00e0 Edouard Balladur, persuad\u00e9 que le d\u00e9put\u00e9 du XVe arrondissement de Paris refuserait, disent certains collaborateurs du Premier ministre. Rien n'est moins s\u00fbr. Balladur, qui ne sait plus comment revenir dans le jeu du pouvoir, accepterait sans doute, glisse son entourage. \u00abIl ne s'est pas toujours entendu avec Jupp\u00e9, mais il a de l'estime pour lui\u00bb, confie un proche de l'ancien Premier ministre.\nPatrick Stefanini (photo), directeur adjoint de cabinet \u00e0 Matignon, qui brigue la succession d'Alain Jupp\u00e9 comme d\u00e9put\u00e9 du XVIIIe arrondissement de la capitale, cherche \u00e0 mieux conna\u00eetre la circonscription o\u00f9 il sera le candidat du RPR. A cette fin, il a invit\u00e9 plusieurs \u00abd\u00e9cideurs\u00bb de ce quartier \u00e0 d\u00e9jeuner, voil\u00e0 quinze jours, au petit pavillon de Musique, \u00e0 Matignon. \u00abParlez-moi de votre arrondissement\u00bb, leur a-t-il demand\u00e9.\n\u00abLa remont\u00e9e du dollar est un camouflet pour Giscard, Balladur et S\u00e9guin, commente un d\u00e9put\u00e9 RPR. Les deux premiers, parce qu'ils l'ont r\u00e9clam\u00e9e et qu'elle est arriv\u00e9e sans aucune intervention fran\u00e7aise ou allemande. Le troisi\u00e8me, parce qu'il a soutenu Giscard.\u00bb\nCasse-t\u00eate pour les investitures \u00e0 Paris. Le pr\u00e9sident de la R\u00e9publique souhaiterait que l'on trouve une circonscription pour Anne-Marie Couderc et une pour Xavier Emmanuelli, mais il n'y a plus gu\u00e8re de places libres. La 3e (une partie du VIe et le VIIe arrondissement) a \u00e9t\u00e9 promise \u00e0 Jean-Louis Debr\u00e9. Certains misaient sur le d\u00e9part pour Cannes de Bernard Pons, mais celui-ci esp\u00e8re prendre le si\u00e8ge de maire de Paris et ne s'\u00e9loignera pas. Reste la circonscription de Fran\u00e7oise de Panafieu, qui a \u00e9t\u00e9 nomm\u00e9e ambassadrice pr\u00e8s l'Unesco.\nMaurice Schumann entre en r\u00e9sistance: \u00abSi le trait\u00e9 de Maastricht, tel qu'il a \u00e9t\u00e9 transform\u00e9 depuis 1992, n'est pas soumis \u00e0 un nouveau r\u00e9f\u00e9rendum, je le consid\u00e9rerai comme nul et non avenu\u00bb, a d\u00e9clar\u00e9 l'ancien porte-parole de la France libre au Forum du futur, organis\u00e9 par Jacques Baumel. Schumann est pr\u00eat \u00e0 lancer un grand mouvement national pour une nouvelle consultation populaire.\nHormis Arlette Laguiller (photo), tous les responsables des formations politiques sont venus devant la commission de la D\u00e9fense, \u00e0 l'invitation de cette derni\u00e8re, pour donner leur point de vue sur la disparition du service national. La patronne de Lutte ouvri\u00e8re, elle, n'a pas r\u00e9pondu \u00e0 l'invitation. \u00abJ'ai adress\u00e9 quatre lettres en recommand\u00e9 avec accus\u00e9 de r\u00e9ception \u00e0 LO, explique Olivier Darrason, d\u00e9put\u00e9 UDF des Bouches-du-Rh\u00f4ne et rapporteur de cette commission. Je n'ai jamais eu de r\u00e9ponse.\u00bb\nLa r\u00e9union du bureau politique de l'UDF, le 29 janvier, a \u00e9t\u00e9 tendue. Fort irrit\u00e9 par les critiques \u00e9mises contre sa loi sur la r\u00e9duction du temps de travail, m\u00eame au sein de sa famille politique, le pr\u00e9sident du groupe UDF \u00e0 l'Assembl\u00e9e, Gilles de Robien, a demand\u00e9 que le bureau fasse un communiqu\u00e9 pour lui apporter son soutien. Lev\u00e9e de boucliers de Ren\u00e9 Monory, Alain Madelin, Herv\u00e9 Novelli... Et Robien s'est retrouv\u00e9 isol\u00e9. En conclusion, Fran\u00e7ois L\u00e9otard, pr\u00e9sident de l'UDF, en a profit\u00e9 pour rappeler qu'il \u00e9tait souhaitable que, d\u00e9sormais, les d\u00e9put\u00e9s UDF obtiennent l'aval de leurs instances avant de faire des propositions.\nDans les rangs RPR, on r\u00e9fl\u00e9chit \u00e0 l'apr\u00e8s-Jupp\u00e9. Et l'on parle de Raymond Barre pour succ\u00e9der \u00e0 Philippe S\u00e9guin \u00e0 la pr\u00e9sidence de l'Assembl\u00e9e nationale, si ce dernier devenait Premier ministre.", "url": "https://www.lexpress.fr/informations/pages-rouges-politique_620754.html"}, {"title": "Ils racontent leur stage - Sophie, 20 ans: r\u00e9v\u00e9l\u00e9e", "text": "Enfant, Sophie Lebrun collectionnait les cartes postales et contemplait des heures durant les clich\u00e9s pos\u00e9s des catalogues de mode. Une d\u00e9cennie et trois mois de stage \u00e0 l'agence Magnum plus tard, cette Orl\u00e9anaise de 20 ans est enfin s\u00fbre d'avoir trouv\u00e9 sa voie: ce sera la photo, et rien d'autre. En mai 1995, elle a interrompu sa formation de conseill\u00e8re en \u00e9conomie sociale. Apr\u00e8s une ann\u00e9e consacr\u00e9e \u00e0 travailler comme employ\u00e9e de maison et surtout \u00e0 r\u00e9fl\u00e9chir, elle repense alors \u00e0 cette envie de photo qui la tenaille depuis l'\u00e2ge de 16 ans. Son chemin de Damas, elle le trouvera donc \u00e0 Magnum, dans le cadre d'un projet d' \u00abaccompagnement en milieu du travail\u00bb de la mission locale d'Orl\u00e9ans. A l'agence, elle d\u00e9couvre les clich\u00e9s de Depardon ou d'Elliott Herwitt. Elle, c'est d\u00e9cid\u00e9, elle fera de la photo pour des publications enfantines. Deux soirs par semaine, elle rentre chez ses parents, \u00e0 Orl\u00e9ans, suivre des cours de photo et d'anglais. Courageuse, Sophie. M\u00eame si elle sait que ce sera dur, elle veut \u00abse lever tous les matins en se disant: ?Super, je vais faire ce qui me pla\u00eet! ?\u00bb", "url": "https://www.lexpress.fr/informations/ils-racontent-leur-stage-sophie-20-ans-revelee_620747.html"}, {"title": "Ne tirez pas sur la loi Robien", "text": "Un quart des jeunes en ch\u00f4mage! un quart de nos 3,5 millions de ch\u00f4meurs a moins de 25 ans et 40% des jeunes sortant de l'institution scolaire sont sans emploi pour plus d'un an: c'est un fl\u00e9au national. Le pr\u00e9sident de la R\u00e9publique s'en \u00e9meut. Que faire?\nIl y a au ch\u00f4mage des jeunes en France deux causes principales, l'une majeure, l'autre mineure. La majeure est d\u00e9mographique. Ayant depuis longtemps plus d'enfants que les autres en Europe, nous en payons le prix en termes de ch\u00f4mage des jeunes: chaque g\u00e9n\u00e9ration devenant adulte est de 300 000 personnes plus nombreuse que celle qui part, alors qu'elles sont moins nombreuses en Grande-Bretagne ou en Allemagne.\nLa cause mineure, c'est l'insuffisante ad\u00e9quation des formations professionnelles aux besoins actuels pr\u00e9cis du march\u00e9 du travail. Il y a 1,8 million de jeunes en apprentissage en Allemagne, pour 300 000 en France. Augmenter ce nombre est essentiel, prolonger ces formations en en formalisant les qualifications, aussi. De ce fait, l'id\u00e9e des stages dipl\u00f4mants n'\u00e9tait pas mauvaise en soi. Mais, pr\u00e9sent\u00e9e sans garanties financi\u00e8res, comme une offre de main-d'oeuvre pas ch\u00e8re aux chefs d'entreprise, et sans non plus de garanties s\u00e9rieuses quant \u00e0 la durabilit\u00e9 des emplois pr\u00e9vus, elle ne pouvait qu'\u00eatre mal re\u00e7ue. On n\u00e9gocie maintenant, c'est tard mais c'est heureux, sur les conditions financi\u00e8res et les garanties.\nMais l'essentiel n'est pas l\u00e0. Aucune mesure visant \u00e0 am\u00e9liorer la qualit\u00e9 - l'employabilit\u00e9 (!) - de telle cat\u00e9gorie de demandeurs d'emploi, les jeunes, les femmes ou les ch\u00f4meurs de longue dur\u00e9e, n'est cr\u00e9atrice par elle-m\u00eame d'offres d'emploi correspondantes. Mieux placer les jeunes revient \u00e0 augmenter le nombre ou la dur\u00e9e moyenne de ch\u00f4mage, ou les deux, des ch\u00f4meurs moins jeunes.\nC'est bien l'offre globale d'emploi qu'il s'agit donc d'encourager en priorit\u00e9. Si le ch\u00f4mage baissait fortement, le sentiment d'ins\u00e9curit\u00e9 baisserait aussi. Les stages dipl\u00f4mants seraient mieux accept\u00e9s, surtout si leur accompagnement financier \u00e9tait meilleur. Tant que ce n'est pas le cas, il est non pertinent de vouloir aider soit les jeunes soit les ch\u00f4meurs de longue dur\u00e9e \u00e0 se pr\u00e9senter mieux sur un march\u00e9 du travail aussi pauvre en offres d'emploi.\nNous voici ramen\u00e9s \u00e0 l'essentiel. Notre fiscalit\u00e9 est toujours incitatrice \u00e0 la m\u00e9canisation et p\u00e9nalisante pour les embauches, notre organisation du march\u00e9 du travail fonctionne mal et nous n'avons pas assez de croissance. R\u00e9soudrions-nous tous ces probl\u00e8mes dans les limites du possible qu'il faudrait trente ans pour r\u00e9sorber notre niveau actuel de ch\u00f4mage.\nAu-del\u00e0 de ces outils, tous n\u00e9cessaires, un autre s'impose, le plus puissant, la r\u00e9duction massive de la dur\u00e9e du travail. Quelques d\u00e9put\u00e9s courageux de l'actuelle majorit\u00e9 ont repris cette id\u00e9e de gauche pour imposer au gouvernement qui n'en voulait gu\u00e8re la loi Robien.\nEn quatre mois, plus de 160 accords, 10 000 emplois sauv\u00e9s ou cr\u00e9\u00e9s, nous dit-on. Et voil\u00e0 que l'on veut briser le seul outil qui marche. Cette loi co\u00fbte trop cher, pr\u00e9tend-on? On craint de devoir d\u00e9passer pour elle, cette ann\u00e9e, les 800 millions de dotations budg\u00e9taires. Or un ch\u00f4meur aid\u00e9 co\u00fbte \u00e0 la France 120 000 francs par an. 10 000 emplois, cela repr\u00e9sente 1,2 milliard. Donc une \u00e9conomie. De quoi a-t-on peur? Que l'on publie les chiffres. La loi Robien n'est pas parfaite, je me bats pour un syst\u00e8me beaucoup plus ample. Mais qu'\u00e0 tout le moins on ne casse pas le seul outil qui marche sans dire pourquoi ou en mentant sur les chiffres.", "url": "https://www.lexpress.fr/informations/ne-tirez-pas-sur-la-loi-robien_620742.html"}, {"title": "express soci\u00e9t\u00e9 - Fondation Vasarely: pour qui sonne le glas", "text": "Il n'y a plus un sou vaillant \u00e0 la fondation d'Aix-en-Provence. Le d\u00e9p\u00f4t de bilan est in\u00e9vitable\u00bb, d\u00e9nonce sa pr\u00e9sidente, Mich\u00e8le Vasarely, belle-fille du peintre. La balle est donc, une fois encore, dans le camp des tutelles, \u00e0 commencer par le minist\u00e8re de la Culture, qui, comme \u00e0 son habitude dans cette interminable affaire, s'en lave les mains. Certes, l'ex-pr\u00e9sident de la fondation Charles Debbasch, par ailleurs ex-conseiller du pr\u00e9sident Val\u00e9ry Giscard d'Estaing et ex-doyen de la facult\u00e9 de droit d'Aix-Marseille III, est mis en examen pour abus de confiance depuis 1994, comme son ancien bras droit, Pierre Lucas. Leur proc\u00e8s devrait s'ouvrir dans quelques mois, apr\u00e8s une longue instruction qui a contraint les enqu\u00eateurs \u00e0 v\u00e9rifier nombre de mouvements bancaires. Un r\u00e9cent rapport de l'administration fiscale - r\u00e9v\u00e9l\u00e9 par Le Figaro - \u00e9value d'ores et d\u00e9j\u00e0 \u00e0 quelque 42 millions de francs l'\u00e9vasion d'actifs pendant la gestion Debbasch. Un v\u00e9ritable r\u00e9quisitoire contre cette fondation reconnue d'utilit\u00e9 publique mais qui fonctionnait \u00abcomme une galerie de peinture\u00bb. Du coup, c'est la fine fleur de l'universit\u00e9 Aix-Marseille III, majoritaire au conseil d'administration de 1982 \u00e0 1993, qui se retrouve comptable de 19 millions pour cette seule derni\u00e8re ann\u00e9e, avec, en premi\u00e8re ligne, les Prs Louis Favoreu et Lucien Capella. On comprend mieux l'embarras des tutelles minist\u00e9rielles, qui, pendant toutes ces ann\u00e9es et malgr\u00e9 les mises en garde, n'ont rien vu ni rien entendu. C'est donc de son vivant que Victor Vasarely, \u00e2g\u00e9 de 89 ans, risque de voir fermer la fondation qui porte son nom. Lui, l'exil\u00e9 hongrois qui y avait englouti une fortune - 400 millions de francs! - pour en faire cadeau \u00e0 la France.\n- DROIT DE R\u00c9PONSE publi\u00e9 dans le N\u00b0 2385 du 20 Mars 1997\nDans l'article \u00abFondation Vasarely: pour qui sonne le glas\u00bb (L'Express n\u00b0 2379), votre journaliste \u00e9crit: \u00abDu coup, c'est la fine fleur de l'universit\u00e9 Aix-Marseille III, majoritaire au conseil d'administration de 1982 \u00e0 1993, qui se retrouve comptable de 19 millions pour cette seule derni\u00e8re ann\u00e9e, avec en premi\u00e8re ligne les Prs Louis Favoreu et Lucien Capella.\u00bb Manifestement, une erreur dans la lecture des statuts est intervenue. Lorsqu'en 1981 une convention a \u00e9t\u00e9 sign\u00e9e entre la fondation et l'universit\u00e9, il \u00e9tait envisag\u00e9 qu'une modification des statuts devrait intervenir, afin de permettre l'entr\u00e9e au conseil d'administration de l'universit\u00e9. Cette modification statutaire n'a jamais \u00e9t\u00e9 r\u00e9alis\u00e9e et, tout au contraire, en 1987, les statuts de la fondation ont \u00e9t\u00e9 remani\u00e9s dans un sens diff\u00e9rent de celui projet\u00e9. C'est par un d\u00e9cret pris par le Premier ministre qu'en 1987 les statuts ont \u00e9t\u00e9 modifi\u00e9s, et l'universit\u00e9 Aix-Marseille III n'est m\u00eame pas d\u00e9sign\u00e9e comme l'un des 18 membres du conseil d'administration. Des d\u00e9cisions judiciaires qui sont par la suite intervenues ont confirm\u00e9 la pr\u00e9\u00e9minence de ces statuts sur tout autre document. C'est ainsi que, dans un jugement rendu le 8 avril 1993 par le tribunal de grande instance d'Aix, on peut lire: \u00abPour appr\u00e9cier la r\u00e9gularit\u00e9 de la d\u00e9signation des organes statutaires, le tribunal ne se r\u00e9f\u00e9rera qu'aux statuts actuels de la fondation Vasarely, tels qu'approuv\u00e9s par d\u00e9cret du 19 juin 1987. Que ces statuts sont seuls applicables.\u00bb Ce jugement a \u00e9t\u00e9 confirm\u00e9 par la cour d'appel d'Aix-en-Provence le 16 juin 1993 et la 1re chambre civile de la Cour de cassation le 11 avril 1995: \u00abAttendu que la cour d'appel, saisie d'un litige portant sur la conformit\u00e9 de la nomination des membres du conseil d'administration d'une fondation aux statuts de cette personne morale de droit priv\u00e9, a jug\u00e9 \u00e0 bon droit qu'elle n'avait pas \u00e0 prendre en consid\u00e9ration les termes d'une convention non incorpor\u00e9e aux statuts par une modification approuv\u00e9e par l'autorit\u00e9 de tutelle.\u00bb Ainsi il est clairement \u00e9tabli que l'universit\u00e9 Aix-Marseille III n'a pu \u00eatre majoritaire au conseil d'administration de 1982 \u00e0 1993, puisqu'elle n'\u00e9tait m\u00eame pas membre de droit du conseil d'administration de la fondation.\nChristian Louit.\nCe droit de r\u00e9ponse appelle plusieurs remarques, qui conduisent L'Express \u00e0 maintenir in extenso ses affirmations.\n1. Oui, les universitaires sont, de 1982 \u00e0 1993, majoritaires au conseil d'administration de la fondation Vasarely. Que la modification statutaire de 1981 n'ait ou n'ait pas \u00e9t\u00e9 avalis\u00e9e par un d\u00e9cret de 1987 ne change rien aux faits. Pour m\u00e9moire, le bureau de la fondation est ainsi constitu\u00e9 en 1993 avant la destitution, par les tribunaux, de son pr\u00e9sident Charles Debbasch. Vice-pr\u00e9sident: Louis Favoreu, pr\u00e9sident honoraire de l'universit\u00e9. Tr\u00e9sorier: Lucien Capella, pr\u00e9sident de l'universit\u00e9. Secr\u00e9taire g\u00e9n\u00e9ral: le Pr M. Flory. Secr\u00e9taire g\u00e9n\u00e9ral adjoint: le Pr R. Ghevontian.\n2. D'autant que l'argument \u00e9voqu\u00e9 par Christian Louit est en contradiction avec l'interpr\u00e9tation constante de ses pr\u00e9d\u00e9cesseurs sur le r\u00f4le pr\u00e9pond\u00e9rant de l'universit\u00e9 dans la gestion de la fondation. Le 18 mars 1993, le pr\u00e9sident de l'universit\u00e9, Lucien Capella, \u00e9crivait par exemple: \u00abAux termes de la convention du 10 f\u00e9vrier 1981, qui lie la fondation \u00e0 l'universit\u00e9, il incombe \u00e0 l'universit\u00e9 de r\u00e9tablir l'?\u00e9quilibre de gestion? des comptes de la fondation en cas de d\u00e9ficit financier.\u00bb\n3. Enfin, concernant les irr\u00e9gularit\u00e9s fiscales r\u00e9cemment mises en \u00e9vidence \u00e0 la fondation et portant sur 42,8 millions de francs entre 1981 et 1993, il faut pr\u00e9ciser que c'est Jacques Moreau, secr\u00e9taire g\u00e9n\u00e9ral de l'universit\u00e9, qui, de 1982 jusqu'en 1992, contr\u00f4le et atteste la sinc\u00e9rit\u00e9 des comptes \u00abau nom de l'universit\u00e9\u00bb. Si Christian Louit ne retrouve pas trace de ces documents dans ses archives, L'Express est en mesure de les lui procurer.\nGuillaume Malaurie.", "url": "https://www.lexpress.fr/informations/express-societe-fondation-vasarely-pour-qui-sonne-le-glas_620735.html"}, {"title": "Claire Denis: \"Tout est \u00e0 refaire pour tout le monde\"", "text": "Cin\u00e9aste (N\u00e9nette et Boni)\nLes jeunes femmes d'aujourd'hui sont parfois aussi d\u00e9munies que celles des ann\u00e9es 60, voire davantage, car la vie est plus dure. La marge entre les riches et les pauvres grandit et les filles des classes sociales basses en p\u00e2tissent. Je ne pense pas que les hommes se vengent des femmes, mais la difficult\u00e9 de la vie affecte particuli\u00e8rement ces derni\u00e8res.\nJ'ai rencontr\u00e9 de gros \u00abmachos\u00bb quand j'ai commenc\u00e9 \u00e0 faire du cin\u00e9ma, mais je m'en fichais: cela ne m'a jamais emp\u00each\u00e9e de travailler. J'essayais de trouver ma propre riposte. Il y a plus de femmes cin\u00e9astes en France qu'ailleurs, gr\u00e2ce \u00e0 la Nouvelle Vague et \u00e0 des pionni\u00e8res: Agn\u00e8s Varda, Marguerite Duras. Mais elles n'avaient pas de revendications f\u00e9ministes et parlaient des hommes et des femmes. Tout est \u00e0 refaire, pour tout le monde, pas seulement pour les femmes. Il n'y a jamais d'acquis.", "url": "https://www.lexpress.fr/informations/claire-denis-tout-est-a-refaire-pour-tout-le-monde_620730.html"}, {"title": "Fran\u00e7oise de Panafieu: \"Les misogynes ont peur\"", "text": "Adjointe au maire de Paris\nNous demandons simplement \u00e0 \u00eatre trait\u00e9es en adultes responsables. Ayant re\u00e7u une \u00e9ducation \u00e9galitaire, nous revendiquons les m\u00eames postes que les hommes. Dans mon milieu, la politique, la marginalisation des femmes est totale: 6% des d\u00e9put\u00e9s pour 53% du corps \u00e9lectoral; le d\u00e9calage saute aux yeux. Or les femmes jouent un r\u00f4le d\u00e9cisif dans les \u00e9lections. On les r\u00e9clame dans les scrutins locaux pour leur regard sur la soci\u00e9t\u00e9: elles sont plus soucieuses de paix, de solidarit\u00e9. Les misogynes ont peur, c'est normal. Nous sommes en comp\u00e9tition et c'est dur pour eux de c\u00e9der la place. Pour forcer les partis politiques, commen\u00e7ons d\u00e9j\u00e0 par r\u00e9clamer le non-cumul des mandats. Proposons aussi que les hommes politiques prennent leur retraite \u00e0 un \u00e2ge raisonnable, 65 ans par exemple.", "url": "https://www.lexpress.fr/informations/francoise-de-panafieu-les-misogynes-ont-peur_620728.html"}, {"title": "Jean Arthuis, ministre des comptes et m\u00e9comptes", "text": "C'est l'histoire d'un expert-comptable, m\u00e9thodique et comp\u00e9tent, parachut\u00e9 dans l'enfer du minist\u00e8re des Finances. Le brave soldat affronte mille dangers: son cabinet, son administration et Matignon\nLe 25 ao\u00fbt 1995, la chance de Jean Arthuis s'est jou\u00e9e en deux heures. Alain Jupp\u00e9 vient de virer Alain Madelin du minist\u00e8re de l'Economie. Il faut, d'urgence, lui trouver un rempla\u00e7ant. Arthuis fera l'affaire. Sur le papier, le ministre du Plan offre toutes les garanties: ancien rapporteur du budget au S\u00e9nat, amateur de r\u00e9flexions de fond (d\u00e9localisation, entreprises publiques...) et de r\u00e9forme fiscale.\nDix-huit mois plus tard, ce candidat prometteur donne le sentiment de g\u00e2ter tout ce qu'il touche. Il ne parvient \u00e0 imposer ni ses hommes ni ses id\u00e9es, loupe la privatisation du CIC, doit g\u00e9rer l'\u00e9chec de celle de Thomson et transforme le dossier Cr\u00e9dit foncier en sujet pour le journal de 20 heures. \u00abD\u00e8s qu'il parle, on a peur, soupire un conseiller gouvernemental. Provoquant soit l'indiff\u00e9rence, soit l'hyst\u00e9rie, il est grill\u00e9 sur le Foncier.\u00bb A l'Assembl\u00e9e, le ministre de l'Economie est le souffre-douleur de l'opposition. \u00abArthuis \u00e0 Longchamp!\u00bb hurlent les socialistes - allusion aux chevaux que poss\u00e8de le maire de Ch\u00e2teau-Gontier (Mayenne). Et, plus vicieux: \u00abArthuis en Suisse!\u00bb La rime \u00e9voque les d\u00e9m\u00eal\u00e9s judiciaires du CDS (devenu Force d\u00e9mocrate), dont le ministre est vice-pr\u00e9sident, pour des questions de financement occulte. La majorit\u00e9 est \u00e0 peine plus tendre. \u00abOn ne sent pas la valeur ajout\u00e9e du ministre par rapport \u00e0 son administration\u00bb, dit un RPR. \u00abIl est s\u00e9rieux et comp\u00e9tent, reconna\u00eet un UDF, mais il n'est que le ministre des comptes.\u00bb Aujourd'hui, traiter quelqu'un d' \u00abexpert-comptable\u00bb - le m\u00e9tier d'origine du ministre - n'est pas franchement un compliment.\nUn homme qui suscite tant de cruaut\u00e9 m\u00e9rite int\u00e9r\u00eat, voire sympathie. Au premier abord, Arthuis para\u00eet sangl\u00e9 dans ses chemises et dans sa t\u00eate. Raide comme un officier de cavalerie, il ne met gu\u00e8re plus d'animation dans son propos. \u00abIl pourrait nous annoncer la d\u00e9valuation du franc qu'on ne s'en rendrait m\u00eame pas compte\u00bb, ironise un banquier. Pourtant, d\u00e8s qu'il se sent en confiance, le bonhomme se d\u00e9tend, ose quelques confidences et laisse percer ses sentiments contre ce PDG faux cul, cet enfoir\u00e9 de responsable allemand et ces d\u00e9put\u00e9s qui m\u00e9ritent des claques! Ses collaborateurs appr\u00e9cient sa courtoisie, sa disponibilit\u00e9, son humeur \u00e9gale. Et l'Elys\u00e9e salue ses succ\u00e8s dans la conduite des affaires mon\u00e9taires europ\u00e9ennes. Il a contribu\u00e9 \u00e0 la bonne fin du sommet de Dublin, en d\u00e9cembre dernier, et ses relations avec Theo Waigel, son homologue allemand, sont tr\u00e8s bonnes.\nAlors pourquoi Arthuis en prend-il plein la gueule, comme dirait, en connaisseur, Alain Jupp\u00e9? Le ministre de l'Economie a \u00e9t\u00e9 choisi pour ce qu'il n'est pas: un caract\u00e8re ou une pointure politique. \u00abSon profil colle parfaitement \u00e0 l'organisation de ce pouvoir, souligne un ?chiracologue? averti. Quand les quatre titulaires de minist\u00e8res aussi strat\u00e9giques que la D\u00e9fense, les Affaires \u00e9trang\u00e8res, la Justice et l'Int\u00e9rieur en r\u00e9f\u00e8rent directement au pr\u00e9sident, que reste-t-il au Premier ministre? L'\u00e9conomie et le social. Pas question de confier Bercy \u00e0 une personnalit\u00e9 encombrante.\u00bb Mais la \u00abcr\u00e9ature\u00bb de Jupp\u00e9 n'est pas si docile. Avec l'audace des timides, Arthuis refuse d'h\u00e9riter du directeur du cabinet d'Alain Madelin, Jean Lemierre. Convaincu - et il n'a pas vraiment tort - que la ma\u00eetrise de Bercy commence par celle de son cabinet, il se d\u00e9barrasse de Lemierre, recas\u00e9 comme directeur du Tr\u00e9sor. Mais c'est le tenant de ce poste, Christian Noyer, qui prend la t\u00eate du cabinet, et non l'homme que souhaitait Arthuis, Jacques Reiller, de sensibilit\u00e9 proche de celle de Philippe S\u00e9guin. Le conflit amuse 1 000 personnes \u00e0 Paris, d\u00e9but octobre 1995. Pourtant, le gouvernement en paie le prix aujourd'hui. Jean Arthuis et Christian Noyer sont trop bien \u00e9lev\u00e9s pour s'envoyer des cendriers \u00e0 la figure, mais ne forment pas ces couples heureux qui font les minist\u00e8res r\u00e9ussis. Avant l'\u00e9t\u00e9 1996, Arthuis tente d'embaucher Alexandre Jevakhoff, inspecteur des finances. Nouvel \u00e9chec: Jevakhoff - suspect de s\u00e9guinisme car proche de Jacques Reiller - est retoqu\u00e9 par Jupp\u00e9. De toute fa\u00e7on, Arthuis n'a pas r\u00e9ussi \u00e0 trouver un poste \u00e0 Christian Noyer, tant le pantouflage des hauts fonctionnaires est devenu d\u00e9licat.\nLe ministre ne vit pas non plus une histoire d'amour avec son administration. Il s'en d\u00e9fie et elle le lui rend bien. Petite anecdote r\u00e9v\u00e9latrice: Arthuis a d\u00fb attendre six mois avant de conna\u00eetre la liste des 200 plus fortes r\u00e9mun\u00e9rations de son minist\u00e8re. Le souci de transparence a \u00e9t\u00e9 ressenti comme un soup\u00e7on. Le malentendu est particuli\u00e8rement aigu avec le Tr\u00e9sor, direction phare de Bercy, charg\u00e9 des privatisations. Tr\u00e8s critiqu\u00e9s pour leurs \u00e9checs en ce domaine (parfois \u00e0 tort), les tr\u00e9soriens se sentent mal d\u00e9fendus par leur ministre. Ainsi, un violent \u00e9ditorial dans la presse financi\u00e8re, mettant nomm\u00e9ment en cause un chef de bureau, est rest\u00e9 \u00e0 ce jour sans r\u00e9ponse! Alors, les technocrates ont les nerfs \u00e0 vif. M\u00eame un \u00e9v\u00e9nement tr\u00e8s sympathique, le mariage l'\u00e9t\u00e9 dernier de leur directeur, Jean Lemierre, c\u00e9libataire de 46 ans, avec Jeanne-Marie Prost, 38 ans, chef de bureau, a provoqu\u00e9 le malaise de certains cadres, g\u00ean\u00e9s du m\u00e9lange des genres!\nLa faiblesse du ministre et celle du Tr\u00e9sor se nourrissent mutuellement. Ensemble, ils ratent la privatisation du CIC alors qu'il n'y a pas moins de trois repreneurs potentiels: les caisses d'\u00e9pargne, la BNP, la Soci\u00e9t\u00e9 g\u00e9n\u00e9rale. Le ministre a oubli\u00e9 la politique: le CIC est une banque tr\u00e8s d\u00e9centralis\u00e9e dont les barons, soutenus par les \u00e9lus locaux (Pierre Mauroy, Raymond Barre et Catherine Trautmann), ont torpill\u00e9 une privatisation qui aurait limit\u00e9 leur pouvoir. M\u00eame le PDG qu'Arthuis \u00e9tait parvenu \u00e0 imposer \u00e0 la t\u00eate de la banque, Bernard Yoncourt, a \u00e9t\u00e9 balay\u00e9 dans la tourmente. Sur le dossier Cr\u00e9dit foncier, Jean Arthuis va endosser la proposition du Tr\u00e9sor. Elle est coh\u00e9rente, mais le ministre commet quelques maladresses dans le service apr\u00e8s-vente et, surtout, n'assume pas compl\u00e8tement son choix, troubl\u00e9 par une autre solution, avanc\u00e9e par le gouverneur du Foncier et certains d\u00e9put\u00e9s.\nChez Arthuis, le centrisme est aussi une posture intellectuelle. Il h\u00e9site. Il p\u00e8se le pour et le contre, cherche \u00e0 bien faire, \u00e9tudie ses dossiers \u00e0 fond avant de se prononcer. Pendant ce temps-l\u00e0, l'Elys\u00e9e s'impatiente. Matignon tranche, sans qu'il soit n\u00e9cessaire de l'y pousser. Et voil\u00e0 pourquoi, aux commandes d'un centre strat\u00e9gique de la R\u00e9publique, cet homme de bonne volont\u00e9 n'\u00e9prouve pas la jubilation du pouvoir. Ou alors, il le cache bien!\n>bio express\n1944: naissance \u00e0 Saint-Martin-du Bois, dans le Maine-et-Loire. 1971: maire de Ch\u00e2teau-Gontier (Mayenne). 1983: s\u00e9nateur de la Mayenne. 1986-1988: secr\u00e9taire d'Etat du gouvernement Chirac. 1995 (mai): ministre du D\u00e9veloppement \u00e9conomique et du Plan. 1995 (ao\u00fbt): ministre de l'Economie, des Finances et du Plan.", "url": "https://www.lexpress.fr/informations/jean-arthuis-ministre-des-comptes-et-mecomptes_620723.html"}, {"title": "Queneau, que oui", "text": "Dans ses Journaux, le p\u00e8re de Zazie avoue ses peurs et trahit quelques secrets. Il ouvre aussi son agenda d'\u00e9diteur, entre \u00abburlingue\u00bb et \u00abcoquet\u00e8les\u00bb chez Gallimard\nIl riait comme on sanglote. Ses masques successifs, Sally Mara, Zazie, Valentin Br\u00fb ou Roland Travy, n'ont tromp\u00e9 personne: Raymond Queneau, faux jovial, \u00e9tait un cafardeux, le champion de la d\u00e9prime. R\u00e9v\u00e9l\u00e9s vingt ans apr\u00e8s sa disparition, les Journaux, un gros paquet de 2 854 notes, confirment ce qu'on savait de cet athl\u00e8te complet des lettres, romancier et po\u00e8te, longtemps employ\u00e9 d'\u00e9dition. Il cherchait, \u00e0 travers les lectures, les calembours, les syst\u00e8mes, la \u00absomme parfaite\u00bb. Il fut plus l'h\u00e9ritier d'Hom\u00e8re et de Leibnitz qu'un \u00e9mule de L\u00e9autaud.\nEn attendant la mort qui dissout, il faut bien vivre. Cribl\u00e9 de dettes, amant path\u00e9tique, Queneau s'occupe. Sans cesse, il fait et refait des listes. Celles de ses voyages entre Le Havre et Paris, de 1910 \u00e0 1916, ailleurs aussi. Celles des 7 579 livres qu'il a aval\u00e9s jusqu'en 1965. Celles de ses rencontres. Il collectionne les coquillages et des milliers de substantifs italiens. Il collige ses \u00e9lucubrations. Il divague. Malgr\u00e9 son credo, \u00abrien d'intime\u00bb, il avoue ses peurs, trahit ses secrets.\nL'enfance, le lyc\u00e9e, la fac, les deuils, tout cela d\u00e9file. Parfois, Queneau marque une pause, r\u00e9fl\u00e9chit. D\u00e8s 1923, il d\u00e9voile son programme contradictoire et, du m\u00eame coup, esquisse l'autoportrait d'un jeune homme taciturne: \u00abAccidents mystiques et crises de d\u00e9sespoir; souci de m\u00e9taphysique; d\u00e9sir de sciences (math\u00e9matiques); d'\u00e9rudition (bibliographies, histoire); de langues (cosmopolitisme); go\u00fbt des voyages, de l'autre et du divers; amour du r\u00e9el, po\u00e9sie, vie quotidienne, objets.\u00bb Il croira trouver la solution avec le surr\u00e9alisme, apr\u00e8s seize mois de service militaire, mais sera d\u00e9\u00e7u.\nL'essentiel sur cette p\u00e9riode, on ne le trouve pas dans les Journaux. Queneau l'a distill\u00e9 autrement, le r\u00e9servant \u00e0 Ch\u00eane et chien ou \u00e0 Odile. N'emp\u00eache que, de 1928 \u00e0 1932, il note ses r\u00eaves. C'est une suite de sc\u00e8nes bizarres dont les clefs ouvriront, sans qu'il s'en doute, quelques serrures romanesques. On y voit des acrobates qui se coupent les mains \u00e0 des trap\u00e8zes (en r\u00e9alit\u00e9 des lustres), une f\u00eate foraine, plusieurs enterrements, Andr\u00e9 Breton faisant le mannequin dans la devanture d'un journal. Lui-m\u00eame, qui est pass\u00e9 par l'analyse, d\u00e9monte les symboles sexuels de ces r\u00e9cits, sans convaincre.\nLes amateurs d'anecdotes devront se contenter de ce qu'il dit de son travail au \u00abburlingue\u00bb, chez Gallimard, et des \u00abcoquet\u00e8les\u00bb maison. Les Journaux deviennent l'agenda d'un \u00e9diteur qui joue aux \u00e9checs avec Gide, croise la \u00absale gueule de Lacan\u00bb, \u00abbafouille et lapsusse\u00bb devant Caldwell. Sartre lui parle de sa Morale. Gaston se confie. Sur des \u00abpetits bouts de papier divers\u00bb, Queneau consigne que Val\u00e9ry a la main droite ankylos\u00e9e, \u00abaussi retarde-t-il le moment de pisser\u00bb. Membre de l'Acad\u00e9mie Goncourt, il nous d\u00e9taille sa difficult\u00e9 \u00e0 avaler une tranche de p\u00e2t\u00e9 en cro\u00fbte, plus quelques propos de table assez consternants. Ainsi r\u00e9vis\u00e9e \u00e0 la baisse, son ambition de jeunesse le rend plus humain, assez fraternel, tout \u00e0 fait touchant.\nJournaux. 1914-1965, par Raymond Queneau. Edition \u00e9tablie par Anne Isabelle Queneau. Gallimard, 1 240 p., 250 F.", "url": "https://www.lexpress.fr/informations/queneau-que-oui_620716.html"}, {"title": "B\u00e9jart la tendresse", "text": "A 70 ans, il revient \u00e0 une danse presque pure, dans un magnifique hommage \u00e0 Freddie Mercury et \u00e0 Jorge Donn\nMaurice B\u00e9jart a f\u00eat\u00e9 ses 70 ans le 1er janvier. Au souvenir de ses derniers spectacles, empes\u00e9s et d\u00e9monstratifs, on se prenait \u00e0 l'imaginer coulant une retraite bien m\u00e9rit\u00e9e. C'\u00e9tait compter sans sa nouvelle cr\u00e9ation, Le presbyt\u00e8re n'a rien perdu de son charme, ni le jardin de son \u00e9clat. A cette phrase, tir\u00e9e du Myst\u00e8re de la chambre jaune, le mythique roman de Gaston Leroux, les fans du chor\u00e9graphe marseillais ajouteront: \u00abni B\u00e9jart de son talent.\u00bb Le patron du Ballet de Lausanne s'est enfin d\u00e9cid\u00e9 \u00e0 abandonner son fatras d'accessoires et son verbiage na\u00eff pour revenir \u00e0 une danse - presque - pure.\nA priori, le rapport est assez t\u00e9nu entre Freddie Mercury et Jorge Donn, morts \u00e0 45 ans du sida. Malgr\u00e9 des danseurs allong\u00e9s sous des draps blancs et quatre brancards, B\u00e9jart nous \u00e9pargne un ballet larmoyant pour rendre un magnifique hommage au chanteur et au danseur disparus. Gr\u00e2ce \u00e0 un petit film, l'interpr\u00e8te ch\u00e9ri revit quelques minutes sur la sc\u00e8ne de Chaillot, jusqu'au 14 f\u00e9vrier. La voix du groupe Queen, elle, irrigue tout le spectacle. De It's a Beautiful Day \u00e0 Show Must Go on, en passant par I Want to Break Free, 17 chansons, o\u00f9 s'intercalent quatre interm\u00e8des mozartiens, portent une troupe de danseurs aux allures de gamins, moul\u00e9s dans des costumes de Gianni Versace. La gent f\u00e9minine y joue toujours les accessoires: c'est pourtant un crime de d\u00e9laisser le divin corps d'\u00e9b\u00e8ne de Myrna Kamara. Gregor Metzger, dont le fr\u00eale physique semble bien \u00e9loign\u00e9 du solide Freddie Mercury, poss\u00e8de en revanche une pr\u00e9sence et une aptitude \u00e0 la m\u00e9tamorphose \u00e9tonnantes.\nA la fin, le chor\u00e9graphe appara\u00eet seul pour recueillir les ovations, avant d'ouvrir tendrement les bras \u00e0 chacun de ses danseurs. Dans la salle, les regards s'embuent...", "url": "https://www.lexpress.fr/informations/bejart-la-tendresse_620711.html"}, {"title": "Pique-nique avec Claudel", "text": "Heureusement qu'il y a Jean-Paul Muel pour donner corps \u00e0 cette conversation tiss\u00e9e d'id\u00e9es g\u00e9n\u00e9rales.\nPubli\u00e9 en 1935, ann\u00e9e o\u00f9 Claudel commen\u00e7a \u00e0 tirer les sonnettes pour se faire \u00e9lire \u00e0 l'Acad\u00e9mie fran\u00e7aise, Conversations dans le Loir-et-Cher est une suite de digressions enfil\u00e9es comme des perles en collier, de celles que l'on note au hasard d'un journal pour exercer sa plume, son ironie et v\u00e9rifier que l'on a sur tout un avis: sur l'architecture qui n'est plus ce qu'elle \u00e9tait; sur la famille, les fromages, les usines, la campagne; sur les intellectuels, ces inadapt\u00e9s possesseurs d'un instrument sans emploi; sur la b\u00eatise et le plaisir d'avoir des ennemis; sur l'auto et le cin\u00e9ma, qui sont la m\u00eame chose... bref, sur tout ce qui passe par la t\u00eate, ce qui, chez Claudel, n'est pas rien.\nAdapt\u00e9 et mis en sc\u00e8ne par Pierre Franck, ce texte \u00e0 huit voix est ici interpr\u00e9t\u00e9 par quatre acteurs de talent: Marianne Basler, qui joue la Femme, sans laquelle Claudel n'envisageait pas de converser, Jacques Spiesser, Laurent Malet et Jean-Paul Muel. Sosie ronchonnant de l'auteur, t\u00eate ronde et sourire fin, celui-ci est le seul \u00e0 donner vraiment corps \u00e0 ce th\u00e9\u00e2tre d'id\u00e9es g\u00e9n\u00e9rales. Qu'il parle et on l'\u00e9coute enfin, retors, gourmand, plein de mauvaise foi claud\u00e9lienne. Sinon, malgr\u00e9 le charme des uns et des autres et la pertinence provocatrice du propos, celui-ci reste ce qu'il est: \u00abUn pique-nique hasardeux de propositions\u00bb. Les moins rapides laisseront filer les sandwiches sous leur nez et resteront sur leur faim.\n* Th\u00e9\u00e2tre de l'Atelier, 75018 Paris, 01-46-06-49-24.", "url": "https://www.lexpress.fr/informations/pique-nique-avec-claudel_620709.html"}]