[{"title": "Cin\u00e9ma - Grains de sable", "text": "Grains de sable de Ryosuke Hashiguchi\nIto, jeune coll\u00e9gien japonais, est amoureux de son meilleur ami, Yoshida. Ce dernier, qui ne se doute absolument pas des sentiments qu'il suscite, h\u00e9site entre la gentille petite Shimizu et Aihara, la ravissante rebelle de la classe. Dieu! que la vie appara\u00eet difficile et douloureuse lorsque l'on a 15 ans...\n>Ce deuxi\u00e8me long-m\u00e9trage d'un r\u00e9alisateur de la nouvelle g\u00e9n\u00e9ration japonaise a \u00e9t\u00e9 prim\u00e9 plusieurs fois lors de festivals europ\u00e9ens. Et c'est tant mieux. Une seule r\u00e9serve, pourtant: le rythme, tr\u00e8s lent, qui met le spectateur dans un \u00e9tat quasi contemplatif, finit par lasser, malgr\u00e9 toute la d\u00e9licatesse avec laquelle les \u00e9mois, les troubles et la fragilit\u00e9 de l'adolescence sont \u00e9voqu\u00e9s.", "url": "https://www.lexpress.fr/informations/cinema-grains-de-sable_621816.html"}, {"title": "cirque - Cirque Ici", "text": "Cirque Ici\nSes yeux lui mangent le visage, ses nattes courent jusqu'au milieu de son dos, son torse est nu et ses v\u00eatements sont \u00e0 classer au rayon oripeaux. Oyez! oyez! braves gens, voici Johann Le Guillerm, un \u00e9nergum\u00e8ne captivant, ni ange ni b\u00eate, qu'on croirait \u00e9vad\u00e9 d'une horde de Huns. Les musiciens du quartette Monsieur le Baron l'enserrent, l'entra\u00eenent, le contraignent, font na\u00eetre de leurs instruments des sons magnifiques aussi \u00e9tranges qu'envo\u00fbtants. Sans h\u00e9sitation, l'artiste, form\u00e9 au Centre national des arts du cirque de Ch\u00e2lons-en-Champagne, aper\u00e7u avec Archaos, la Voli\u00e8re Dromesko et le cirque O, encha\u00eene acrobaties, jongleries, \u00e9quilibres et... grimaces. Parfois surgissent des machines infernales mais po\u00e9tiques, en bois, en corde, en acier, qui \u00e9clatent en morceaux, bruissent, \u00e9ructent ou grondent. Le baladin en poulaines a l'art de mettre les nerfs \u00e0 vif. Mais il conte si bien et sans artifices les histoires les plus simples de la grande famille du voyage!", "url": "https://www.lexpress.fr/informations/cirque-cirque-ici_621811.html"}, {"title": "Th\u00e9\u00e2tre - Le coup de projecteur - Le Jardin de reconnaissance", "text": "Le Jardin de reconnaissance\nDepuis 1986, Val\u00e8re Novarina poursuit son chemin buissonnier dans le dictionnaire, auquel il ajoute ses propres vocables, assemblages de syllabes formant mots cocasses ou singuliers, eux-m\u00eames enfil\u00e9s en collier po\u00e9tique. La mani\u00e8re fut nouvelle, elle reste \u00e9trange, s\u00e9duisante parfois, aga\u00e7ante \u00e0 la longue. Dit avec p\u00e9n\u00e9tration par Jean-Quentin Ch\u00e2telain, Agn\u00e8s Sourdillon et Ros\u00e9liane Goldstein, ce texte traite de loin en loin de l'amour, la mort, l'\u00e9den, la t\u00e9l\u00e9, etc. On \u00e9coute gravement le serpent des mots qui se mord la queue, se nourrit de lui-m\u00eame jusqu'\u00e0 l'absurde. Souvent, on a envie de pouffer. C'est que les lanternes ressemblent fort aux vessies... Ou l'inverse.\n* Ath\u00e9n\u00e9e, 75009 Paris, 01-47-42-67-27. Jusqu'au 19 avril. De 60 \u00e0 120 F.", "url": "https://www.lexpress.fr/informations/theatre-le-coup-de-projecteur-le-jardin-de-reconnaissance_621809.html"}, {"title": "Concert - Vari\u00e9t\u00e9s - Le Printemps de Bourges", "text": "Il atteint ses 21 ans et les f\u00eate en manifestant - une fois de plus - son \u00e9clectisme haut de gamme. C\u00f4t\u00e9 rock, blues et country, on note la pr\u00e9sence de Noir D\u00e9sir, Suede, Supergrass, Diabologum, Eels, Placebo, Lofofora, Patrick Verbeke, etc. Rubrique techno, on annonce Carl Cox et Joe Beltram. Sous la banni\u00e8re rap et reggae s'inscrivent N\u00e8g'marrons, General D ou The Wailers. Enfin, Eddy Mitchell, Jane Birkin, Michel Jonasz, Cesaria Evora, Arno, Arthur H., Marianne Faithfull et Khaled - entre autres artistes - viendront, eux aussi, en pousser une..\n* Infos/location: 01-49-87-57-57 ou 02-48-24-30-50 et aussi 36-15 Bourges. Points de vente: r\u00e9seau Fnac/Ticket + et office du tourisme de Bourges.", "url": "https://www.lexpress.fr/informations/concert-varietes-le-printemps-de-bourges_621804.html"}, {"title": "Le clan Netanyahu", "text": "Solitaire tr\u00e8s entour\u00e9, Benyamin Netanyahu d\u00e9daigne volontiers ses ministres au profit d'une \u00e9quipe jeune, plus fid\u00e8le qu'aguerrie, de conseillers et confidents. Portrait de groupe.\nAvigdor Lieberman, le porte-flingue (37 ans)\nLa loyaut\u00e9 faite homme de main. En priv\u00e9, Bibi le surnomme - affectueusement - \u00able Bandit\u00bb. Autres sobriquets en usage: Raspoutine, le Cosaque, KGB ou le Bulldozer. Natif de Kichinev, capitale d'une Moldavie alors sovi\u00e9tique, le directeur g\u00e9n\u00e9ral des services du Premier ministre, faucon certifi\u00e9, vit \u00e0 Nogdim, colonie voisine de Bethl\u00e9em. A l'universit\u00e9 h\u00e9bra\u00efque de J\u00e9rusalem, Lieberman, videur de bo\u00eete de nuit \u00e0 ses heures, militait aux c\u00f4t\u00e9s de Tzahi Hanegbi, le tr\u00e8s controvers\u00e9 ministre de la Justice, au sein du mouvement extr\u00e9miste Kastel, terreur des \u00e9tudiants arabes. Aujourd'hui, il refuse tout contact avec les Palestiniens et vilipende, avec un lourd accent, le racisme antirusse. \u00abEn r\u00e9union, on se comprend d'un seul regard\u00bb, dit-il de son patron. Domaines r\u00e9serv\u00e9s: les basses besognes politiques, la t\u00e9l\u00e9vision publique et les privatisations.\nDany Naveh, le strat\u00e8ge (37 ans)\nA grandi sous l'aile de l'ancien ministre de la D\u00e9fense Moshe Arens. Lequel fut aussi le mentor de Netanyahu. Bibi songeait \u00e0 confier au secr\u00e9taire de son cabinet, \u00e9missaire appr\u00e9ci\u00e9, la conduite des n\u00e9gociations avec les Palestiniens. Avant de c\u00e9der au veto de David L\u00e9vy, chef de la diplomatie en titre.\nDore Gold, l'Am\u00e9ricain (44 ans)\nN\u00e9 dans le Connecticut, l'aust\u00e8re professeur de sciences politiques parle un h\u00e9breu approximatif. Fort de son pass\u00e9 universitaire, et en d\u00e9pit d'une comp\u00e9tence contest\u00e9e, ce conseiller tr\u00e8s marqu\u00e9 \u00e0 droite suit les dossiers isra\u00e9lo-arabes. Publi\u00e9 en 1995, le credo g\u00e9opolitique de Netanyahu - Isra\u00ebl, une place parmi les nations - lui doit beaucoup.\nDavid Bar-Ilan, le franc-tireur (66 ans)\nVenu lui aussi des Etats-Unis, cet expert des m\u00e9dias au verbe ac\u00e9r\u00e9 fut pianiste virtuose, puis r\u00e9dacteur en chef du Jerusalem Post. Dans les colonnes de son quotidien, il d\u00e9non\u00e7ait avec un z\u00e8le immod\u00e9r\u00e9 l'accord d'Oslo et les partis pris anti-isra\u00e9liens, souvent imaginaires, des confr\u00e8res \u00e9trangers.\nSha\u00ef Bazak, le porte-parole (29 ans)\nSa promptitude \u00e0 infirmer tout ce qui pourrait ternir l'aura de Bibi vaut \u00e0 ce novice ambitieux deux privil\u00e8ges. Une marionnette \u00e0 son effigie chez les Hartzufim - les Guignols isra\u00e9liens - et le surnom de \u00abMakisa\u00ef Bazak\u00bb (\u00abD\u00e9menti rapide\u00bb, en h\u00e9breu).\nItzhak Molho, le messager\nAvocat et ami du Premier ministre, il fut, au lendemain de la victoire de mai 1996, le premier envoy\u00e9 aupr\u00e8s de Yasser Arafat. \u00abLa reprise du dialogue, note un initi\u00e9, passera par lui.\u00bb", "url": "https://www.lexpress.fr/informations/le-clan-netanyahu_621796.html"}, {"title": "Les margoulins de la beaut\u00e9", "text": "Aucun besoin de dipl\u00f4me pour s'afficher esth\u00e9ticienne: du coup, le march\u00e9, l'un des rares en pleine croissance, attire les \u00abprofessionnelles\u00bb les plus diverses. Avec des r\u00e9sultats parfois cauchemardesques\nDans cet institut de beaut\u00e9 d'une station de sports d'hiver, Sylvie gomme, draine, masse, \u00e9pile, farde... sans aucun complexe. Cette petite femme brune \u00e0 la peau rid\u00e9e n'a pourtant rien d'une experte en soins de beaut\u00e9. Ex-agent immobilier, elle a d\u00e9cid\u00e9 du jour au lendemain de se reconvertir dans les bains d'algues et les rouges \u00e0 l\u00e8vres. Avec pour seule formation trois jours dans une \u00e9cole priv\u00e9e de la r\u00e9gion.\n\u00abPoils cass\u00e9s, peaux br\u00fbl\u00e9es par la cire trop chaude, maquillage rat\u00e9... les d\u00e9g\u00e2ts ne se comptent plus!\u00bb raconte une ancienne employ\u00e9e, tellement \u00e9coeur\u00e9e par le spectacle qu'elle a fini par claquer la porte. \u00abLe probl\u00e8me, c'est que des margoulins comme elle, il y en a plus qu'on ne le croit. Or personne ne peut rien leur dire. Ils exercent leur non-professionnalisme en toute impunit\u00e9.\u00bb\nDepuis quelque temps, les magiciennes de la beaut\u00e9, qui savent rendre les femmes \u00e9clatantes et bien dans leur peau, ont vu d\u00e9barquer sur leur terrain de vilains petits canards.\nEn fait, la situation a commenc\u00e9 \u00e0 tourner au vinaigre avec la crise. N'exigeant aucun savoir-faire, le march\u00e9 de l'esth\u00e9tique a attir\u00e9 des naufrag\u00e9es du ch\u00f4mage. Anciennes secr\u00e9taires de direction licenci\u00e9es, femmes au foyer sur le carreau, infirmi\u00e8res aux fins de mois difficiles... ont envahi la profession. Il suffit de regarder les chiffres. A l'heure o\u00f9 les commerces mettent la clef sous la porte les uns apr\u00e8s les autres, les salons de beaut\u00e9 se multiplient. 7 757 en 1993, ils sont aujourd'hui 1 000 de plus. Croissance qui r\u00e9sulte, certes, de l'attention grandissante que les femmes portent \u00e0 leur image, mais surtout de la facilit\u00e9 d\u00e9concertante avec laquelle on lance ce type de magasin.\nAlors que les coiffeurs doivent avoir un brevet professionnel ou un brevet de ma\u00eetrise pour inaugurer un salon, aucun dipl\u00f4me n'est n\u00e9cessaire pour ouvrir un institut de beaut\u00e9 ni pour y travailler... R\u00e9sultat: deux esth\u00e9ticiennes sur dix, aujourd'hui, n'ont aucune qualification! Et encore ces chiffres officiels ne prennent-ils pas en compte toutes les pharmacies, salles de sport, cabinets d'infirmiers qui commencent eux aussi \u00e0 proposer des soins de beaut\u00e9... sans avoir le personnel qualifi\u00e9.\n\u00abOn voit des choses effrayantes. Lors de notre dernier congr\u00e8s, un monsieur a expliqu\u00e9 qu'il \u00e9tait ma\u00e7on, mais qu'il avait pr\u00e9f\u00e9r\u00e9 ouvrir, avec sa femme, un institut de beaut\u00e9 parce que c'\u00e9tait plus rentable. Dire qu'il ravalait les fa\u00e7ades et qu'aujourd'hui il fait des peelings, \u00e7a fait froid dans le dos\u00bb, raconte, horrifi\u00e9e, la r\u00e9dactrice en chef des Nouvelles esth\u00e9tiques.\nD'autant que ces nouveaux venus dans le m\u00e9tier n'h\u00e9sitent pas \u00e0 casser les prix. L'\u00e9pilation \u00e0 50 francs au lieu de 100, le soin du corps \u00e0 100 plut\u00f4t qu'\u00e0 300... Les carnets de rendez-vous explosent. M\u00eame si la sortie r\u00e9serve quelques surprises. \u00abJe trouvais mes sourcils trop clairsem\u00e9s. Pour les rendre plus touffus, j'ai demand\u00e9 un maquillage d\u00e9finitif. L'esth\u00e9ticienne n'y connaissait rien et elle m'a mis trop de pigments. Je suis ressortie avec les sourcils tatou\u00e9s bleus.... pour la vie. Chaque matin, je me regarde dans la glace et j'ai le cafard\u00bb, raconte Clarisse, un tr\u00e9molo dans la voix.\nDes pouvoirs publics alarm\u00e9s\nPendant ce temps, les autres s'arrachent les cheveux pour tenter de recoller les pots cass\u00e9s: \u00abTous les jours, on voit des femmes arriver avec des bleus sur les jambes parce qu'on les a mal \u00e9pil\u00e9es. Hier, j'ai m\u00eame eu une cliente \u00e0 la peau couperos\u00e9e, \u00e0 qui on avait fait de l'ozone sur le visage pour lui nettoyer les pores. Sur une peau si sensible, c'est criminel: les vaisseaux \u00e9clatent illico\u00bb, raconte cette esth\u00e9ticienne de la rue des Plantes, \u00e0 Paris. \u00abC'est d\u00e9solant. Si \u00e7a continue comme \u00e7a, ces escrocs vont r\u00e9ussir \u00e0 jeter le discr\u00e9dit sur toute la profession\u00bb, fulmine Yannick Lemuet, pr\u00e9sidente du Syndicat du groupement artisanal des esth\u00e9ticiennes parisiennes.\nDistinguer un type de peau d'un autre, ma\u00eetriser les cr\u00e8mes qui leur correspondent, enlever une bande de cire dans le bon sens, tout cela rel\u00e8ve d'un savoir-faire. D'autant que les techniques ont beaucoup \u00e9volu\u00e9: \u00abOn est amen\u00e9 \u00e0 utiliser des appareils tr\u00e8s perfectionn\u00e9s. Pour l'ionisation, par exemple, une m\u00e9thode pour vaincre la cellulite, on manipule du courant, des p\u00f4les positifs et n\u00e9gatifs. Or, si on ne les conna\u00eet pas bien, cela peut devenir dangereux\u00bb, explique une responsable de la formation dans une \u00e9cole priv\u00e9e d'esth\u00e9tique.\nAlarm\u00e9s par la situation, les pouvoirs publics se sont pench\u00e9s sur la question. La loi du 5 juillet 1996 pr\u00e9voit qu'une qualification sera n\u00e9cessaire pour exercer la profession. Mais les d\u00e9crets d'application ne sont toujours pas parus... Remont\u00e9es, les esth\u00e9ticiennes ne semblent pas pr\u00eates \u00e0 attendre un jour de plus. Pour faire le m\u00e9nage, elles viennent de cr\u00e9er un label de qualit\u00e9 r\u00e9serv\u00e9 exclusivement aux dipl\u00f4m\u00e9es. Celles-ci pourront l'accrocher dans leur vitrine. Histoire de permettre \u00e0 la client\u00e8le de rep\u00e9rer la cr\u00e8me des cr\u00e8mes...\nLa clef des grandes marques\nChez Lanc\u00f4me, Carita ou Saint Laurent, les \u00e9lues sont tri\u00e9es sur le volet. Test supr\u00eame: le soin sur la directrice du salon. \u00abC'est comme \u00e7a qu'on rep\u00e8re celles qui ont une excellente gestuelle\u00bb, explique B\u00e9atrice Braun, chez Lanc\u00f4me. En plus du CV bien fourni - un brevet professionnel au minimum - et d'une excellente exp\u00e9rience, toutes passent ensuite par une intensive formation maison, obligatoire pour ma\u00eetriser sur le bout des doigts les techniques et les produits de la marque. Quant aux qualit\u00e9s requises, elles sont extr\u00eamement pr\u00e9cises: discr\u00e9tion, culture personnelle pour pouvoir converser sur le dernier film \u00e0 la mode... \u00abIl faut aussi que la jeune femme soit jolie. Mais attention, pas un canon de la beaut\u00e9, autrement \u00e7a fait peur aux clientes\u00bb, pr\u00e9cise Maud Combes, directrice du salon Carita de la rue du Faubourg-Saint-Honor\u00e9. Ce serait dommage, \u00e0 ce prix-l\u00e0....\nSans garantie de dipl\u00f4me...\nGaragistes, ma\u00e7ons, plombiers, chauffagistes, \u00e9lectriciens, ramoneurs... Aucun d'eux n'a besoin d'une qualification pour exercer. Du c\u00f4t\u00e9 de l'alimentation, ce n'est gu\u00e8re mieux: l'\u00e9ventail des m\u00e9tiers de bouche passe lui aussi au travers des mailles de l'\u00e9cole. En clair, qui veut s'improviser boulanger et fabriquer sa baguette sans avoir la moindre id\u00e9e de la recette le peut. Idem pour les charcutiers, les bouchers, les poissonniers et les glaciers. Sans oublier les proth\u00e9sistes dentaires, cens\u00e9s pourtant r\u00e9parer les d\u00e9g\u00e2ts caus\u00e9s par les pr\u00e9c\u00e9dents. Pour des raisons \u00e9videntes de sant\u00e9 et de s\u00e9curit\u00e9, la loi \u00abrelative au d\u00e9veloppement et \u00e0 la promotion du commerce et de l'artisanat\u00bb pr\u00e9voit d'exiger un dipl\u00f4me pour toutes ces professions. Mais ce n'est pas encore pour demain. En attendant, on n'est pas \u00e0 l'abri des margoulins! Car le stock des incomp\u00e9tents d\u00e9j\u00e0 install\u00e9s sera de toute mani\u00e8re valid\u00e9.\nDROIT DE R\u00c9PONSE publi\u00e9 dans le N\u00b0 2391 du 1/05/97\nL'Express dat\u00e9 de la semaine du 10 au 16 avril 1997 contient un article intitul\u00e9 \u00ab\u00bb, illustr\u00e9 par une photographie montrant une personne arborant un badge Thalgo donnant un soin \u00e0 une femme avec, \u00e0 l'arri\u00e8re-plan, une s\u00e9rie de produits marqu\u00e9s Thalgo. Quand bien m\u00eame la l\u00e9gende figurant sous la photographie mentionne le n\u00e9cessaire savoir-faire des professionnels de la beaut\u00e9, l'association de notre marque et de nos produits au titre susmentionn\u00e9 a cr\u00e9\u00e9 une confusion dans l'esprit de certains lecteurs, qui se sont \u00e9tonn\u00e9s que notre maison, notoirement connue et appr\u00e9ci\u00e9e pour son s\u00e9rieux, la qualit\u00e9 de ses produits et de son savoir-faire, puisse \u00eatre assimil\u00e9e aux \u00abmargoulins\u00bb dont les comportements sont l\u00e9gitimement d\u00e9nonc\u00e9s par l'auteur de l'article.\nAlain Dogliani, pr\u00e9sident-directeur g\u00e9n\u00e9ral.", "url": "https://www.lexpress.fr/informations/les-margoulins-de-la-beaute_621791.html"}, {"title": "France: les perversions de la \"peine de l'an 2000\"", "text": "Mettre en place le bracelet \u00e9lectronique d\u00e9j\u00e0 utilis\u00e9 dans plusieurs pays, comme les Etats-Unis, la Su\u00e8de, les Pays-Bas ou le Canada? C'est ce que viennent de d\u00e9cider les d\u00e9put\u00e9s RPR et UDF, sous le regard bienveillant de leurs coll\u00e8gues de l'opposition, qui se sont prudemment abstenus... Etre volontaire, ne pas avoir subi de condamnation sup\u00e9rieure \u00e0 un an ferme, ou \u00eatre en fin de peine et n'avoir plus qu'un an \u00e0 purger, telles sont les conditions \u00e0 r\u00e9unir pour b\u00e9n\u00e9ficier de cette nouveaut\u00e9 judiciaire. Il faudra bien \u00e9videmment aussi que le JAP (juge d'application des peines) ait au pr\u00e9alable sugg\u00e9r\u00e9 cette solution.\nA priori, le syst\u00e8me ne comporte que des avantages. Cette \u00abpeine de l'an 2000\u00bb, comme l'a qualifi\u00e9e le ministre de la Justice, Jacques Toubon, permettrait en effet, selon la proposition de loi, d' \u00ab\u00e9viter que des personnes condamn\u00e9es \u00e0 de courtes peines ne soient mises en contact avec des criminels endurcis, afin de r\u00e9duire les risques de r\u00e9cidive\u00bb.\nD'o\u00f9 vient alors cette r\u00e9ticence perceptible dans les milieux judiciaires et chez certains policiers? S'il s'agit de mettre en place, comme alternative \u00e0 la logique carc\u00e9rale, une simple logique de fichage, \u00abon ne gagnera pas grand- chose au change, explique Jean-Claude Bouvier, du Syndicat de la magistrature. D'autant que, \u00e0 partir du moment o\u00f9 cette logique est accept\u00e9e, rien ne dit qu'elle ne sera pas \u00e9tendue. A terme, elle pourrait m\u00eame devenir une peine suppl\u00e9mentaire, inflig\u00e9e avec une certaine l\u00e9g\u00e8ret\u00e9\u00bb.\nL'opposition du syndicat tient surtout aux conditions de mise en place du bracelet \u00e9lectronique, qui sont presque semblables \u00e0 ce qui existe d\u00e9j\u00e0 pour le r\u00e9gime de semi-libert\u00e9: peuvent en effet demander cette semi-libert\u00e9 tous les d\u00e9tenus condamn\u00e9s \u00e0 une peine dont le reliquat est inf\u00e9rieur ou \u00e9gal \u00e0 un an. Au total, pr\u00e8s de 6 500 personnes en ont b\u00e9n\u00e9fici\u00e9 en 1995, apr\u00e8s un avis favorable du juge d'application des peines. A elle seule, la possibilit\u00e9 d'un travail \u00e0 l'ext\u00e9rieur avait motiv\u00e9 pr\u00e8s de 80% de ces mesures, \u00e0 quoi il faut ajouter 10% de contrats emploi-solidarit\u00e9, deux fois plus qu'en 1994. \u00abC'est l\u00e0 que r\u00e9side l'int\u00e9r\u00eat de la semi-libert\u00e9\u00bb, fait remarquer Jean-Claude Bouvier. Il faut de vrais projets de r\u00e9insertion pour en b\u00e9n\u00e9ficier. Mais les autorit\u00e9s ne se donnent pas les moyens de les mettre en place. Voil\u00e0 pourquoi le bracelet est, selon lui, une mesure perverse: \u00abSes promoteurs pensent que cela va faire sortir des gens de prison, alors qu'en pratique il ne concernera que des personnes qui devraient d\u00e9j\u00e0 \u00eatre en semi-libert\u00e9.\u00bb Certains, comme le d\u00e9put\u00e9 PS Julien Dray, pronostiquent m\u00eame qu'une seule cat\u00e9gorie de d\u00e9tenus sera concern\u00e9e par le bracelet \u00e9lectronique: la d\u00e9linquance en col blanc.\nDe fait, qui pourra fournir des garanties suffisantes pour obtenir l'accord du JAP? S\u00fbrement pas les personnes condamn\u00e9es \u00e0 des d\u00e9lits tels que la consommation et le trafic de stup\u00e9fiants, qui constituent pourtant une part importante des petites peines. En outre, il n'est actuellement pas pr\u00e9vu que le d\u00e9tenu puisse travailler \u00e0 l'ext\u00e9rieur. Tant pis pour les plus pauvres. Les autres, en revanche, ceux qui n'ont besoin que d'un fax, d'un t\u00e9l\u00e9phone ou d'un ordinateur, y trouveront s\u00fbrement leur compte. La prison, on le sait, rend plus criantes encore les in\u00e9galit\u00e9s. Mais est-ce bien aux pouvoirs publics de les reconna\u00eetre, voire de les encourager? Plut\u00f4t qu'une id\u00e9e toute simple, le bracelet \u00e9lectronique ressemble, \u00e0 bien des \u00e9gards, \u00e0 une fausse bonne id\u00e9e.", "url": "https://www.lexpress.fr/informations/france-les-perversions-de-la-peine-de-l-an-2000_621789.html"}, {"title": "Un Paquet encombrant", "text": "La garde \u00e0 vue et la publicit\u00e9 faite aux pratiques \u00abvaroises\u00bb du directeur de Ch\u00e2teauvallon embarrassent tous ceux qui l'avaient choisi comme symbole de la r\u00e9sistance au Front national\nUn silence g\u00ean\u00e9 a accueilli la garde \u00e0 vue de G\u00e9rard Paquet dans les locaux de la brigade financi\u00e8re de Marseille. Tous ceux qui, de Paris, ne cessent, depuis des mois, de r\u00e9p\u00e9ter que le directeur du Th\u00e9\u00e2tre national de la danse et de l'image (TNDI) de Ch\u00e2teauvallon est le \u00absymbole de la r\u00e9sistance au fascisme toulonnais\u00bb ont eu un petit passage \u00e0 vide. Ainsi, l'opinion apprenait que lui aussi faisait sa petite cuisine; les policiers se sont notamment \u00e9mus de constater que Ch\u00e2teauvallon, qui dispose d'une \u00e9quipe de 17 permanents, dont plusieurs sp\u00e9cialis\u00e9s dans les relations publiques, avait pass\u00e9, pour l'organisation et la m\u00e9diatisation d'un colloque, un contrat de 200 000 francs au profit d'une association fantomatique (une bo\u00eete aux lettres) dont l'unique salari\u00e9e est la propre soeur de G\u00e9rard Paquet...\nLes initi\u00e9s n'ignoraient pas les pratiques tr\u00e8s \u00abvaroises\u00bb du directeur de Ch\u00e2teauvallon. C'est d'ailleurs la raison pour laquelle Jean-Charles Marchiani, un proche de Charles Pasqua nomm\u00e9 pr\u00e9fet du Var pour \u00abnettoyer\u00bb ce d\u00e9partement sinistr\u00e9, n'a cess\u00e9 de mettre en garde le ministre de la Culture sur ce dossier. Mais tous ces d\u00e9tails, tabous, \u00e9taient jusqu'alors ni\u00e9s ou d\u00e9nonc\u00e9s comme de malveillantes rumeurs. Parce qu'une fois de plus a fonctionn\u00e9 le grand pi\u00e8ge consistant \u00e0 d\u00e9fendre par principe tout ce que le Front national critique. Un r\u00e9flexe dont n'arrivent pas \u00e0 se gu\u00e9rir beaucoup d'opposants au lep\u00e9nisme. En s'unissant derri\u00e8re Jean-Jacques Anglade \u00e0 Vitrolles, le monde politique de droite et de gauche a ainsi transform\u00e9 un maire discr\u00e9dit\u00e9, m\u00e9galomane et mis en examen en symbole de la R\u00e9publique en danger. Et, \u00e0 Toulon, un responsable culturel tr\u00e8s controvers\u00e9 est subitement devenu un mod\u00e8le, parce qu'il a pris l'initiative de refuser la subvention de la ville de Toulon au lendemain de la victoire du Front national aux municipales.\nA d\u00e9faut d'\u00e9couter les mises en garde d'un pr\u00e9fet jug\u00e9 infr\u00e9quentable, il suffisait, pour \u00eatre plus clairvoyant, d'\u00e9couter avec attention les militants anti-FN locaux, agac\u00e9s par les escouades de personnalit\u00e9s parisiennes venant faire leur p\u00e8lerinage au TNDI, en ignorant Toulon. Certains de ces militants n'h\u00e9sitent pas \u00e0 dire que \u00able folklore autour de Ch\u00e2teauvallon renforce le Front national\u00bb. On pouvait enfin se souvenir que Jack Lang avait, le premier, demand\u00e9 le d\u00e9part de G\u00e9rard Paquet, il y a quelques ann\u00e9es. Ch\u00e2teauvallon est en fait une survivance de la n\u00e9buleuse d'associations li\u00e9es \u00e0 la municipalit\u00e9 Arreckx. Un alibi culturel tr\u00e8s paradoxal, car ce lieu, ax\u00e9 sur la danse contemporaine et install\u00e9 dans une pin\u00e8de dominant, de loin, la rade, ne s'est jamais int\u00e9ress\u00e9 \u00e0 Toulon, malgr\u00e9 les grosses subventions vers\u00e9es par Maurice Arreckx, dont G\u00e9rard Paquet \u00e9tait proche. Il a d'ailleurs appel\u00e9 \u00e0 voter en 1995, d\u00e8s le premier tour des municipales, pour l'UDF Fran\u00e7ois Trucy, successeur d'Arreckx, qui tenta de sauver l'empire municipal \u00e0 la d\u00e9rive.\nEn 1987, alors ministre de la Culture, Fran\u00e7ois L\u00e9otard provoque des remous Rue de Valois, en offrant \u00e0 Ch\u00e2teauvallon le statut de th\u00e9\u00e2tre national. Un conflit avec Jack Lang \u00e9clate en 1989: le ministre de la Culture de Fran\u00e7ois Mitterrand estime que ce lieu livr\u00e9 au plaisir d'un seul homme est mal g\u00e9r\u00e9 et re\u00e7oit beaucoup d'argent public pour des r\u00e9sultats artistiques qu'il juge m\u00e9diocres. L'audit qu'il commande \u00e0 cette \u00e9poque ne voit d'autre solution que le d\u00e9part de G\u00e9rard Paquet pour \u00e9viter que \u00abCh\u00e2teauvallon ne continue d'\u00eatre un centre culturel tr\u00e8s co\u00fbteux et sans public\u00bb.\nLa gestion fantaisiste des importantes subventions publiques accord\u00e9es au TNDI (11,5 millions de francs en 1996, soit 80% de son budget) a ainsi permis \u00e0 Jean-Marie Le Chevallier de s'offrir, dans cette affaire, le beau r\u00f4le de d\u00e9fenseur du droit. Faisant constater plusieurs irr\u00e9gularit\u00e9s juridiques (conseil d'administration non conforme aux statuts, absence d'agr\u00e9ment du directeur, etc.), le maire de Toulon a facilement obtenu des tribunaux la suspension du responsable de Ch\u00e2teauvallon et la nomination d'un administrateur provisoire.\nLe mal est fait\nLa police de Marseille, qui a entendu G\u00e9rard Paquet dans le cadre d'une enqu\u00eate pr\u00e9liminaire, a demand\u00e9 l'ouverture d'une information judiciaire pour poursuivre ses investigations. La chancellerie, qui mesure les cons\u00e9quences politiques d\u00e9sastreuses de l'affaire Paquet - Philippe Douste-Blazy, Fran\u00e7ois L\u00e9otard et Lise Toubon l'ont publiquement soutenu - s'y oppose. Ce verrouillage \u00e9vitera peut-\u00eatre \u00e0 G\u00e9rard Paquet des d\u00e9sagr\u00e9ments suppl\u00e9mentaires. Mais, m\u00eame si les pratiques d\u00e9j\u00e0 relev\u00e9es, bien que moralement r\u00e9pr\u00e9hensibles, n'entra\u00eenent pas de suites p\u00e9nales, le mal est fait: le Front national exulte une fois de plus et ses opposants toulonnais h\u00e9ritent d'un nouveau handicap.\nCh\u00e2teauvallon n'\u00e9tait pas, \u00e0 l'\u00e9vidence, le lieu id\u00e9al de la reconqu\u00eate morale dans une ville qui en a tant besoin. \u00abIl y a une condition pr\u00e9alable \u00e0 tout espoir de se d\u00e9barrasser du Front \u00e0 Toulon: que la page soit tourn\u00e9e, que les hommes changent, que les pratiques anciennes cessent vraiment\u00bb, pr\u00e9cise un responsable socialiste. Rejoint par un \u00e9lu RPR: \u00abApr\u00e8s ce que le Var a connu, les gens exigent transparence et respect du droit. Il ne faut pas laisser ce th\u00e8me \u00e0 Jean-Marie Le Chevallier.\u00bb Un message que refusent d'entendre, pour l'heure, les \u00e9tats-majors du RPR et de l'UDF. Les derni\u00e8res p\u00e9rip\u00e9ties judiciaires de G\u00e9rard Paquet auront, de ce point de vue, renvers\u00e9 le paysage, le pr\u00e9fet du Var apparaissant en d\u00e9finitive meilleur militant anti-Front national que le ministre de la Culture: en souhaitant, d\u00e8s son arriv\u00e9e, remettre de l'ordre dans la gestion de Ch\u00e2teauvallon, il voulait \u00e9viter que l'on apporte au maire de Toulon ce triomphe actuel qui doit beaucoup \u00e0 l'aveugle soutien accord\u00e9 \u00e0 G\u00e9rard Paquet.", "url": "https://www.lexpress.fr/informations/un-paquet-encombrant_621784.html"}, {"title": "Pages rouges - M\u00e9dias", "text": "Les dirigeants d'Hachette Filipacchi sont ravis de la flamboyante carri\u00e8re internationale de Elle. Non seulement le magazine continue de faire des petits \u00e0 l'\u00e9tranger, avec le lancement d'une 29e \u00e9dition, en Inde, mais son merchandising se r\u00e9v\u00e8le une mine de profits. Pour le seul Sud-Est asiatique, les produits d\u00e9riv\u00e9s d\u00e9clin\u00e9s \u00e0 partir de la marque Elle - tee-shirts, sacs, gadgets, etc. - ont repr\u00e9sent\u00e9, en effet, plus de 500 millions de francs de chiffre d'affaires, en 1996.\nEn marge des proc\u00e9dures engag\u00e9es par la Cour des comptes dans l'affaire France T\u00e9l\u00e9vision, le comit\u00e9 d'entreprise de France 2 a d\u00e9cid\u00e9 de d\u00e9poser plainte contre X. Les \u00e9lus, qui s'inqui\u00e8tent de la d\u00e9gradation des comptes de la cha\u00eene - 350 millions de francs de pertes pr\u00e9visionnelles pour 1997 - mettent en cause l'ancienne \u00e9quipe dirigeante.\nIntime de Jacques Chirac et patron du groupe Pinault-Printemps, Fran\u00e7ois Pinault (photo page suivante) ne dissimule plus son int\u00e9r\u00eat pour TF 1. Mais l'objectif semble difficile \u00e0 atteindre, vu l'attachement du groupe Bouygues \u00e0 une cha\u00eene en pleine sant\u00e9 financi\u00e8re (550 millions de francs de b\u00e9n\u00e9fices, pour un peu plus de 9 milliards de francs de chiffre d'affaires, en 1996). Reste que, \u00e0 l'Elys\u00e9e, on sp\u00e9cule sur un affaiblissement des propri\u00e9taires et des dirigeants de la Une, emp\u00eatr\u00e9s dans les \u00abaffaires\u00bb, pour \u00e9roder la position des Bouygues. Et faciliter une solution Pinault.", "url": "https://www.lexpress.fr/informations/pages-rouges-medias_621777.html"}, {"title": "T\u00e9l\u00e9vision - Le coup de coeur - America latina", "text": "Pass\u00e9e ma\u00eetresse dans l'art du tango et de la gu\u00e9rilla, l'Am\u00e9rique latine ne cesse de surprendre. Arte la met \u00e0 l'honneur en lui consacrant pas moins de 11 Thema, qui s'\u00e9talent jusqu'au mois d'octobre prochain. Riche, vari\u00e9 et monumental, le cycle permet de mieux comprendre la vitalit\u00e9 aussi bien musicale - salsa, latino-rap - que litt\u00e9raire, mais \u00e9galement les cartels de la drogue, la pauvret\u00e9 galopante, la d\u00e9sertification des campagnes et l'explosion des m\u00e9galopoles. Cette somme de documents d\u00e9marre par une histoire du tango, danse de bordel devenue un art (Tango, dimanche 13), un portrait de Gabriel Garcia Marquez (mardi 15) et une exploration des mati\u00e8res premi\u00e8res (Des hommes et des tr\u00e9sors, jeudi 17). A venir, divers documentaires, dont l'un donne la parole aux enfants des favelas (La Loi de la rue, jeudi 22 mai), aux rebelles charismatiques (La Gu\u00e9rilla en Am\u00e9rique latine, jeudi 26 juin), ainsi qu'un portrait de Mario Vargas Llosa (mardi 8 juillet). De la Cara\u00efbe au cap Horn, r\u00e9surrection d'une terre d\u00e9barrass\u00e9e du joug de la plupart de ses dictateurs.\n* A partir du dimanche 13, 20 h 45. Arte.", "url": "https://www.lexpress.fr/informations/television-le-coup-de-coeur-america-latina_621772.html"}, {"title": "Modes de vie: Carrefour tient boutique", "text": "Pour la premi\u00e8re fois de son histoire, Carrefour sort de ses hypermarch\u00e9s et s'offre une boutique en plein Quartier latin, exclusivement consacr\u00e9e aux vacances. L'id\u00e9e de base demeure: le libre-service. Des centaines de fiches sont pr\u00e9sent\u00e9es sur des rayonnages, rang\u00e9es par produit et selon les destinations - France ou \u00e9tranger. Le client regarde, consulte, et, si une offre l'int\u00e9resse, s'adresse \u00e0 un vendeur-conseil qui lui fournit toutes les explications. La gamme des s\u00e9jours est large et vari\u00e9e, l'enseigne proposant ses propres produits, mais aussi ceux des grands noms du tourisme: Kuoni, Pierre et vacances, Croisi\u00e8res Costa, Jet tour, etc. On y trouve \u00e9galement des vols r\u00e9guliers, des promotions de derni\u00e8re minute et des charters discount\u00e9s.\n* Vacances Carrefour: 126, boulevard Saint-Germain, 75006 Paris, 01-43-29-36-46. Ouvert du lundi au samedi, de 10 \u00e0 20 heures.", "url": "https://www.lexpress.fr/informations/modes-de-vie-carrefour-tient-boutique_621753.html"}, {"title": "express \u00e9conomie: Banques: les clients prennent leurs distances", "text": "Les gr\u00e8ves des employ\u00e9s de banque, comme celle du 4 avril, touchent de moins en moins les usagers. Pour une bonne raison: la client\u00e8le qui fr\u00e9quente les agences bancaires se fait de plus en plus rare. D'ores et d\u00e9j\u00e0, 1 Fran\u00e7ais sur 4 s'inqui\u00e8te de l'\u00e9tat de son compte par t\u00e9l\u00e9phone et 1 sur 10 par Minitel. Depuis septembre 1994, il existe m\u00eame une banque universelle sans guichet - la Banque directe, filiale de la Compagnie bancaire. Ouverte vingt-quatre heures sur vingt-quatre et six jours sur sept, elle a d\u00e9j\u00e0 s\u00e9duit 33 000 clients. Et ce n'est sans doute qu'un d\u00e9but: en Grande-Bretagne, le n\u00b0 1, First Direct Bank, compte pr\u00e8s de 500 000 usagers et le nombre des agences ne cesse de diminuer.", "url": "https://www.lexpress.fr/informations/express-economie-banques-les-clients-prennent-leurs-distances_621746.html"}, {"title": "La guerre froide de l'euro", "text": "En France, en Allemagne, en Italie et ailleurs, la monnaie unique est l'enjeu r\u00e9gulier de batailles entre politiques, experts et financiers\nTous les trois mois, l'Europe s'offre un psychodrame sur la monnaie unique. Pourquoi tous les trois mois? Personne ne peut fournir d'explication scientifique, mais l'observation attentive montre que le doute suit, \u00e0 peu pr\u00e8s, cette oscillation trimestrielle. L'histoire r\u00e9cente le confirme. Au sommet de Dublin, en d\u00e9cembre 1996, l'euphorie atteint un point culminant: les derniers obstacles techniques sont lev\u00e9s, les billets du futur euro sont d\u00e9voil\u00e9s. On se demande ce qui pourrait bien emp\u00eacher sa naissance...\nEn f\u00e9vrier-mars, la question s'est presque invers\u00e9e! Certes, les Fran\u00e7ais restent favorables \u00e0 la monnaie unique, affirment les sondages. Mais ils se demandent \u00e0 quoi elle peut bien servir. Les Allemands se livrent \u00e0 une gigantesque psychanalyse sur leur nouvelle impuissance \u00e9conomique. Les Italiens paient plus d'imp\u00f4ts pour entrer dans un c\u00e9nacle qui va peut-\u00eatre les rejeter. Les Britanniques, eux, comptent les points. \u00abIls veulent faire la preuve de la supr\u00e9matie de leur mod\u00e8le, alors que l'Europe patine dans la choucroute et le cassoulet\u00bb, soupire un haut responsable fran\u00e7ais...\nAujourd'hui, une partie des doutes se dissipe peut-\u00eatre avec l'annonce par Helmut Kohl, le 3 avril, de sa candidature \u00e0 sa propre succession aux \u00e9lections d'octobre 1998. Les vieux routiers de la construction europ\u00e9enne diront qu'elle a toujours ob\u00e9i \u00e0 des cycles de d\u00e9prime et d'espoir. Les plus jeunes font remarquer qu'\u00e0 l'approche d'un moment historique - la disparition pure et simple des monnaies europ\u00e9ennes, le 1er janvier 1999 - les interrogations sont l\u00e9gitimes.\nCette fois, la vague est partie d'outre-Rhin. Le 6 f\u00e9vrier, la publication des chiffres du ch\u00f4mage de janvier (500 000 personnes de plus en un mois!) bouleverse l'Allemagne. Celle-ci se met \u00e0 douter de son talent \u00e9conomique, de sa capacit\u00e9 \u00e0 respecter le crit\u00e8re de Maastricht le plus difficile pour la plupart des pays europ\u00e9ens, le plafonnement du d\u00e9ficit budg\u00e9taire \u00e0 3% du produit int\u00e9rieur brut (PIB): car plus il y a de ch\u00f4meurs, plus les d\u00e9penses augmentent.\nLes Fran\u00e7ais ne sont pas f\u00e2ch\u00e9s des ennuis de cette r\u00e9publique de la vertu: l'Allemagne est le seul pays dont les d\u00e9ficits aient augment\u00e9 en 1995 et 1996; ses mines emploient encore 90 000 salari\u00e9s, alors que la France a r\u00e9solu le probl\u00e8me de ses charbonnages depuis longtemps; en un mot, elle est beaucoup moins comp\u00e9titive que son principal partenaire. Mais cette Schadenfreude - cette mauvaise joie, comme disent les Allemands - est vite balay\u00e9e par l'inqui\u00e9tude. Et si l'Allemagne n'y arrivait pas? Bien s\u00fbr, le trait\u00e9 de Maastricht laisse de la place \u00e0 l'appr\u00e9ciation: si un pays est \u00e0 3,2% en 1997, par exemple, mais qu'il pr\u00e9sente un plan de r\u00e9duction de son d\u00e9ficit cr\u00e9dible, il sera accept\u00e9. Ce choix se fera, fin avril-d\u00e9but mai 1998, au cours d'un Conseil europ\u00e9en sp\u00e9cial. Mais l'Allemagne est l'Allemagne, un pays o\u00f9 ce genre de chiffres parlent au coeur et au porte-monnaie: l\u00e0-bas, les crit\u00e8res de Maastricht apparaissent non pas comme un carcan incompr\u00e9hensible, mais comme la garantie que l'euro ne rassemblera que des pays g\u00e9r\u00e9s s\u00e9rieusement, qu'il sera une monnaie aussi bonne que le mark. Et, le 20 juin 1998, le deutsche Mark f\u00eatera ses 50 ans... pour dispara\u00eetre quelques mois plus tard. Alors, pour rass\u00e9r\u00e9ner son opinion publique, le ministre des Finances, Theo Waigel, ne cesse de r\u00e9p\u00e9ter que \u00ab3%, c'est 3%\u00bb; puis il ajoute que le respect de cette norme sera rendu difficile par les d\u00e9penses suppl\u00e9mentaires dues au ch\u00f4mage. Ainsi rena\u00eet ce soup\u00e7on chronique: l'Allemagne ne veut pas de la monnaie unique et a trouv\u00e9 ce nouveau pr\u00e9texte pour y \u00e9chapper! \u00abOn voit bien que les Fran\u00e7ais et les Allemands ont abord\u00e9 la construction mon\u00e9taire avec des int\u00e9r\u00eats diff\u00e9rents: pour les premiers, c'est un moyen de cog\u00e9rer la monnaie, ce que la Bundesbank fait seule aujourd'hui; pour les seconds, c'est une mani\u00e8re d'optimiser le grand march\u00e9 europ\u00e9en. L'int\u00e9r\u00eat \u00e9conomique domine\u00bb, explique Elisabeth Guigou, d\u00e9put\u00e9 europ\u00e9en. Pour rassurer les Allemands, on leur dit: \u00abL'euro sera comme le mark.\u00bb Pour rassurer les Fran\u00e7ais, on leur dit: \u00abL'euro ne sera surtout pas le mark!\u00bb\nEt puis, il y a l'Italie. Le gouvernement de Romano Prodi fait des efforts gigantesques pour se qualifier: la lire est entr\u00e9e dans le Syst\u00e8me mon\u00e9taire europ\u00e9en fin 1996, et Prodi affirme ramener son d\u00e9ficit de 7% en 1996 \u00e0 3% en 1997, \u00e0 coups de hausse d'imp\u00f4ts et de r\u00e9ductions de d\u00e9penses! La plupart des \u00e9conomistes estiment ces pr\u00e9visions beaucoup trop optimistes. L'entr\u00e9e de l'Italie dans l'Union \u00e9conomique et mon\u00e9taire (UEM) pour le 1er janvier 1999 leur para\u00eet difficile. Mais, pour ce pays fondateur de l'Europe, elle est devenue un sujet hautement politique. Prodi joue gros en imposant d'\u00e9normes sacrifices \u00e0 ses concitoyens. Mais les Allemands sont un brin m\u00e9prisants en rejetant d'office les \u00abpays du Club Med\u00bb, entendez le Portugal, l'Espagne et l'Italie (la Gr\u00e8ce \u00e9tant compl\u00e8tement hors jeu). Une assimilation abusive, car le Portugal et, dans une moindre mesure, l'Espagne sont quasi assur\u00e9s d'entrer dans l'euro. La France, elle, amicale par d\u00e9finition \u00e0 l'\u00e9gard des pays latins, reste prudente. Officiellement, Paris s'en tient \u00e0 la langue de bois maastrichtienne: tout pays respectant les crit\u00e8res sera admis. Officieusement, personne ne croit que Prodi pourra tenir ses promesses.\nEt voil\u00e0 comment est n\u00e9 le d\u00e9bat sur le report: si des pays majeurs comme l'Allemagne et l'Italie ont du mal \u00e0 \u00eatre conformes, pourquoi ne pas attendre un peu? En France, Jean-Pierre G\u00e9rard, membre du conseil de la politique mon\u00e9taire de la Banque de France, choisi par Philippe S\u00e9guin, d\u00e9fend cette th\u00e8se; Jacques Calvet, pr\u00e9sident de PSA, ne parle pas explicitement de report, mais souhaite que l'euro comprenne l'Italie, l'Espagne et le Portugal d\u00e8s le d\u00e9part. Christian Saint-Etienne, professeur \u00e0 Paris Dauphine et europ\u00e9en convaincu, propose une op\u00e9ration subtile (Les Echos du 27 mars 1997): avancer de dix-huit mois la date de mise en circulation des pi\u00e8ces et des billets (pr\u00e9vue pour le 1er janvier 2002) et retarder de dix-huit mois la fixation des parit\u00e9s entre monnaies (pr\u00e9vue pour le 1er janvier 1999). L'Italie disposerait d'un d\u00e9lai suppl\u00e9mentaire pour s'adapter.\nTravaux d'Hercule\nLe probl\u00e8me est qu'un report para\u00eet juridiquement impossible (voir l'encadr\u00e9). Il faudrait donc r\u00e9viser le trait\u00e9 de Maastricht et le soumettre \u00e0 l'approbation de chacun des 15 Etats. Autant recommencer les travaux d'Hercule. Et, m\u00eame si le trait\u00e9 se pliait au report, les march\u00e9s financiers n'attendraient pas tranquillement que cela se passe! Une temp\u00eate financi\u00e8re d\u00e9stabiliserait les monnaies europ\u00e9ennes: le mark s'appr\u00e9cierait, la lire chuterait, les taux d'int\u00e9r\u00eat augmenteraient violemment. D\u00e9j\u00e0 aujourd'hui, les gestionnaires de sicav sont sur le qui-vive et les taux d'int\u00e9r\u00eat ont remont\u00e9, m\u00eame si l'explication vient en partie des Etats-Unis. Et les chefs d'entreprise s'agacent de ces incertitudes: \u00abNous investissons \u00e9norm\u00e9ment pour nous pr\u00e9parer \u00e0 l'euro, souligne Bertrand de Maigret, administrateur d\u00e9l\u00e9gu\u00e9 de l'Association pour l'UEM, qui regroupe de grandes entreprises europ\u00e9ennes. On ne peut pas tout remettre en question sans arr\u00eat alors qu'une d\u00e9cision a \u00e9t\u00e9 prise par r\u00e9f\u00e9rendum, la forme la plus accomplie de la d\u00e9mocratie.\u00bb\nCertains soup\u00e7onnent les banques anglo-saxonnes de d\u00e9stabiliser volontairement l'aventure mon\u00e9taire des Europ\u00e9ens: plus les march\u00e9s bougent, plus elles gagnent de l'argent. De plus, les banques am\u00e9ricaines n'ont pas int\u00e9r\u00eat \u00e0 ce que l'euro menace la supr\u00e9matie du dollar. \u00abCes \u00e9tablissements multiplient les publications qui, sous pr\u00e9texte de traiter de questions tr\u00e8s acad\u00e9miques, entretiennent le doute\u00bb, affirme Patrick Artus, directeur des \u00e9tudes \u00e9conomiques de la Caisse des d\u00e9p\u00f4ts. Son homologue du Cr\u00e9dit lyonnais, Jean-Paul Betbeze, est plus confiant en la nature anglo-saxonne: \u00abLes march\u00e9s financiers font leur m\u00e9tier. Ce sont des accoucheurs de v\u00e9rit\u00e9: quand on leur dit que tel pays respectera le 3% et qu'ils voient bien que ce n'est pas possible, ils posent des questions.\u00bb\nL'ann\u00e9e 1997 sera donc marqu\u00e9e par une succession de crises, plus ou moins graves, et, comme disent les sp\u00e9cialistes, par une forte volatilit\u00e9 des march\u00e9s. Et les choses risquent de se corser sur le plan politique - si les \u00e9lections fran\u00e7aises ont bien lieu en mars 1998, \u00e0 un mois du choix crucial. Malgr\u00e9 tout, la plupart des \u00e9conomistes estiment la naissance de l'euro fortement probable. L'Allemagne devrait \u00eatre pr\u00eate. En tout cas, Helmut Kohl fera tout pour cela. Il faudra inventer un sc\u00e9nario pour permettre de faire patienter les Italiens sans leur donner le sentiment d'\u00eatre exclus. Enfin, certains ne d\u00e9sesp\u00e8rent pas des Anglais. A la City, on ironise beaucoup sur le \u00absyndrome du kebab\u00bb: si la Grande-Bretagne n'est pas dans l'euro, son ministre des Finances ira manger des brochettes avec son coll\u00e8gue grec, pendant que les autres Europ\u00e9ens discuteront de choses s\u00e9rieuses...", "url": "https://www.lexpress.fr/informations/la-guerre-froide-de-l-euro_621741.html"}, {"title": "express soci\u00e9t\u00e9: Turquie: des pressions ardentes", "text": "Le harc\u00e8lement sexuel est devenu un sujet de d\u00e9bat national en Turquie, ce qui n'est pas tout \u00e0 fait innocent dans un pays o\u00f9 les islamistes ont pris le pouvoir en juin dernier, pouvoir fragilis\u00e9 par les coups de boutoir conjugu\u00e9s de l'arm\u00e9e et des progressistes. Tout a commenc\u00e9 voil\u00e0 trois semaines, quand Kanal D, cha\u00eene de t\u00e9l\u00e9vision li\u00e9e aux deux quotidiens Milliyet et H\u00fcrriyet, a lanc\u00e9 le d\u00e9bat autour de la diffusion d'un film tourn\u00e9 par une cam\u00e9ra cach\u00e9e pi\u00e9geant un m\u00e9decin au z\u00e8le baladeur. Sule, une belle blonde de 18 ans, mannequin de son \u00e9tat, \u00e9tait venue chez ce psychiatre se plaindre d'une d\u00e9pression nerveuse lancinante. Le m\u00e9decin a diagnostiqu\u00e9 une frustration sexuelle qu'il a aussit\u00f4t entrepris de combler. La diffusion de ce film par Fatma Girik, ex-actrice, ex-maire de Sisli, banlieue assez cossue d'Istanbul, a donc d\u00e9clench\u00e9 une campagne m\u00e9diatique contre le harc\u00e8lement - le 3 avril encore, cinq fonctionnaires ont d\u00e9nonc\u00e9 publiquement les pressions ardentes de leur chef - et, accessoirement, sur la d\u00e9ontologie des journalistes. Il se trouve que le m\u00e9decin est militaire. Les islamistes, eux, doivent se frotter les mains. Insult\u00e9e, menac\u00e9e, sans doute manipul\u00e9e, bref, soumise \u00e0 des tensions trop lourdes pour elle, Sule a tent\u00e9 de se suicider le 1er avril.", "url": "https://www.lexpress.fr/informations/express-societe-turquie-des-pressions-ardentes_621739.html"}, {"title": "Un canal arl\u00e9sienne?", "text": "Comment enterrer un canal sans se mouiller? En gagnant du temps, semble esp\u00e9rer le pouvoir. Pourtant, en novembre 1996, Alain Jupp\u00e9 avait donn\u00e9 un aval d\u00e9cisif au canal Rhin-Rh\u00f4ne: feu vert pour les expropriations, puis d\u00e9signation d'un \u00abM. Canal.\u00bb \u00abLe Premier ministre a tranch\u00e9 le d\u00e9bat \u00e0 ce moment-l\u00e0\u00bb, redit Ren\u00e9 Beaumont, d\u00e9put\u00e9 UDF de Sa\u00f4ne-et-Loire et tr\u00e9sorier de l'association mer du Nord-M\u00e9diterran\u00e9e, qui regroupe, sous la pr\u00e9sidence de Raymond Barre, les collectivit\u00e9s publiques favorables au projet. La satisfaction des \u00abpro-canal\u00bb est alors totale, qui vantent les \u00ab5 000 emplois pendant au moins dix ans ne co\u00fbtant rien \u00e0 l'Etat\u00bb.\nQuatre mois plus tard, le doute s'infiltre-t-il? Jacques Chirac confie \u00e0 son ami \u00e9colo Nicolas Hulot: \u00abLe canal Rhin-Rh\u00f4ne est \u00e0 l'ordre du jour et il y restera.\u00bb Traduction: le projet demeurera dans les cartons. \u00abDans quinze ans, peut-\u00eatre...\u00bb, glisse en un sourire Alain Jupp\u00e9. Peut-on reculer? \u00abSi la gauche arrive au pouvoir et applique l'accord Verts-PS, commente le d\u00e9l\u00e9gu\u00e9 g\u00e9n\u00e9ral de l'association mer du Nord-M\u00e9diterran\u00e9e, le canal sera abandonn\u00e9. Ou bien en donnant ordre au pr\u00e9fet de ne pas autoriser les travaux: que deviendront alors les terrains expropri\u00e9s? Le concessionnaire ne demandera-t-il pas des dommages et int\u00e9r\u00eats? Ou bien en promulguant une loi annulant celle qui a fix\u00e9 le projet de canal, et des complications juridiques pourront intervenir.\u00bb Les pro-canal rappellent en effet qu'un diff\u00e9rend entre les deux ma\u00eetres d'ouvrage du chantier - Compagnie nationale du Rh\u00f4ne et EDF - pourrait alors se r\u00e9veiller. \u00abLe gouvernement a gomm\u00e9 la dette d'EDF envers la CNR, explique Beaumont, en \u00e9change de l'engagement d'EDF dans le projet. Si le canal n'est pas creus\u00e9, la CNR r\u00e9clamera son d\u00fb.\u00bb\nLes opposants au canal Rhin-Rh\u00f4ne maintiennent leurs arguments: projet non rentable - il est estim\u00e9 \u00e0 28 milliards de francs - et \u00e9cologiquement d\u00e9sastreux. \u00abLe TGV Sud-Est a \u00e9t\u00e9 rentable en douze ans au lieu des vingt pr\u00e9vus\u00bb, r\u00e9plique Beaumont. Sur le terrain, les habitants concern\u00e9s par le trac\u00e9 du canal, qu'ils soient opposants r\u00e9solus au projet ou travaill\u00e9s par le doute devant le prix propos\u00e9 pour leurs terrains, sont d'accord sur un point: que leur avenir ne reste pas \u00e9ternellement en pointill\u00e9.", "url": "https://www.lexpress.fr/informations/un-canal-arlesienne_621734.html"}, {"title": "Entreprise - Comment devenir agent commercial", "text": "Les vendeurs ind\u00e9pendants sont 33000 aujourd'hui, mais devraient \u00eatre 50000 en l'an 2000. Commerciaux souvent exp\u00e9riment\u00e9s, ce sont de vrais patrons de PME\nNe dites surtout pas \u00e0 un agent commercial qu'il est VRP! Vous vous attireriez non seulement sa col\u00e8re, mais aussi les foudres de toute une profession fort bien organis\u00e9e. \u00abAucune confusion n'est possible, vous expliquera-t-on \u00e0 la Fnac (F\u00e9d\u00e9ration nationale des agents commerciaux): le VRP - voyageur repr\u00e9sentant placier - est un salari\u00e9, m\u00eame s'il est multicarte (c'est-\u00e0-dire s'il a plusieurs employeurs), alors que l'agent, lui, est un ind\u00e9pendant, un v\u00e9ritable chef d'entreprise, qui peut parfois se constituer en soci\u00e9t\u00e9 et employer jusqu'\u00e0 100 personnes.\u00bb Occupant en France une place longtemps marginale dans le monde de la vente, surtout par comparaison avec l'Italie et l'Allemagne, l'agent commercial semble retrouver une cote nouvelle aupr\u00e8s des entreprises.\nCe statut centenaire - r\u00e9nov\u00e9 par la loi de juin 1991 - avait perdu son attrait au cours des Trente Glorieuses: la mode \u00e9tait aux forces de vente int\u00e9gr\u00e9es. Mais, depuis la crise, le nombre d'agents s'est multipli\u00e9 \u00e0 un rythme inconnu jusqu'ici: on en comptait 15 000 en 1986, ils sont 33 000 aujourd'hui et seront vraisemblablement plus de 50 000 en l'an 2000.\nCe retour en gr\u00e2ce des agents commerciaux n'est pas d\u00fb au hasard. Le ch\u00f4mage dont sont victimes de nombreux vendeurs d'un certain \u00e2ge les pousse \u00e0 tenter leur chance en free-lance, ph\u00e9nom\u00e8ne d\u00e9sormais courant chez les cadres quadra en recherche d'emploi.\nDe m\u00eame, le mouvement g\u00e9n\u00e9ral d'externalisation qui saisit les entreprises aujourd'hui n'\u00e9pargne pas la fonction commerciale: un grand nombre de PME sont tent\u00e9es d'inciter leurs vendeurs, qu'ils soient salari\u00e9s exclusifs ou VRP multicartes, \u00e0 prendre le statut d'agent. Un bon moyen de transf\u00e9rer sur l'ind\u00e9pendant les charges sociales, les probl\u00e8mes de paperasses et une partie des responsabilit\u00e9s.\nDes qualit\u00e9s tangibles\nMais cet interm\u00e9diaire pr\u00e9sente \u00e9galement pour les entreprises des qualit\u00e9s plus tangibles: c'est un vrai professionnel, qui conna\u00eet parfaitement les secteurs d'activit\u00e9 dans lesquels il op\u00e8re. Il pourra utilement conseiller la soci\u00e9t\u00e9 dont il vend les produits, baptis\u00e9e \u00abmandant\u00bb ou \u00abcommettant\u00bb en jargon juridique. Comme la plupart de ces mandants sont des PME, l'agent sera alors un v\u00e9ritable partenaire, r\u00f4le impensable pour un simple vendeur salari\u00e9.\nMais le statut d'agent commercial n'est pas seulement une planche de salut pour un commercial en fin de carri\u00e8re. Il correspond tr\u00e8s bien \u00e0 certains types de personnalit\u00e9 et peut \u00eatre l'occasion de r\u00e9ussites spectaculaires.\nAinsi, Lucia Gravier, esth\u00e9ticienne de formation, s'\u00e9tait constitu\u00e9 une bonne client\u00e8le \u00e0 la R\u00e9union, comme d\u00e9l\u00e9gu\u00e9e commerciale salari\u00e9e dans le domaine du cosm\u00e9tique et de la parapharmacie. Depuis un an, elle a d\u00e9cid\u00e9 de se mettre \u00e0 son compte et de prendre le statut d'agent commercial. \u00abJ'avais l'habitude de tout organiser, y compris le travail administratif. Autant continuer \u00e0 faire le m\u00eame m\u00e9tier pour moi-m\u00eame\u00bb, explique-t-elle.\nElle travaille aujourd'hui pour deux gros mandants et finit de n\u00e9gocier avec un troisi\u00e8me. \u00abNous sommes de v\u00e9ritables chefs d'entreprise: rien n'est jamais acquis et nous ne recevons aucun fixe\u00bb, pr\u00e9cise-t-elle. Sa seule r\u00e9mun\u00e9ration est une commission sur le chiffre d'affaires r\u00e9alis\u00e9 pour le compte des mandants. Encore celle-ci varie-t-elle grandement selon les produits, les secteurs, la taille de l'entreprise: de moins de 5% jusqu'\u00e0 30%! Lucia Gravier conna\u00eet bien sa client\u00e8le de m\u00e9decins, de pharmaciens, d'instituts de beaut\u00e9 et autres boutiques de parapharmacie. \u00abAujourd'hui, je gagne plus que lorsque j'\u00e9tais salari\u00e9e\u00bb, reconna\u00eet-elle.\nAucun dipl\u00f4me particulier n'est requis pour obtenir le statut d'agent commercial, mais un minimum d'exp\u00e9rience dans la vente est indispensable. \u00abIl est fortement recommand\u00e9 de bien conna\u00eetre les habitudes d'un secteur professionnel, ainsi qu'une zone g\u00e9ographique, avant de se lancer en ind\u00e9pendant, conseille Stefan Prohaczka, de la Fnac. C'est la raison pour laquelle l'\u00e2ge moyen de l'agent commercial est assez \u00e9lev\u00e9.\u00bb\nTrois mandants pour survivre\nPourtant, Jean-Pierre de Saint-S\u00e9ran, agent depuis trois ans, n'a que 30 ans et pas de dipl\u00f4me. D'abord attach\u00e9 commercial salari\u00e9 dans le domaine du bricolage et des articles de sport, il se familiarise avec l'univers des acheteurs de grandes surfaces, avant de tenter sa chance en ind\u00e9pendant. Il d\u00e9croche plusieurs cartes pour des marques sp\u00e9cialis\u00e9es. \u00abC'est dur, admet-il. L'ann\u00e9e 1996 n'a pas \u00e9t\u00e9 bonne, mais les affaires semblent repartir depuis janvier.\u00bb D'autant que deux nouvelles cartes sont en cours de n\u00e9gociation.\nEn principe, pour obtenir l'inscription au registre sp\u00e9cial des agents commerciaux - tenu par le greffe du tribunal de commerce - une seule carte (c'est-\u00e0-dire un seul mandant) suffit. En r\u00e9alit\u00e9, pour survivre, un agent doit repr\u00e9senter un minimum de trois soci\u00e9t\u00e9s. Et la plupart s'\u00e9vertuent \u00e0 d\u00e9passer ce ratio. M\u00eame les plus \u00e9tablis. Ainsi, chez Acor diffusion - agence presque centenaire install\u00e9e \u00e0 Rennes (Ille-et-Vilaine) sp\u00e9cialis\u00e9e dans les produits (alimentaires ou non) destin\u00e9es \u00e0 la grande distribution - on s'efforce de conserver en permanence un portefeuille de 10 \u00e0 15 mandants. \u00abUn mandat est sans limitation de dur\u00e9e, mais peut \u00eatre interrompu \u00e0 tout moment, moyennant une indemnit\u00e9. Il faut donc en d\u00e9nicher de nouveaux pour maintenir un volume d'affaires qui permette de faire vivre notre structure\u00bb, insiste Bernard Guillaumin, l'un des associ\u00e9s de l'agence, qui emploie quatre salari\u00e9s, dont deux vendeurs.\nIl est vrai que le secteur des fournisseurs de grandes surfaces est une r\u00e9serve presque in\u00e9puisable: alimentation, droguerie, bricolage, confection, etc. D'autant qu'Acor diffusion prospecte \u00e0 l'\u00e9tranger et r\u00e9alise d\u00e9j\u00e0 30% de son chiffre d'affaires avec des producteurs italiens et allemands. L'agent commercial est souvent l'interm\u00e9diaire le plus appropri\u00e9 pour p\u00e9n\u00e9trer un march\u00e9 \u00e0 l'ext\u00e9rieur de l'Hexagone, et beaucoup d'agences se sp\u00e9cialisent de plus en plus dans l'import-export (voir page de gauche). \u00abLes PME \u00e9trang\u00e8res qui veulent s'implanter en France recherchent en priorit\u00e9 des agents commerciaux\u00bb, rappelle Thierry Front\u00e8re, directeur du magazine Action commerciale.\nLe march\u00e9 unique europ\u00e9en est \u00e0 terme une mine in\u00e9puisable pour les agents commerciaux. A condition qu'ils aient un minimum d'ouverture sur d'autres cultures et qu'ils ma\u00eetrisent au moins l'anglais.\nPour 1 million de francs de commission, 65% de frais g\u00e9n\u00e9raux\nQuel est le meilleur moyen de tirer parti d'une solide exp\u00e9rience du march\u00e9 africain? Plusieurs ann\u00e9es pass\u00e9es \u00e0 Abidjan (C\u00f4te d'Ivoire), \u00e0 vendre du mat\u00e9riel de construction pour le compte de la CFAO, ont permis \u00e0 Pierre Diamantidis de conna\u00eetre les us et coutumes du n\u00e9goce pratiqu\u00e9 sur ce continent. Mais comment valoriser un tel savoir-faire une fois de retour dans l'Hexagone? La r\u00e9ponse s'impose rapidement: devenir agent commercial \u00e0 l'exportation dans le secteur du b\u00e2timent, o\u00f9 nombre de PME cherchent \u00e0 conqu\u00e9rir des march\u00e9s ext\u00e9rieurs.\nD\u00e8s son installation, Diamantidis ne tarde pas \u00e0 d\u00e9crocher des cartes de produits compl\u00e9mentaires: ciment, b\u00e9ton, appareils sanitaires, menuiseries, etc. Pour \u00e9largir sa zone g\u00e9ographique, il prospecte \u00e9galement dans les DOM-TOM. \u00abUn agent doit en permanence diversifier ses cartes, mais aussi ses clients, de plus en plus infid\u00e8les par les temps qui courent\u00bb, explique-t-il.\nPierre Diamantidis affiche aujourd'hui cinq mandants, dont deux majeurs, et pr\u00e8s d'une centaine de clients dans une vingtaine de pays. Bas\u00e9 \u00e0 Lyon, il transite sans probl\u00e8mes par l'a\u00e9roport international de Gen\u00e8ve. Mais, sur le million de francs de commission qu'il arrive, bon an mal an, \u00e0 d\u00e9gager, il lui faut retirer 65% de frais g\u00e9n\u00e9raux! Essentiellement des charges sociales et des d\u00e9penses de voyage.\nA noter\n- F\u00e9d\u00e9ration nationale des agents commerciaux, 23, rue de Rome, 75008 Paris, 01-42-93-61-24. Minitel: 36-15 ACXINFO.\n- Le Salon europ\u00e9en de l'agent commercial se tiendra le 6 juin 1997 \u00e0 Bercy-Expo. Entr\u00e9e gratuite pour les demandeurs d'emploi. n", "url": "https://www.lexpress.fr/informations/entreprise-comment-devenir-agent-commercial_621722.html"}, {"title": "Deux hommes forts", "text": "Journaliste et impr\u00e9gn\u00e9 de la pens\u00e9e occidentale rationaliste, Jean-Fran\u00e7ois Revel dialogue avec son fils Matthieu Ricard, biologiste devenu moine bouddhiste. Une riche r\u00e9flexion sur le sens de la vie et de l'engagement contemplatif\n\u00abL'Orient est l'Orient et l'Occident est l'Occident, et les deux ne se rencontreront jamais\u00bb, \u00e9crivait Rudyard Kipling. Affirmation bien connue mais nuanc\u00e9e plus loin: \u00abLa diff\u00e9rence dispara\u00eet lorsque deux hommes forts, venus des extr\u00e9mit\u00e9s de la terre, se trouvent face \u00e0 face.\u00bb Le livre de dialogues entre Jean-Fran\u00e7ois Revel et Matthieu Ricard en est une belle illustration. Chercheur \u00e0 l'Institut Pasteur, Matthieu Ricard soutient, en 1972, une th\u00e8se d'Etat en biologie mol\u00e9culaire, sous la direction de Fran\u00e7ois Jacob. Peu de temps apr\u00e8s, il renonce \u00e0 une carri\u00e8re scientifique prometteuse pour devenir moine bouddhiste. Depuis vingt-cinq ans, il \u00e9tudie - en sanskrit et en tib\u00e9tain - tous les arcanes de cette philosophie sous l'autorit\u00e9 de ma\u00eetres tib\u00e9tains. Il est probablement l'un des rares Occidentaux \u00e0 pouvoir exposer de mani\u00e8re claire et pr\u00e9cise les concepts les plus ardus de la pens\u00e9e orientale. Philosophe agnostique, \u00e9crivain et \u00e9ditorialiste, Jean-Fran\u00e7ois Revel est, \u00e0 la fois, un fin connaisseur et un excellent repr\u00e9sentant de la pens\u00e9e occidentale rationaliste. S\u00e9duit par la qualit\u00e9 de l'\u00e9change intellectuel entre ces deux hommes qui font faire ici un pas important au dialogue philosophique Orient-Occident, on en oublie presque le caract\u00e8re insolite de cette conversation: Matthieu Ricard est le fils de Jean-Fran\u00e7ois Revel.\nLe p\u00e8re philosophe m\u00e8ne le plus souvent l'interview, interrogeant sans complaisance son fils moine sur sa connaissance et son exp\u00e9rience du bouddhisme. Rien n'est oubli\u00e9 dans ce questionnement serr\u00e9: le statut \u00e9pist\u00e9mologique de cette philosophie aux allures religieuses, sa m\u00e9taphysique, sa morale, ses pratiques spirituelles, ses croyances, comme le karma et la r\u00e9incarnation - v\u00e9rifiables par l'exp\u00e9rience pour le moine, objet de foi pour le philosophe - ses expressions populaires qui ressemblent \u00e0 de la superstition... Au fil de la conversation, ce sont finalement les grandes questions aux fronti\u00e8res de la philosophie, de la science, de la spiritualit\u00e9 et du politique qui sont abord\u00e9es: la vie a- t-elle un sens? L'homme est-il libre ou d\u00e9termin\u00e9? Qu'est-ce que la conscience? L'engagement dans la cit\u00e9 est-il incompatible avec la vie contemplative?\nUne sagesse mill\u00e9naire\nJean-Fran\u00e7ois Revel souligne avec pertinence la parent\u00e9 profonde entre le bouddhisme en tant que sagesse pratique avec certains courants de la philosophie grecque, tels le sto\u00efcisme ou l'\u00e9picurisme. Matthieu Ricard, quant \u00e0 lui, ne manque pas d'indiquer les passerelles entre bouddhisme et sciences occidentales, telles les sciences cognitives. Dans cet \u00e9change Orient-Occident, qui a souvent la stimulante saveur des dialogues socratiques, on pourra cependant regretter que la th\u00e9ologie chr\u00e9tienne, pens\u00e9e religieuse dominante en Occident, soit si peu pr\u00e9sente ou bien mal comprise, comme le montre le passage relatif \u00e0 la charit\u00e9, entendue ici comme vertu morale et non th\u00e9ologale. Il n'en demeure pas moins que ce livre dense et vivant \u00e9claire en profondeur l'une des principales raisons du succ\u00e8s actuel du bouddhisme en Europe et aux Etats-Unis. Depuis trois si\u00e8cles, l'Occident a accord\u00e9 la primaut\u00e9 \u00e0 l'action sur le monde ext\u00e9rieur, au d\u00e9triment de l'introspection. Cette d\u00e9marche a favoris\u00e9 un essor scientifique et technologique sans pr\u00e9c\u00e9dent bouleversant nos conditions de vie mat\u00e9rielle. Mais ces progr\u00e8s n'ont pas rendu l'homme \u00abmeilleur\u00bb, ni n\u00e9cessairement plus heureux. Apr\u00e8s les horreurs dont le XXe si\u00e8cle a \u00e9t\u00e9 le th\u00e9\u00e2tre et l'effondrement des id\u00e9ologies politiques, les questions du sens et de l'\u00e9thique reviennent en force. L'Occident postchr\u00e9tien trouvera-t-il dans le bouddhisme, sagesse mill\u00e9naire et v\u00e9ritable science de l'int\u00e9riorit\u00e9, ce \u00absuppl\u00e9ment d'\u00e2me\u00bb dont parlait Bergson et qu'il jugeait indispensable \u00e0 la survie de l'humanit\u00e9?\nLe Moine et le philosophe, par Jean-Fran\u00e7ois Revel et Matthieu Ricard. Nil, 405 p., 140 F.\n>\u00e0 lire aussi\nSur l'id\u00e9al sage dans l'Antiquit\u00e9: Epict\u00e8te et la sagesse sto\u00efcienne, par Jean-Jo\u00ebl Duhot. Bayard, 263 p., 95 F.\nEtre bouddhiste en France aujourd'hui, par Bruno Etienne et Rapha\u00ebl Liogier. Hachette, 263 p., 120 F.\nSur la vie et les enseignements du fondateur du bouddhisme tib\u00e9tain: Padmasambhava, la magie de l'Eveil, par Philippe Cornu. Seuil/Points, 275 p., 46 F.\nR\u00e9\u00e9dition de l'une des meilleures anthologies du bouddhisme:\nAux sources du bouddhisme. Textes traduits et pr\u00e9sent\u00e9s sous la direction de Lilian Silburn. Fayard, 538 p., 180 F.", "url": "https://www.lexpress.fr/informations/deux-hommes-forts_621715.html"}, {"title": "Le myst\u00e8re Stoskopff", "text": "Assassin\u00e9 en 1657, le Strasbourgeois S\u00e9bastien Stoskopff fut un ma\u00eetre de la nature morte. En une quarantaine de tableaux, sa ville natale lui rend hommage\nA l'aube du 11 f\u00e9vrier 1657, on enterre en secret un homme, dans la fosse commune du village d'Idstein, en Alsace. S\u00e9bastien Stoskopff - c'est son nom - peintre strasbourgeois de talent, dispara\u00eet des registres et, surtout, des cimaises. Apr\u00e8s des si\u00e8cles d'absence, il revient par le biais d'une exposition dans sa ville natale. Au terme d'une \u00e9tude scientifique rigoureuse, une quarantaine de tableaux sont, pour la premi\u00e8re fois, pr\u00e9sent\u00e9s. Ils t\u00e9moignent que l'artiste est l'un des ma\u00eetres de la nature morte fran\u00e7aise.\nS\u00e9bastien Stoskopff voit le jour \u00e0 Strasbourg en 1597. Son p\u00e8re exerce le m\u00e9tier rare et dangereux de courrier, qui n\u00e9cessite le don des langues, mais aussi l'art du maniement du poignard. Il quitte la ville en 1615. A la mani\u00e8re d'un Barry Lyndon ou d'un Casanova, Stoskopff, arm\u00e9 de sa beaut\u00e9 et de son intelligence, va de ch\u00e2teau en ch\u00e2teau. On le retrouve \u00e0 Hanau, pr\u00e8s de Francfort, dans l'atelier du c\u00e9l\u00e8bre peintre de natures mortes Daniel Soreau. Ce dernier est touch\u00e9 par ce jeune homme obs\u00e9d\u00e9 par la peinture. Stoskopff devient vite son \u00e9l\u00e8ve pr\u00e9f\u00e9r\u00e9. Sa Jatte de fraises, l'un de ses premiers tableaux, est un chef-d'oeuvre d'originalit\u00e9. Par rapport aux peintres flamands et allemands, qui montrent la coupe vue de haut, Stoskopff innove. Sa vision, rapproch\u00e9e et frontale, donne de la grandeur au sujet. Les fruits sont dispos\u00e9s en d\u00f4me sur un lit de feuilles r\u00e9parties syst\u00e9matiquement. Pour affirmer l'effet lumineux, il place, parmi les fruits rouges, de petites fraises blanches. En 1622, malgr\u00e9 les liens qui l'unissent \u00e0 son ma\u00eetre, il se rend \u00e0 Paris.\nA l'\u00e9poque, la capitale est en plein essor, on y a le go\u00fbt de la peinture. Mais la corporation des peintres et des sculpteurs fait r\u00e9guli\u00e8rement barrage aux artistes \u00e9trangers ou provinciaux. De son s\u00e9jour, on sait peu de chose. Peut-\u00eatre l'orgueilleux refuse-t-il de se soumettre au jugement de plus m\u00e9diocres que lui? Peut-\u00eatre est-il \u00e9cart\u00e9 en raison de sa religion luth\u00e9rienne? Peut-\u00eatre est-il, au contraire, dans l'enclos privil\u00e9gi\u00e9 de Saint-Germain-des-Pr\u00e9s, prot\u00e9g\u00e9 par un haut dignitaire du royaume? En 1629, Stoskopff part pour l'Italie. Dans la Ville \u00e9ternelle, il m\u00eale son art \u00e0 celui de peintres de natures mortes romains et napolitains. Mais son statut de luterano, donc d'h\u00e9r\u00e9tique, l'oblige \u00e0 quitter Rome. De passage \u00e0 Venise, il croise le peintre allemand Joachim von Sandrart, qui, plus tard, dans ses M\u00e9moires, comparera son g\u00e9nie \u00e0 celui de V\u00e9lasquez et du Caravage.\nDe retour \u00e0 Paris, son succ\u00e8s \u00e9clate. Il approfondit les sujets classiques, comme des cuisines ou les cinq sens - les fleurs (l'odorat), les fruits (le go\u00fbt), les clefs (le toucher), les instruments de musique (l'ou\u00efe), l'\u00e9chiquier et le miroir (la vue). Sa client\u00e8le grossit. Sa facture s'impose \u00e0 travers de larges touches blanches, des points juxtapos\u00e9s et des hachures - jaunes, or, noires, grises. Malgr\u00e9 sa renomm\u00e9e et quelques solides appuis - notamment celui de Claude Vignon, peintre du roi - la corporation le pourchasse.\nEn 1640, il revient \u00e0 Strasbourg. Les peintres locaux jalousent cet artiste appr\u00e9ci\u00e9, c\u00e9libataire de surcro\u00eet, f\u00fbt-il alsacien. On lui interdit de porter le titre de ma\u00eetre peintre. Qu'importe! Son insolence et la beaut\u00e9 de ses oeuvres le rendent intouchable. Avec de l'huile et quelques pigments, il s'attaque au clair-obscur. Dans la Corbeille de verres v\u00e9nitiens, son chef-d'oeuvre, les tr\u00e8s fines lignes blanches et les l\u00e9gers reflets d'un verre bris\u00e9 procurent la m\u00eame \u00e9motion qu'un tableau religieux.\nS\u00e9bastien Stoskopff meurt assassin\u00e9 au terme d'une messe noire o\u00f9 il aurait abus\u00e9 de drogue et d'alcool. L'organisateur du sabbat finira br\u00fbl\u00e9 sur le b\u00fbcher pour sorcellerie. La vie de Stoskopff reste donc un myst\u00e8re. L'historien d'art Charles Sterling, qui, en 1934, retrouva la trace de Stoskopff, \u00e9crivit: \u00abC'est un po\u00e8te des reflets. Les amas de verre dont il a la passion prennent pour lui un aspect fantastique et sorcier. On croit sentir le souffle du Dr Faust.\u00bb\n>\u00e0 voir\nS\u00e9bastien Stoskopff (1597-1657), mus\u00e9e de l'?uvre-Notre-Dame, 67000 Strasbourg, 03-88-52-50-00. Jusqu'au 15 juin. Catalogue (RMN): 350 F.", "url": "https://www.lexpress.fr/informations/le-mystere-stoskopff_621710.html"}, {"title": "L'homme \u00e0 abattre", "text": "Un attentat sanglant a provoqu\u00e9, lors d'une manifestation pacifique, un bain de sang \u00e0 Phnom Penh, le 30 mars. Bilan: une vingtaine de morts et quelque 150 bless\u00e9s. Il visait un homme devenu le symbole de la lutte pour la d\u00e9mocratie au Cambodge: Sam Rainsy, 48 ans, chef de file de l'opposition et leader du Parti de la nation khm\u00e8re (PNK), qui appelait ce jour-l\u00e0 ses compatriotes \u00e0 descendre dans la rue afin de d\u00e9noncer une justice aux ordres. Ce brillant \u00e9conomiste de formation fran\u00e7aise, d\u00e9put\u00e9 de Siem Reap aux \u00e9lections de 1993, organis\u00e9es par les Nations unies, a dirig\u00e9 les finances du pays avant d'\u00eatre limog\u00e9 l'ann\u00e9e suivante pour sa d\u00e9termination \u00e0 combattre la corruption. Son \u00e9pouse, Saumura, alors vice-gouverneur de la Banque centrale et fille du g\u00e9n\u00e9ral Tioulong, proche du roi Norodom Sihanouk, a connu le m\u00eame destin. Depuis son \u00e9viction de la sc\u00e8ne politique cambodgienne, l'audience politique de Sam Rainsy ne cesse de grandir jusque dans les provinces, o\u00f9 on lui sait gr\u00e9 de se pr\u00e9occuper du sort des paysans.\nS'il a eu la vie sauve lors de l'attentat, c'est avant tout gr\u00e2ce au d\u00e9vouement de ses gardes du corps. L'un d'eux a \u00e9t\u00e9 tu\u00e9 par l'explosion des quatre grenades qui ont provoqu\u00e9 un carnage parmi les quelque 200 personnes r\u00e9unies devant l'Assembl\u00e9e nationale.\nDans la coalition gouvernementale qui dirige le pays depuis les \u00e9lections de 1993, les sihanoukistes ne p\u00e8sent plus grand-chose face aux n\u00e9ocommunistes. Ces derniers dominent l'arm\u00e9e, l'appareil d'Etat, et donnent libre cours \u00e0 leurs pratiques totalitaires. Le co-Premier ministre Hun Sen, un stalinien faussement d\u00e9froqu\u00e9, r\u00e8gne \u00e0 pr\u00e9sent en dictateur sur le Cambodge. Sa garde pr\u00e9torienne - une unit\u00e9 sp\u00e9ciale qu'il utilise le plus souvent en dehors de toute l\u00e9galit\u00e9 - s'\u00e9tait d\u00e9ploy\u00e9e le 30 mars sur les lieux du rassemblement, \u00e0 la place de la police, \u00abdisparue comme par enchantement\u00bb, souligne Sam Rainsy. \u00abPourquoi les membres de cette unit\u00e9 n'ont-ils pas fait un geste pour appr\u00e9hender les lanceurs de grenades qui s'enfuyaient dans leur direction?\u00bb demande-t-il. Et de pr\u00e9ciser que des soldats de la milice de Hun Sen \u00abont emp\u00each\u00e9 les manifestants de se lancer \u00e0 la poursuite des terroristes\u00bb.\nA l'approche des \u00e9lections g\u00e9n\u00e9rales de 1998, cet attentat planifi\u00e9 d\u00e9montre que les n\u00e9ocommunistes n'entendent reculer devant aucune exaction pour se maintenir au pouvoir. D'autant que Sam Rainsy a parrain\u00e9 la cr\u00e9ation, avec les sihanoukistes, d'un Front uni national de l'opposition - qui repr\u00e9sente un danger majeur pour les partisans de Hun Sen.", "url": "https://www.lexpress.fr/actualite/monde/asie/l-homme-a-abattre_493822.html"}, {"title": "Exposition - Le coup de coeur - Georges Rouault", "text": "Vingt-six ans apr\u00e8s l'hommage du Mus\u00e9e national d'art moderne, \u00e0 Paris, le peintre Georges Rouault (1871-1958) revient en force - 120 tableaux et aquarelles - sur les cimaises de la villa Malpensata, \u00e0 Lugano. L'artiste, inclassable, meilleur copain de Matisse, n'aimait pas qu'on parle de lui. Discret, humble, grave, catholique fervent, Rouault ne croyait qu'en la justice de Dieu et se moquait du jugement des hommes. El\u00e8ve du peintre symboliste Gustave Moreau, tr\u00e8s vite il se tient \u00e0 l'\u00e9cart du monde pour se lancer dans l'art sacr\u00e9. La technique, pour lui, est un moyen et non une fin, au service d'une id\u00e9e. Rouault attend des couleurs non un \u00e9quilibre, mais une signification. Son dessin est large, son trait gras, ses rouges coagul\u00e9s, ses blancs tulipe et ses bruns terreux. Ils donnent un caract\u00e8re mystique aux oeuvres. Fauve, r\u00e9aliste, symboliste, expressionniste, on ne sait pas trop comment qualifier cette \u00e9mouvante peinture. Dans Miserere, son chef-d'oeuvre, la paix s'\u00e9loigne d'un monde angoiss\u00e9 o\u00f9 tout n'est qu'ombre et apparence. \u00abNous lui devons tous quelque chose\u00bb, disait C\u00e9zanne. Nous aussi.\n* Villa Malpensata, 6900 Lugano (Suisse), 00-41-91-994-43-70. Jusqu'au 22 juin. 32 F. Catalogue (Skira): 200 F.", "url": "https://www.lexpress.fr/informations/exposition-le-coup-de-coeur-georges-rouault_621822.html"}, {"title": "Cin\u00e9ma - Matilda", "text": "Matilda de Danny DeVito\nEntre une m\u00e8re (Rhea Perlman) abrutie de t\u00e9l\u00e9vision et un p\u00e8re (Danny DeVito) sp\u00e9cialiste en escroqueries minables, Matilda (Mara Wilson), adorable bout de chou de 5 ans, croque la vie en d\u00e9vorant les livres de Melville et de Dickens. Sa ma\u00eetresse, miss Honey (Embeth Davidtz), va aider cette petite fille peu ordinaire \u00e0 s'\u00e9panouir en s'\u00e9vadant de son univers \u00e9touffant.\n>Adapt\u00e9 d'un des classiques de Roald Dahl, ce conte pour enfants contient quelques bonnes id\u00e9es de mise en sc\u00e8ne, malheureusement trop r\u00e9p\u00e9titives. A l'\u00e9vidence, la casquette de com\u00e9dien sied mieux \u00e0 l'extravagant mister DeVito que celle de r\u00e9alisateur.", "url": "https://www.lexpress.fr/informations/cinema-matilda_621815.html"}, {"title": "Th\u00e9\u00e2tre - Des perles aux cochons", "text": "Mis en sc\u00e8ne par Bernard Sobel, ce texte de Richard Foreman, l'une des grandes figures du festival d'Automne \u00e0 ses d\u00e9buts, d\u00e9concerte plus qu'il n'amuse. Il s'agit - plus ou moins - d'une r\u00e9flexion clownesque sur la vie, r\u00e9flexion men\u00e9e par un malade imaginaire qui en appellerait \u00e0 Moli\u00e8re. Les esprits cart\u00e9siens en seront pour leurs frais, mais se rattraperont - peut-\u00eatre - sur le plaisir de voir Daniel Znyk faire le pitre avec quatre compagnons d'absurdie.\n* Th\u00e9\u00e2tre de Gennevilliers, 92230, 01-41-32-26-26. Jusqu'au 13 avril. De 80 \u00e0 140 F.", "url": "https://www.lexpress.fr/informations/theatre-des-perles-aux-cochons_621810.html"}, {"title": "Concert - Le coup de coeur - La Madeleine du blues", "text": "Attention, r\u00e9v\u00e9lation! Madeleine Peyroux, new-yorkaise de 22 ans \u00e0 la voix intemporelle, sombre et m\u00e9lancolique, au timbre qui \u00e9voque le saxophone, poss\u00e8de l'art, plut\u00f4t rare, de s'arr\u00eater sur chaque syllabe comme si sa m\u00e9moire tra\u00eenait un pesant fardeau. La chanteuse (\u00e9galement compositrice et guitariste) livre son premier album, Dreamland (Atlantic/ WEA), heureux m\u00e9lange de blues ancestral, de country et de chansons d'amour populaires. Une superbe brochette de musiciens seconde la demoiselle: Vernon Reid, Leon Parker, Cyrus Chestnut, Regina Carter, James Carter! La charmante se frotte au r\u00e9pertoire de Patsy Cline (Walking After Midnight), de Fats Waller (I'm Gonna Sit Right Down and Write Myself a Letter), des Ziegfeld Follies (Was I?), de Piaf (las! sa Vie en rose est le seul p\u00e9ch\u00e9 de l'album), de l'immense Billie Holiday (Getting Some, Fun Out of Life) et de Bessie Smith (Muddy Water, Reckless Blues, Lovesick Blues), son idole. Avec Always a Use, Hey Sweet Man, \u00e9crit au dobro dans le m\u00e9tro parisien, ou encore Dreamland, cr\u00e9\u00e9 au moment m\u00eame o\u00f9 elle abandonnait sa vie de boh\u00e8me, Miss Peyroux r\u00e9v\u00e8le des dons impressionnants de composition. Chanter Walkin' After Midnight quand on a tra\u00een\u00e9 la nuit est forc\u00e9ment plus habit\u00e9. Dans la voix se l\u00e8ve alors tout un univers: celui des gal\u00e8res.\n* Hot Brass, 75019 Paris, 01-42-00-14-14. Le 15 avril (avec Coco Robicheaux). Printemps de Bourges, le 17. Vienne (Is\u00e8re), le 30 juin et le 1er juillet.", "url": "https://www.lexpress.fr/informations/concert-le-coup-de-coeur-la-madeleine-du-blues_621808.html"}, {"title": "Musique - concerts - Classique", "text": "- Yefim Bronfman\nCe pianiste am\u00e9ricain d'origine russe, vivement soutenu, au d\u00e9but de sa carri\u00e8re, par Isaac Stern et Zubin Mehta, est encore m\u00e9connu en France. Il m\u00e8ne pourtant une brillante carri\u00e8re. Il faut \u00e9couter son enregistrement des concertos de Prokofiev ou du 3e Concerto de Rachmaninov, devenu \u00e0 la mode avec le film Shine (mais beaucoup mieux jou\u00e9 que par David Helfgott). A Paris, avec l'Orchestre philharmonique de Radio France, dirig\u00e9 par Marek Janowski, il interpr\u00e9tera le 1er Concerto de Beethoven.\n* Salle Pleyel, 75008 Paris, 01-42-30-15-16. Le 11 avril. De 70 \u00e0 175 F.\n- Orchestre de chambre d'Europe\n50 musiciens venus de 15 pays composent ce remarquable orchestre. Avant de donner cet \u00e9t\u00e9, \u00e0 Salzbourg, l'int\u00e9grale des symphonies de Schubert, sous la fid\u00e8le baguette de Claudio Abbado, ils honorent Paris \u00e0 l'occasion de deux concerts dirig\u00e9s par le Fran\u00e7ais Emmanuel Krivine. Au programme: le Concerto pour cordes de Stravinsky, la Symphonie n\u00b0 39 de Mozart, Le Bourgeois gentilhomme, de Richard Strauss, et le Concerto pour piano n\u00b0 1 de Chopin, avec Maria-Jo\u00e3o Pires. On y court...\n* Cit\u00e9 de la musique, 75019 Paris, 01-44-84-44-84. Les 12 et 13 avril. 100 et 160 F.\n- Festival de Deauville\nLa musique est-elle compatible avec les c\u00e9l\u00e8bres \u00abplanches\u00bb? Les tentatives des ann\u00e9es pr\u00e9c\u00e9dentes ne furent gu\u00e8re concluantes. Voici donc une nouvelle formule qui r\u00e9unit une quinzaine de jeunes solistes fran\u00e7ais et un myst\u00e9rieux Orchestre du festival, \u00e9paul\u00e9s par Maria-Jo\u00e3o Pires, Augustin Dumay et Emmanuel Krivine. Du trio \u00e0 la symphonie, de Mozart \u00e0 Chausson, il y en aura pour tous les go\u00fbts.\n* Deauville, 02-31-14-40-00. Du 11 au 19 avril. De 180 \u00e0 250 F.\n- F\u00eates musicales de Biarritz\nQuatre concerts \u00e9clectiques pour d\u00e9couvrir la c\u00f4te basque au printemps. Le pianiste br\u00e9silien Ricardo Castro jouera Chopin. Michel Portal \u00e9gr\u00e8nera l'in\u00e9vitable Concerto pour clarinette de Mozart avec l'Orchestre d'Auvergne. Montserrat Caball\u00e9 roucoulera avec sa fille Montsita Marti. Le jeune Jonathan Gilad (16 ans) pr\u00e9f\u00e9rera le Concerto n\u00b0 20 de Mozart. En ouverture, il faut voir le spectacle de Pierre Amoyal et de Buffo, chef-d'oeuvre de tendresse et de po\u00e9sie, merveilleuse ode \u00e0 l'amour de la musique.\n* Biarritz, 05-59-22-12-21. Du 16 au 20 avril. De 50 \u00e0 180 F.", "url": "https://www.lexpress.fr/informations/musique-concerts-classique_621803.html"}, {"title": "Que veut Bibi? O\u00f9 va Bibi?", "text": "La paix que veut Benyamin Netanyahu est celle que le vainqueur consent au vaincu. L'homme ne manque pas d'atouts au sein de son propre camp et reste en tout cas ma\u00eetre du jeu politique isra\u00e9lien. C\u00f4t\u00e9 palestinien, l'heure est au d\u00e9sarroi\nIl y a dans l'apostrophe autant de r\u00e9volte que de d\u00e9tresse. \u00abMais que veux-tu donc, Bibi?\u00bb tonne, le 4 avril, l'\u00e9ditorialiste du quotidien Haaretz, Yoel Marcus. \u00abPlus le temps passe, moins on le sait\u00bb, admet en \u00e9cho Hemi Shalev, son homologue du Maariv. Dix mois apr\u00e8s son accession au pouvoir, le Premier ministre isra\u00e9lien, Benyamin Netanyahu, reste, aux yeux d'ex\u00e9g\u00e8tes d\u00e9sempar\u00e9s, une \u00e9nigme. Lanc\u00e9s le 18 mars \u00e0 l'assaut de la colline d'Abu Ghneim, au sud de J\u00e9rusalem, les bulldozers ont bouscul\u00e9 la foi des plus candides. Car la mise en chantier de la colonie juive d'Har Homa - 6 500 logements - ruine les espoirs n\u00e9s du d\u00e9sengagement partiel, \u00e0 la mi-janvier, de l'arm\u00e9e isra\u00e9lienne de la ville arabe d'H\u00e9bron, o\u00f9 le 8 avril un Palestinien a \u00e9t\u00e9 tu\u00e9 par un colon. On a cru ou feint de croire que Netanyahu, ce novice \u00e9lev\u00e9 dans le culte de Zeev Jabotinsky, p\u00e8re fondateur du \u00absionisme r\u00e9visionniste\u00bb, reniait le dogme du Grand Isra\u00ebl. Pour avoir c\u00e9d\u00e9 aux Palestiniens quelques arpents de la terre biblique, Bibi essuya une bord\u00e9e d'anath\u00e8mes venus de sa droite. \u00abIl a trahi notre id\u00e9al\u00bb, bougonne alors l'ancien pr\u00e9sident du Conseil Itzhak Shamir, virtuose de l'immobilisme. \u00abCet homme est dangereux pour l'Etat d'Isra\u00ebl\u00bb, rench\u00e9rit le faucon Ariel Sharon, le ministre de l'Infrastructure.\nIl faut pourtant nuancer: le red\u00e9ploiement de Tsahal aux abords de la cit\u00e9 des Patriarches n'aura peut-\u00eatre \u00e9t\u00e9 que l'ultime concession, sans nul doute d\u00e9chirante, au principe de r\u00e9alit\u00e9. Et non l'acte fondateur d'une soudaine conversion \u00e0 l'esprit des accords d'Oslo. A d\u00e9faut de saborder le navire dont il a h\u00e9rit\u00e9, de d\u00e9noncer ce pacte conclu par d'autres et que tout chez lui r\u00e9prouve, le fringant capitaine de l'Etat h\u00e9breu ne s'\u00e9vertuerait-il pas \u00e0 l'\u00e9chouer sur un banc de sable? \u00abJe veux la paix\u00bb, r\u00e9p\u00e8te-t-il \u00e0 l'envi. Mais pas celle des travaillistes, pas celle du Premier ministre assassin\u00e9 Itzhak Rabin, et moins encore de son \u00e9ph\u00e9m\u00e8re successeur, Shimon Peres. La paix contre la terre? Non: la paix sur sa terre. La paix que le vainqueur consent au vaincu. Adieu Oslo II, place \u00e0 Bibi I. \u00abNetanyahu ne se sent pas comptable des chim\u00e8res des Palestiniens, note un de ses conseillers. A eux de r\u00e9viser leur r\u00eave \u00e0 la baisse.\u00bb Deux indices \u00e9tayent l'hypoth\u00e8se. D'abord, l'annonce, le 6 mars, de l'ampleur du premier des trois retraits isra\u00e9liens inscrits dans l' \u00abaccord int\u00e9rimaire\u00bb: 9% de la Cisjordanie, dont 7% d\u00e9j\u00e0 en partie d\u00e9laiss\u00e9s. \u00abIl me prend pour un idiot\u00bb, peste le pr\u00e9sident de l'Autorit\u00e9 palestinienne, Yasser Arafat. Au terme du repli, il est clair qu'Isra\u00ebl gardera la pleine ma\u00eetrise d'une bonne moiti\u00e9 de la \u00abJud\u00e9e-Samarie\u00bb. Ensuite, l'offre, avalis\u00e9e par Washington - o\u00f9 Bibi s'est rendu le 7 avril, \u00e0 la demande de Bill Clinton - de bousculer le calendrier d'Oslo. Histoire de boucler en six mois, et non deux ans, les n\u00e9gociations sur le statut d\u00e9finitif des territoires conc\u00e9d\u00e9s. Bien s\u00fbr, il peut y avoir l\u00e0 le louable souci de h\u00e2ter le pas. Mais ce raccourci permet aussi d'escamoter les transferts de souverainet\u00e9 que pr\u00e9voit la p\u00e9riode transitoire, donc d'aborder en position de force les dossiers br\u00fblants de la phase finale, tels le sort de J\u00e9rusalem et des colonies juives ou le retour des r\u00e9fugi\u00e9s.\n\u00abMais lisez ses livres, tranche Eyal Arad. Tout est \u00e9crit, noir sur blanc.\u00bb Pour avoir travaill\u00e9 \u00e0 ses c\u00f4t\u00e9s onze ann\u00e9es durant, ce barbu conna\u00eet par coeur le credo de Netanyahu. \u00abSa vision r\u00e9gionale se fonde sur les concepts de rapports de forces et d'int\u00e9r\u00eats r\u00e9ciproques, note l'ancien conseiller. A ses yeux, les Arabes refusent de comprendre qu'ils ont plus besoin de la paix qu'Isra\u00ebl.\u00bb Voil\u00e0 pour le voisinage. Les Palestiniens? \u00abBibi juge l'affaire insoluble. Et, fondamentalement hostile \u00e0 toute id\u00e9e d'Etat, souhaite une autonomie civile, assortie du maintien sur l'essentiel de la Cisjordanie d'un contr\u00f4le militaire isra\u00e9lien. Il n'a aucune confiance en Arafat. A l'en croire, l'un des malheurs d'Oslo est d'avoir consacr\u00e9 le primat de l'OLP sur les Palestiniens de l'int\u00e9rieur.\u00bb\nQue veut Bibi? O\u00f9 va Bibi? Il suffirait de lire aussi quelques cartes. Si les pelleteuses d'Har Homa ont r\u00e9veill\u00e9 l'Intifada, c'est qu'elles symbolisent, en un lieu demeur\u00e9 vierge jusqu'alors, le bouclage m\u00e9thodique de la ceinture de J\u00e9rusalem. En 1997, 30 000 nouveaux venus rejoindraient ainsi les 140 000 colons juifs \u00e9tablis en Cisjordanie. Le trac\u00e9 auquel songe Netanyahu serait conforme aux voeux des partisans du Grand Isra\u00ebl: on y voit une modeste entit\u00e9 palestinienne coinc\u00e9e entre deux zones de s\u00e9curit\u00e9 - une sur le Jourdain, l'autre le long de la fronti\u00e8re de 1967 - et divis\u00e9e en enclaves par trois axes routiers est-ouest. Les ultras ne s'y trompent pas: ils louangent aujourd'hui celui qu'ils accusaient hier de haute trahison.\nLongtemps sous-estim\u00e9, Netanyahu ne manque pas d'atouts. Si elle souhaite la poursuite du processus de paix, l'opinion isra\u00e9lienne, r\u00e9vuls\u00e9e par l'attentat suicide commis le 21 mars sur la terrasse d'un caf\u00e9 de Tel-Aviv - 3 morts - impute la trag\u00e9die au \u00abfeu vert\u00bb que les terroristes auraient re\u00e7u d'Arafat. De m\u00eame, elle approuve majoritairement l'intransigeance que Bibi affiche au sujet d'Har Homa, quitte \u00e0 irriter Washington.\nLe Premier ministre demeure aussi ma\u00eetre du jeu politique, car lui seul est susceptible de g\u00e9rer les contradictions isra\u00e9liennes, lui seul est capable de faire une politique centriste au nom d'un \u00abn\u00e9cessaire consensus\u00bb. D'o\u00f9 l'id\u00e9e de convier l'opposition au sein d'un gouvernement d'union nationale. L'\u00e9ventualit\u00e9 incite la droite dure \u00e0 temp\u00e9rer ses exigences. Elle a en outre le m\u00e9rite d'attiser, chez les travaillistes, le conflit entre Shimon Peres, chaud partisan de la formule, et son probable successeur \u00e0 la t\u00eate du parti, Ehud Barak. Mais rien ne se fera avant le d\u00e9nouement du scandale Bar-On, du nom de l'obscur avocat promu pour des raisons suspectes au poste prestigieux de conseiller juridique. Cette sombre affaire de trafic d'influence met en \u00e9vidence le travers majeur d'un Premier ministre qui, au dire d'un baron du Likoud, d\u00e9cide seul et s'entoure mal.\n\u00abNetanyahu, tranche un n\u00e9gociateur palestinien, a tu\u00e9 l'espoir. Mais il faudra qu'il choisisse entre la paix et les colonies.\u00bb Voici revenu, pour Yasser Arafat et les siens, le temps du d\u00e9sarroi. Epuis\u00e9, ind\u00e9cis, le pr\u00e9sident de l'Autorit\u00e9 palestinienne voit vaciller tous ses appuis. Il se sent l\u00e2ch\u00e9 par l'Am\u00e9rique et flou\u00e9 par ses \u00abpartenaires\u00bb isra\u00e9liens. Sur le front int\u00e9rieur, le regain islamiste et l'impatience de ses troupes inqui\u00e8tent l'homme au keffieh. A H\u00e9bron, Bethl\u00e9em, Naplouse ou Ramallah, son fid\u00e8le Fatah anime, par crainte d'\u00eatre balay\u00e9, les flamb\u00e9es d'Intifada. \u00abJamais les partisans de la lutte arm\u00e9e n'ont \u00e9t\u00e9 si nombreux, conc\u00e8de Marwan Barghouti, patron du mouvement en Cisjordanie. Ce qui met Abou Ammar dans une posture tr\u00e8s critique.\u00bb Favorable \u00e0 la suspension des pourparlers avec Isra\u00ebl et au gel de toute coop\u00e9ration en mati\u00e8re de s\u00e9curit\u00e9 et de renseignement, Barghouti pr\u00e9conise en outre un rapprochement avec le Mouvement de la r\u00e9sistance islamique (Hamas). A en croire son entourage, la strat\u00e9gie d'Arafat n'a pas vari\u00e9: il s'efforce de ramener sur l'\u00e9chiquier politique sinon le Jihad islamique, r\u00e9put\u00e9 irr\u00e9ductible, du moins l'aile la plus mod\u00e9r\u00e9e de Hamas. En t\u00e9moigne la nomination en janvier d'un second ministre issu de ses rangs. La lib\u00e9ration r\u00e9cente de 200 militants islamistes proc\u00e8de de la m\u00eame logique. M\u00eame si, \u00e0 l'\u00e9vidence, l'\u00e9largissement d'un Ibrahim Makadmeh, leader connu pour ses apologies des op\u00e9rations suicides, nourrit la th\u00e8se du feu vert aux terroristes. \u00abS'il le veut, Arafat peut neutraliser les tueurs, argue un proche de Netanyahu. La preuve: pendant un an, on a eu la paix.\u00bb Est-ce si simple? Cette tr\u00eave r\u00e9volue \u00e9tait la conjonction de trois facteurs: la r\u00e9pression f\u00e9roce men\u00e9e par la police du pr\u00e9sident de l'Autorit\u00e9 au lendemain des attentats de f\u00e9vrier-mars 1996; l'efficacit\u00e9 de la coordination entre services isra\u00e9liens et palestiniens; l'hostilit\u00e9 de la partie de l'opinion arabe qui \u00e9tait alors acquise aux promesses d'Oslo. \u00abDe plus, convient un ancien chef du Shin Beth - la s\u00e9curit\u00e9 int\u00e9rieure de l'Etat h\u00e9breu - les cellules militaires de Hamas \u00e9chappent \u00e0 la direction politique de l'int\u00e9rieur.\u00bb\nCe qui distingue Netanyahu d'Arafat? L'un peut survivre au naufrage du processus de paix, l'autre pas. Tout porte \u00e0 croire que le balai des \u00e9missaires offrira, une fois encore \u00e0 Oslo II, ce navire perclus de voies d'eau, un sursis. Jusqu'\u00e0 la prochaine temp\u00eate.", "url": "https://www.lexpress.fr/informations/que-veut-bibi-ou-va-bibi_621795.html"}, {"title": "Kevin Mitnick, irritant pirate", "text": "Bidouilleur de g\u00e9nie, il s'\u00e9tait branch\u00e9 sur des tas d'ordinateurs sensibles, sans jamais en tirer le moindre profit. Depuis deux ans, il croupit en pr\u00e9ventive et risque entre dix et deux cents ans de prison. Son pire forfait: avoir ridiculis\u00e9 les autorit\u00e9s am\u00e9ricaines\nL'ancien ennemi public n\u00b0 1 am\u00e9ricain est un peu las. Il a pris du ventre et des cheveux blancs. Mais quand il se pr\u00e9sentera devant le juge, le 14 avril, \u00e0 Los Angeles, apr\u00e8s plus de deux ans de prison pr\u00e9ventive, Kevin Mitnick, le plus c\u00e9l\u00e8bre des pirates informatiques, ne demandera qu'une chose: \u00eatre trait\u00e9 comme un d\u00e9linquant, et plus comme un assassin. Car son dossier a subi une impressionnante cure d'amincissement: on ne lui reproche plus que des intrusions dans des ordinateurs prot\u00e9g\u00e9s - des charges bien loin des soup\u00e7ons d'espionnage et d'escroquerie avanc\u00e9s dans un premier temps. Alors, pourquoi la justice am\u00e9ricaine veut-elle mettre cet homme de 33 ans en prison pour... deux cents ans?\nSouvenez-vous: l'histoire \u00e9tait tellement belle que les sc\u00e9naristes de Hollywood s'en arrachaient les droits. Kevin Mitnick \u00e9tait un hacker (terme g\u00e9n\u00e9rique d\u00e9signant les bidouilleurs des r\u00e9seaux, l\u00e9gaux ou ill\u00e9gaux) mythique jusqu'au jour o\u00f9, apparemment, il commet l'erreur fatale: il s'introduit dans l'ordinateur de Tsutomu Shimomura, un Japonais expert en s\u00e9curit\u00e9 informatique du Supercomputer Center de San Diego, et laisse quelques messages de d\u00e9fi sur son r\u00e9pondeur t\u00e9l\u00e9phonique. Piqu\u00e9 au vif, l'Asiatique d\u00e9cide d'assister le FBI pour retrouver l'intrus qui, en fuite depuis deux ans et demi, \u00e9chappait toujours aux agents f\u00e9d\u00e9raux. Deux semaines plus tard, Mitnick avait les menottes aux poignets. Lors de la comparution devant le juge, le pirate l\u00e2che sobrement \u00e0 son traqueur: \u00abTsutomu, je respecte ton talent.\u00bb Clap de fin. G\u00e9n\u00e9rique. Toute la presse mondiale embraie sur ce superbe sc\u00e9nario.\nDeux ans ont pass\u00e9. Sur Internet, les hackers se tiennent au courant du sort de celui qui demeure une l\u00e9gende. Ils apprennent qu'on lui refuse l'acc\u00e8s \u00e0 un ordinateur, pourtant indispensable pour consulter les pi\u00e8ces de son dossier, ou qu'il passe de longues semaines en isolement pour des raisons parfois \u00e9tranges. La derni\u00e8re fois, peu apr\u00e8s No\u00ebl, il fut m\u00eame jet\u00e9 quasi nu dans une cellule. Et impossible de conna\u00eetre la raison du harc\u00e8lement: \u00abJe sais qu'il avait un baladeur et une trop grande quantit\u00e9 de bo\u00eetes de thon dans sa ge\u00f4le, raconte Donald C. Randolph, son homme de loi. Mais on n'isole pas les gens pour du thon, et il avait une autorisation pour sa musique.\u00bb En fait, il semble que les gardiens l'aient cru capable, sans aucun outil, de transformer son modeste baladeur en un \u00e9metteur-r\u00e9cepteur...\nParano et incompr\u00e9hension\nCes incidents sont caract\u00e9ristiques des r\u00e9actions de l'administration am\u00e9ricaine face au cas Mitnick. La parano et l'incompr\u00e9hension. Parano, car on lui a attribu\u00e9 tous les piratages, sans le moindre d\u00e9but de preuve. Comme le raconte le journaliste am\u00e9ricain Jonathan Littman dans un livre passionnant qui sort aujourd'hui en France (1), il n'est pas, par exemple, l'auteur de l' \u00abincursion\u00bb dans l'ordinateur de Tsutomu Shimomura, son tombeur, ni m\u00eame celui des messages sur le r\u00e9pondeur... Incompr\u00e9hension, car le hacker n'a jamais gagn\u00e9 d'argent avec ses talents ill\u00e9gaux (sans ressources, il b\u00e9n\u00e9ficie m\u00eame d'un avocat commis d'office). Jamais utilis\u00e9 aucun des 20 000 num\u00e9ros de cartes de cr\u00e9dit trouv\u00e9s dans son disque dur. Jamais revendu les programmes ultraconfidentiels qu'il a copi\u00e9s chez les plus grands noms de l'informatique. Il le faisait pour le plaisir, pour rigoler. Une notion totalement \u00e9trang\u00e8re au FBI, qui n'a pas non plus appr\u00e9ci\u00e9 d'apprendre que, si Mitnick leur avait \u00e9chapp\u00e9 si longtemps, c'est parce qu'il les avait mis sur \u00e9coutes...\nLe 14 avril, son avocat veut contre-attaquer. Et demander comment Shimomura, simple citoyen, a pu arr\u00eater son client, qui ne lui avait rien fait, en utilisant des techniques ill\u00e9gales (\u00e9coutes t\u00e9l\u00e9phoniques, notamment) avec la b\u00e9n\u00e9diction du FBI. Les arroseurs arros\u00e9s?\n(1) Jonathan Littman, L'Intrus, Grasset, 425 p.,139 F.", "url": "https://www.lexpress.fr/informations/kevin-mitnick-irritant-pirate_621790.html"}, {"title": "Jean-Pierre Elkabbach \u00e9crit \u00e0 L'Express", "text": "A la suite de l'article \u00abLa Cour des comptes contre Elkabbach\u00bb (L'Express n\u00b0 2386), l'ancien pr\u00e9sident de France T\u00e9l\u00e9vision nous a adress\u00e9 le texte ci-contre.\nPourquoi et comment des extraits confidentiels d'un document provisoire de la Cour des comptes peuvent-ils se retrouver \u00e9tal\u00e9s sur cinq longues pages d'un grand hebdomadaire? Qui peut vouloir une telle publication? Pour jeter l'opprobre sur qui? Sur quoi? Pour servir quels int\u00e9r\u00eats? Pourquoi une telle agression? Qui pr\u00e9tend-on informer dans de pareilles conditions?\nLa publication de ce montage d'extraits constitue un pr\u00e9c\u00e9dent d'une gravit\u00e9 extr\u00eame. Car, m\u00eame s'il est pr\u00e9sent\u00e9 comme tel, ce texte n'est pas un rapport de la Cour des comptes. Il n'a m\u00eame rien \u00e0 voir avec un rapport de la Cour des comptes.\nLe pr\u00e9sident de cette Cour, Pierre Joxe, a publi\u00e9 d\u00e8s le 27 mars un communiqu\u00e9 particuli\u00e8rement clair pour \u00abcondamner \u00e9nergiquement ces proc\u00e9d\u00e9s\u00bb: \u00abLe pr\u00e9rapport concernant France T\u00e9l\u00e9vision n'a pas \u00e9t\u00e9 d\u00e9lib\u00e9r\u00e9.\u00bb Ce \u00abdocument provisoire\u00bb, souligne Pierre Joxe, \u00abn'engage pas la Cour des comptes\u00bb. Et il ajoute: \u00abTirer des conclusions de ces extraits est tout \u00e0 fait pr\u00e9matur\u00e9 et donc injustifi\u00e9.\u00bb L'\u00e9laboration du v\u00e9ritable rapport comptera d'autres \u00e9tapes, et d'abord la r\u00e9ponse des personnes concern\u00e9es. Il ne pourra donc \u00eatre termin\u00e9 qu'au cours du dernier trimestre 1997.\nJe suis journaliste, attach\u00e9 \u00e0 l'ind\u00e9pendance. Je me bats pour une information d'investigation, une information qui donne \u00e0 chacun les moyens de comprendre et de juger par soi-m\u00eame. Cela peut d\u00e9ranger. Mais cela n'autorise pas n'importe quoi, comme de d\u00e9tourner le sens d'une proc\u00e9dure de contr\u00f4le p\u00e9riodique et normale, qui concerne entre 1991 et 1995 les mandats de deux pr\u00e9sidents de France T\u00e9l\u00e9vision.\nLe document publi\u00e9 formule des demandes d'explications, et son premier objectif n'est que de susciter des r\u00e9ponses pr\u00e9cises \u00e0 toutes les questions qu'il pose. C'est pourquoi un tel pr\u00e9rapport, qui n'a rien d'officiel, n'a pas vocation \u00e0 \u00eatre divulgu\u00e9. Or L'Express le pr\u00e9sente comme un acte d\u00e9finitif valant \u00e0 la fois jugement et condamnation.\nDepuis d\u00e9cembre 1996, c'est m\u00eame la seconde fois que L'Express en publie les \u00abconclusions\u00bb. Pour ma part, ce document de travail provisoire m'a \u00e9t\u00e9 transmis \u00e0 la mi-janvier et j'y ai r\u00e9pondu un mois plus tard en 50 pages d\u00e9taill\u00e9es.\nPourquoi un tel d\u00e9tournement?\nChacun doit savoir aujourd'hui que derri\u00e8re l'innocence du petit \u00e9cran se cache un formidable combat pour la ma\u00eetrise des nouveaux march\u00e9s de l'image. L'\u00e9poque de l'antenne sur le poste et des trois cha\u00eenes que l'on r\u00e9glait difficilement est bien r\u00e9volue. Avec l'arriv\u00e9e des technologies num\u00e9riques, le nombre de cha\u00eenes a d\u00e9cupl\u00e9, et l'audiovisuel est devenu un gigantesque march\u00e9 partag\u00e9 entre des app\u00e9tits f\u00e9roces.\nD\u00e9j\u00e0 deux offres concurrentes se partagent ce nouveau march\u00e9 de la t\u00e9l\u00e9vision: TPS et CanalSatellite. Le succ\u00e8s de ces deux offres, mesur\u00e9 en centaines de milliers d'abonn\u00e9s, prouve que la France est en train de vivre sa mutation num\u00e9rique. Les grandes manoeuvres ont donc commenc\u00e9 pour le d\u00e9coupage de ce qui repr\u00e9sente un enjeu industriel et financier fabuleux.\nDans ce nouveau contexte, beaucoup se contenteraient d'un service public affaibli. En effet, les cha\u00eenes publiques g\u00e9n\u00e9ralistes r\u00e9pondent par vocation \u00e0 tous les besoins du public: elles offrent tous les types de programmes. Elles garantissent un acc\u00e8s gratuit aux retransmissions sportives. Elles proposent des films de cin\u00e9ma, de grandes fictions historiques, des feuilletons appr\u00e9ci\u00e9s. Elles offrent des programmes jeunesse, avec des \u00e9missions adapt\u00e9es \u00e0 chaque tranche d'\u00e2ge. Elles assurent une information locale et nationale \u00e9quilibr\u00e9e. Elles suivent l'actualit\u00e9 culturelle. Bref, elles remplacent chaque jour vingt cha\u00eenes th\u00e9matiques.\nEt les marchands pr\u00e9f\u00e9reraient que les t\u00e9l\u00e9spectateurs, au lieu de tout regarder sur la m\u00eame cha\u00eene, leur paient vingt abonnements, \u00e0 des cha\u00eenes de sport, d'information, de jeunesse, de s\u00e9ries, de fictions, de cin\u00e9ma, de culture ou de documentaires...\nOr, pendant vingt-neuf mois et quelques jours, nous sommes parvenus \u00e0 d\u00e9montrer que la t\u00e9l\u00e9vision publique g\u00e9n\u00e9raliste peut garder toute sa place dans cette nouvelle donne. Sous ma pr\u00e9sidence, les cha\u00eenes publiques sont revenues au premier rang, devant la principale cha\u00eene commerciale. C'\u00e9tait la mission qui m'avait \u00e9t\u00e9 confi\u00e9e par le CSA. Le rapport de forces entre France T\u00e9l\u00e9vision et TF 1 \u00e9tait, \u00e0 notre arriv\u00e9e, de 37,5% de part d'audience contre 42%. Il a \u00e9t\u00e9 invers\u00e9 durablement, pour atteindre, \u00e0 notre d\u00e9part, 42% contre 37%. Avec une image du service public sans cesse renforc\u00e9e.\nAu point que France 2 et France 3 devenaient le symbole du dynamisme et de l'innovation, reconnues en France comme \u00e0 l'\u00e9tranger. Un mot r\u00e9sumait cette ambition et cette confiance renouvel\u00e9es dans le service public: l'audace!\nParce que les cha\u00eenes publiques avaient pris le parti de l'offensive: relance des grandes fictions (Le Fils du cordonnier, Les Ma\u00eetres de l'orge, L'Instit, La Marche de Radetzky), renouveau de la grande tradition du feuilleton (La Rivi\u00e8re Esp\u00e9rance, Jalna, Un grand vent de fleurs, Une femme en blanc, qui sort ce mois-ci, et Le Grand B\u00e2tre, que l'on verra cet \u00e9t\u00e9); effort pour les documentaires, avec par exemple le lancement de la grande s\u00e9rie des Portraits d'\u00e9crivains. De m\u00eame, les cha\u00eenes publiques cr\u00e9aient de nouvelles \u00e9missions culturelles: Ah quels titres! aujourd'hui arr\u00eat\u00e9e, Le Cercle de minuit, confi\u00e9 \u00e0 Laure Adler, et les partenariats pass\u00e9s avec les grands festivals de musique et de th\u00e9\u00e2tre... En m\u00eame temps, les deux cha\u00eenes innovaient en mati\u00e8re d'information, en bousculant l'antenne, en accompagnant l'\u00e9v\u00e9nement chaque fois que l'Histoire, heureuse ou dramatique, \u00e9tait au rendez-vous: cinquantenaire du D\u00e9barquement, \u00e9lection de Jacques Chirac, mort de Fran\u00e7ois Mitterrand, assassinat de Rabin, guerre de Bosnie, \u00e9lections am\u00e9ricaines ou isra\u00e9liennes.\nCette t\u00e9l\u00e9vision publique n'\u00e9tait pas parfaite, bien s\u00fbr, mais elle gagnait des points, et elle prouvait le mouvement, en marchant! Nous n'avons pas \u00e0 rougir de ce qui a \u00e9t\u00e9 fait.\nDeux cha\u00eenes appuy\u00e9es sur des finances saines\nTout cela fut possible parce que, pendant deux ans et demi, les finances des cha\u00eenes \u00e9taient sorties du rouge. Pendant cette p\u00e9riode, France 2 et France 3 d\u00e9gag\u00e8rent plus de 1 milliard d'exc\u00e9dent, soit plus de 10% du chiffre d'affaires annuel du groupe France T\u00e9l\u00e9vision! Et dire qu'on osa comparer ce milliard d'exc\u00e9dent aux 130 milliards de pertes du Cr\u00e9dit lyonnais!\nComment \u00e9tions-nous parvenus \u00e0 sortir la t\u00e9l\u00e9vision publique de la spirale des d\u00e9ficits? C'est l\u00e0 qu'interviennent les animateurs-producteurs.\nLes animateurs \u00e9taient d\u00e9j\u00e0 trois \u00e0 mon arriv\u00e9e: Jacques Martin, Mireille Dumas, Nagui. Trois nouveaux vinrent les rejoindre: Jean-Luc Delarue, Michel Drucker, Arthur. Ils furent plac\u00e9s \u00e0 des points strat\u00e9giques de nos grilles de programmes, qui \u00e9taient alors affaiblis: les avant-soir\u00e9es, la soir\u00e9e du samedi, les deuxi\u00e8mes parties de soir\u00e9e en semaine. Ils eurent pour mission de donner un coup de jeune \u00e0 France 2, et de gonfler les recettes publicitaires. La simple annonce de leur arriv\u00e9e constitua un signal fort: les recettes commenc\u00e8rent \u00e0 grimper.\nCertes, leurs \u00e9missions avaient un prix. Mais elles \u00e9taient largement autofinanc\u00e9es par la publicit\u00e9 qu'elles attiraient: jusqu'\u00e0 177% pour Arthur, 160 ou 140% pour Drucker et Delarue... Et la nouvelle coloration qu'elles donnaient \u00e0 France 2 profitait aussi \u00e0 l'ensemble de nos plages de publicit\u00e9. Les bons r\u00e9sultats obtenus ne traduisaient pas une progression automatique du march\u00e9, ils n'\u00e9taient pas providentiels... Comment les expliquer sans cet effet d'image positif, qui rejaillissait sur tous nos programmes?\nDonc, non seulement la diffusion de l'une de leurs \u00e9missions ne co\u00fbtait finalement rien \u00e0 la cha\u00eene, mais, mieux encore, elle lui permettait de drainer des ressources suppl\u00e9mentaires, qui pouvaient \u00eatre investies ailleurs, dans la fiction, l'information, le sport, les programmes jeunesse, pour France 2 et France 3. Et cela explique aussi que la suppression de leurs \u00e9missions, contrairement \u00e0 ce qui a souvent \u00e9t\u00e9 dit, ne soit pas source d'\u00e9conomies, mais source de d\u00e9ficit!\nOn a beaucoup comment\u00e9 leurs contrats: ils \u00e9taient en fait purement et simplement inspir\u00e9s des contrats du m\u00eame type sign\u00e9s avant mon arriv\u00e9e, en particulier celui de Jacques Martin, qui comportait d\u00e9j\u00e0 les m\u00eames avances. Contrairement \u00e0 ce qui a \u00e9t\u00e9 \u00e9crit, ces avances ne peuvent \u00eatre requalifi\u00e9es ni ne l'ont jamais \u00e9t\u00e9, elles ne constituent nullement un soutien financier sans contrepartie, mais s'int\u00e8grent au co\u00fbt complet de chaque contrat. Ce ne sont pas des cadeaux, elles furent enti\u00e8rement imput\u00e9es sur le total des paiements \u00e0 effectuer.\nLa n\u00e9gociation des contrats se fit toujours dans un cadre parfaitement l\u00e9gal, et sans jamais contourner aucune proc\u00e9dure habituelle: je les ai sign\u00e9s dans l'exercice des pouvoirs qui \u00e9taient les miens en tant que pr\u00e9sident, et en application des d\u00e9l\u00e9gations que m'avaient accord\u00e9es les conseils d'administration des deux cha\u00eenes. Je tiens \u00e0 rappeler que la libert\u00e9 d'action d'un pr\u00e9sident d'entreprise publique est toujours soigneusement born\u00e9e: pas moins de six tutelles et contr\u00f4les s'exer\u00e7aient en permanence sur moi!\nLa tutelle a d'ailleurs toujours explicitement soutenu cette action, estimant que \u00ables effets des contrats n'avaient donn\u00e9 lieu \u00e0 aucun constat de d\u00e9passement\u00bb. C'est un point acquis dans le document provisoire. L'Express ne l'a pas cit\u00e9 dans ses \u00abmorceaux choisis\u00bb, mais le sait parfaitement. Je ne crains pas d'assumer la responsabilit\u00e9 de cette politique, certain de n'avoir jamais couvert la moindre irr\u00e9gularit\u00e9.\nLes animateurs-producteurs furent les instruments d'une strat\u00e9gie d'ensemble de France T\u00e9l\u00e9vision qui a r\u00e9ussi \u00e0 redonner de l'\u00e9lan et du souffle \u00e0 la t\u00e9l\u00e9vision publique. Apr\u00e8s tant d'ann\u00e9es de d\u00e9ficits et de plans sociaux, cette gestion se traduisait par des cr\u00e9ations d'emploi, des augmentations de salaires, et par de nouveaux investissements dans la production. Pendant deux ans et demi, aucun franc suppl\u00e9mentaire ne fut r\u00e9clam\u00e9 ni \u00e0 l'Etat ni au contribuable. Cette politique permettait aussi de financer la construction du nouveau si\u00e8ge de France T\u00e9l\u00e9vision, en bord de Seine, et de pr\u00e9parer l'avenir des cha\u00eenes publiques sur le num\u00e9rique, avec la signature des accords TPS. Cette strat\u00e9gie, souvent expliqu\u00e9e, a \u00e9t\u00e9 reconnue: les rapports Cluzel et Bloch-Lain\u00e9 l'ont successivement salu\u00e9e, soulignant qu'elle portait ses fruits. Il suffit pour s'en assurer de se reporter aux comptes annuels publi\u00e9s par le CSA.\nDix mois ont pass\u00e9, et le grand public commence \u00e0 comprendre comment fonctionne le syst\u00e8me et l'urgence qu'il y a \u00e0 le r\u00e9former, pour l'adapter au XXIe si\u00e8cle. Sans doute n'est-ce pas un hasard si la publication de ce pr\u00e9rapport intervient \u00e0 peu pr\u00e8s une semaine apr\u00e8s la sortie du livre Vingt-Neuf Mois et quelques jours, dans lequel je d\u00e9monte point par point la crise et les rumeurs, et o\u00f9 je propose justement des directions de r\u00e9forme quant \u00e0 l'organisation et au financement de l'audiovisuel public.\nOn peut \u00e9videmment discuter mes choix, mon action, avoir une autre conception du service public. Et d\u00e9cider, alors, de r\u00e9duire la part de la publicit\u00e9 dans le budget des cha\u00eenes. On sait que, au contraire, elle a augment\u00e9 apr\u00e8s mon d\u00e9part, passant par exemple, pour France 2, de 47 \u00e0 52%!\nL'importance de ce d\u00e9bat m\u00e9rite vraiment autre chose que de pr\u00e9senter comme un patron incons\u00e9quent celui qui parvenait \u00e0 incarner, aux yeux de ses partisans comme de ses concurrents, un nouvel \u00e9lan de la t\u00e9l\u00e9vision publique.\nMalgr\u00e9 toutes les astuces et toutes les esquives, on n'\u00e9chappera pas, un jour ou l'autre, au d\u00e9bat de fond. M\u00eame ceux qui sont aujourd'hui aveugles ne tarderont pas \u00e0 le comprendre: il y va de la survie du service public. (Jean-Pierre Elkabbach)\nJean-Pierre Elkabbach a raison de le rappeler: il s'agit bien d'un document d'\u00e9tape, d'un travail d'instruction, et non pas d'un rapport d\u00e9finitif. Ce que L'Express n'a pas manqu\u00e9 de mentionner dans son introduction. Une publication \u00abtronqu\u00e9e\u00bb? Si nous n'avons pas publi\u00e9 la totalit\u00e9 des 150 pages de ce document, nous n'en avons pas moins port\u00e9 \u00e0 la connaissance de nos lecteurs les chapitres clefs, ainsi que l'int\u00e9gralit\u00e9 de la conclusion, pour le moins s\u00e9v\u00e8re.\nL'ancien PDG de France T\u00e9l\u00e9vision a tort, par ailleurs, de n\u00e9gliger l'importance d'un pr\u00e9rapport que la Cour des comptes avait pris soin de garder secret, au vu de son caract\u00e8re d\u00e9capant. Car ce texte sert aujourd'hui de socle aux travaux que poursuivent les magistrats de la Rue Cambon, lesquels, d'ailleurs, auditionneront Jean-Pierre Elkabbach d'ici \u00e0 la fin du mois d'avril.\nOn pourra regretter, enfin, la faiblesse de certaines des r\u00e9ponses de Jean-Pierre Elkabbach. Prenons simplement l'exemple des avances consenties \u00e0 Jean-Luc Delarue, des versements qui constituent le coeur m\u00eame de l' \u00abaffaire Elkabbach\u00bb: ce sont plus de 40 millions de francs, sans int\u00e9r\u00eats, qui furent ainsi avanc\u00e9s par une cha\u00eene publique \u00e0 un animateur, sans que l'on comprenne encore aujourd'hui, \u00e0 la lueur des nouvelles explications de Jean-Pierre Elkabbach, o\u00f9 figurait la contrepartie. Un \u00ababus\u00bb d\u00e9nonc\u00e9 par la Cour des comptes, qui se penche, du coup, sur la question des suites judiciaires \u00e0 donner \u00e0 ces pratiques.", "url": "https://www.lexpress.fr/informations/jean-pierre-elkabbach-ecrit-a-l-express_621788.html"}, {"title": "RG: comment \u00e7a fonctionne", "text": "Les 3900 policiers qui travaillent pour les Renseignements g\u00e9n\u00e9raux s'occupent aussi bien des courses que des sondages politiques, du climat social que des sectes. Difficile, pour le pouvoir, de se passer de leurs services\nOn l'appelle le \u00abdossier vert\u00bb ou le \u00abdossier ministre\u00bb. Chaque jour, vers 18 heures, il quitte les locaux de la Direction centrale des Renseignements g\u00e9n\u00e9raux (DCRG), rue des Saussaies, \u00e0 Paris, pour gagner le cabinet du ministre de l'Int\u00e9rieur et le bureau du directeur de la police nationale. Au m\u00eame moment, un porteur en achemine un double \u00e0 l'Elys\u00e9e, tandis qu'un motard traverse la Seine pour le livrer \u00abtout chaud\u00bb \u00e0 Matignon.\nAu menu de ce rapport quotidien, l'essentiel du travail des 3 900 policiers qui composent les Renseignements g\u00e9n\u00e9raux. On y trouve, sous des chemises distinctes de couleur bleue, des notes traitant des principaux \u00e9v\u00e9nements \u00e0 venir, des d\u00e9placements des personnalit\u00e9s, mais aussi un \u00e9tat de la situation sociale, ainsi que diverses analyses ou synth\u00e8ses portant sur les banlieues, les affaires financi\u00e8res ou encore les groupes contestataires violents et les minorit\u00e9s \u00e9trang\u00e8res surveill\u00e9es.\nCe sommaire recoupe, pour l'essentiel, la structure des RG, divis\u00e9s entre le minist\u00e8re de l'Int\u00e9rieur et la pr\u00e9fecture de police de Paris. La Direction centrale s'\u00e9tend sur toute la France. Plac\u00e9e sous le contr\u00f4le d'Yves Bertrand, elle est scind\u00e9e en quatre sous-directions aux attributions particuli\u00e8res. Outre celle qui g\u00e8re la gestion des effectifs, la sous-direction des courses et jeux surveille les ouvertures et fermetures de casinos et suit le monde hippique. Elle enqu\u00eate \u00e9galement sur toutes les affaires ayant trait au monde du jeu; c'est ainsi, par exemple, qu'elle s'est int\u00e9ress\u00e9e aux activit\u00e9s du maire de Cannes, Michel Mouillot, ce qui a conduit \u00e0 son arrestation par la police judiciaire.\nTroisi\u00e8me sous-direction d'importance, celle de l'analyse et de la synth\u00e8se. A elle la responsabilit\u00e9 de traiter le social, le financier et les m\u00e9dias, qui \u00abb\u00e9n\u00e9ficient\u00bb des soins attentifs d'une section presse. C'est \u00e9galement elle qui est charg\u00e9e des sondages politiques; une activit\u00e9 renaissante \u00e0 l'approche des \u00e9ch\u00e9ances \u00e9lectorales. Elle s'exerce \u00e0 travers l'Office central de sondages et de statistiques. Cette sous-direction est par ailleurs \u00e0 l'origine de l'\u00e9pais rapport sur les sectes dans notre pays, un travail qui s'est r\u00e9v\u00e9l\u00e9 particuli\u00e8rement utile aux parlementaires participant \u00e0 la commission d'enqu\u00eate sur ce probl\u00e8me.\nVient enfin la sous-direction de la recherche. Cinq sections essentielles y sont regroup\u00e9es, celles qui sont consacr\u00e9es \u00e0 la contestation et \u00e0 la violence, aux \u00e9trangers et aux minorit\u00e9s, aux villes et aux banlieues, aux DOM-TOM, et enfin aux enqu\u00eates. De cette sous-direction sont issus deux types de travaux. Les premiers ont une vocation op\u00e9rationnelle. Il s'agit, par exemple, des investigations men\u00e9es sur le terrorisme. Les informations recueillies dans ce domaine sont ensuite vers\u00e9es au pot commun des services sp\u00e9cialis\u00e9s, regroup\u00e9s au sein de l'Uclat (unit\u00e9 de coordination et de lutte antiterroriste). A titre d'exemple, cette sous-direction s'\u00e9tait particuli\u00e8rement investie dans la lutte contre les r\u00e9seaux Kelkal et avait identifi\u00e9 le groupe des poseurs de bombes lillois. Elle produit \u00e9galement d'importants travaux de synth\u00e8se, comme ceux du commissaire Lucienne Buy-Trong, portant sur les quartiers sensibles.\nL'ensemble de ces activit\u00e9s repose sur un maillage pr\u00e9cis de notre territoire. Chaque d\u00e9partement dispose de son lot de policiers des Renseignements g\u00e9n\u00e9raux, rendant compte aux pr\u00e9fets. Leurs analyses viennent enrichir le \u00abdossier du ministre\u00bb, apr\u00e8s avoir \u00e9t\u00e9 synth\u00e9tis\u00e9es \u00e0 la Direction centrale. C'est ainsi que le mouvement de contestation des internes est suivi au jour le jour par ces enqu\u00eateurs, ce qui permet d'\u00e9tablir un \u00e9tat complet de l'\u00e9tendue de la gr\u00e8ve en France.\nDe la Direction centrale des Renseignements g\u00e9n\u00e9raux sont \u00e9galement issus les fameux \u00abblancs\u00bb, des notes dactylographi\u00e9es sans en-t\u00eate, jointes au dossier ministre dans une enveloppe soigneusement cachet\u00e9e. Une vingtaine de ces notes sont produites en moyenne chaque jour. Elles visent, selon un responsable de ce service, \u00e0 \u00abfaire le point sur une situation pr\u00e9cise en s'int\u00e9ressant plus particuli\u00e8rement \u00e0 l'ambiance, \u00e0 l'\u00e9tat d'esprit des personnes ou du mouvement concern\u00e9...\u00bb\nLes fameux \u00abblancs\u00bb\nCertains blancs portent \u00e9galement sur des \u00e9l\u00e9ments \u00abop\u00e9rationnels\u00bb: ils d\u00e9voilent l'existence d'une infraction et sont alors r\u00e9orient\u00e9s vers les services comp\u00e9tents, essentiellement la police judiciaire. Sensibles \u00e9galement, les enqu\u00eates de personnalit\u00e9 effectu\u00e9es \u00e0 la demande de repr\u00e9sentants de l'Etat ou de membres du gouvernement, qui donnent lieu aux c\u00e9l\u00e8bres \u00abfiches RG\u00bb. Celles-ci comportent le plus souvent des \u00e9l\u00e9ments biographiques sur des personnalit\u00e9s, mais peuvent \u00eatre plus fouill\u00e9es, voire faire r\u00e9f\u00e9rence au casier judiciaire des int\u00e9ress\u00e9s. Il s'agit ici de savoir si, par exemple, tel ou tel individu, qui sollicite un emploi sensible ou un entretien avec le ministre, est \u00abfiable\u00bb.\nLe statut sp\u00e9cifique de la Pr\u00e9fecture de police de Paris lui vaut d'avoir sa propre direction des Renseignements g\u00e9n\u00e9raux (RGPP), pourtant rattach\u00e9e \u00e0 la Direction centrale. Ce service a subi, depuis 1994, une profonde mutation, motiv\u00e9e par le scandale de la \u00absurveillance du PS\u00bb. Un policier des RGPP avait pu, \u00e0 cette \u00e9poque, espionner les d\u00e9bats, \u00e0 huis clos, du conseil national de ce parti, qui mettait Michel Rocard en minorit\u00e9. Le toll\u00e9 qui avait suivi cette affaire avait conduit Charles Pasqua \u00e0 \u00e9vincer le patron des RGPP d'alors, et \u00e0 le remplacer par un ancien de la maison, pass\u00e9 par la DST, Jean-Pierre Pochon.\nCe dernier \u00e9tait investi d'une mission pr\u00e9cise: abandonner le renseignement politique pour recentrer les activit\u00e9s des RGPP sur \u00abla recherche, l'analyse et le traitement des informations relatives \u00e0 la pr\u00e9vention des troubles de l'ordre public et des atteintes au fonctionnement des institutions \u00e0 Paris\u00bb. Cette directive conduira le nouveau patron des RGPP \u00e0 supprimer la 2e section, qui suivait les partis politiques, et \u00e0 adopter un nouvel organigramme. C'est ainsi qu'ont \u00e9t\u00e9 mises en place trois sous-directions: celle de l'information g\u00e9n\u00e9rale, dont une des sections s'occupe de la vie locale dans les arrondissements parisiens; celle de la violence et du terrorisme, et celle des communaut\u00e9s \u00e9trang\u00e8res, dont le champ d'action va jusqu'\u00e0 l'int\u00e9grisme islamique; un domaine dans lequel les hommes des RGPP se montrent particuli\u00e8rement efficaces.\nL'ensemble de ces activit\u00e9s donne lieu, chaque jour, \u00e0 l'\u00e9tablissement d'un \u00abcourrier pr\u00e9fet\u00bb, qui r\u00e9unit toutes les notes produites. Ce dossier, dont les \u00e9l\u00e9ments sont collationn\u00e9s \u00e0 partir de 16 h 30, arrive peu avant 18 heures sur le bureau du pr\u00e9fet de police, Philippe Massoni. Ce dernier peut ensuite les \u00e9voquer avec le ministre de l'Int\u00e9rieur lors de leur r\u00e9union du soir, elle aussi quasi quotidienne.\nTout comme la DCRG, les RGPP produisent des notes de synth\u00e8se et des analyses. Des rapports bien souvent orient\u00e9s vers les probl\u00e8mes de s\u00e9curit\u00e9 publique. C'est ainsi que ce service s'est attach\u00e9 \u00e0 faire le point sur les probl\u00e8mes des bandes dans les grands ensembles. Mais il faut \u00e9galement couvrir les multiples manifestations qui se d\u00e9roulent dans la capitale. Le suivi de ces d\u00e9monstrations incombe aux RGPP, qui, outre le comptage des manifestants, les suivent pas \u00e0 pas en rendant compte \u00e0 l'\u00e9tat-major par des \u00abflashs\u00bb. Vingt ou trente flashs peuvent ainsi \u00eatre exp\u00e9di\u00e9s dans la m\u00eame journ\u00e9e. Un service dont le pouvoir aurait le plus grand mal \u00e0 se passer.\n>De Fouch\u00e9 \u00e0 P\u00e9tain\n1804: Fouch\u00e9, ministre de la Police de Napol\u00e9on, cr\u00e9e le corps des commissaires sp\u00e9ciaux, police secr\u00e8te charg\u00e9e de renseigner l'Etat sur les complots politiques.\n1846: sur le mod\u00e8le de la police secr\u00e8te, qu'avait abolie la Restauration, la monarchie de Juillet cr\u00e9e la police des chemins de fer.\n1855: Napol\u00e9on III restaure le corps des commissaires sp\u00e9ciaux et \u00e9bauche, \u00e0 partir de la police des chemins de fer, un corps de renseignements g\u00e9n\u00e9raux.\n1882: les commissaires sp\u00e9ciaux sont rattach\u00e9s aux pr\u00e9fets, avec pour mission la recherche du renseignement politique.\n1937: un d\u00e9cret du Front populaire transforme le service des informations de la S\u00fbret\u00e9 nationale en Direction des Renseignements g\u00e9n\u00e9raux.\n1941: Vichy consolide les RG. Leur structure sera maintenue \u00e0 la Lib\u00e9ration.\n>Effectifs des RG\n3 900 agents, soit environ 2 700 en province, 500 \u00e0 la Direction centrale des Renseignements g\u00e9n\u00e9raux, au minist\u00e8re de l'Int\u00e9rieur, et 700 \u00e0 la Pr\u00e9fecture de police de Paris.", "url": "https://www.lexpress.fr/informations/rg-comment-ca-fonctionne_621783.html"}, {"title": "Politique", "text": "Les sept magistrats \u00e0 l'origine du fameux \u00abappel de Gen\u00e8ve\u00bb en faveur d'un espace judiciaire europ\u00e9en prononceront, le mercredi 16 avril, un discours muscl\u00e9 au Parlement europ\u00e9en. La commission du Contr\u00f4le budg\u00e9taire, des Libert\u00e9s publiques et des Affaires de Bruxelles a invit\u00e9 les juges italien, belge, espagnol, suisse et le Fran\u00e7ais Renaud Van Ruymbeke (photo) \u00e0 s'exprimer sur la \u00abprotection du contribuable europ\u00e9en dans un espace p\u00e9nal et judiciaire commun\u00bb. Les magistrats, auteurs d'un livre \u00e0 succ\u00e8s, La Justice ou le chaos, devraient une fois encore d\u00e9noncer fermement le manque d'empressement des gouvernements - en particulier celui de la France - \u00e0 s'armer contre la corruption internationale.\nLes dirigeants du PS ne croient pas vraiment \u00e0 une dissolution prochaine de l'Assembl\u00e9e nationale, dont la rumeur revient r\u00e9guli\u00e8rement agiter le petit monde politique. \u00abC'est un coup de Jacques Pilhan, assure Jean-Christophe Cambad\u00e9lis, membre de la direction socialiste. C'est une fa\u00e7on de faire durer la pr\u00e9tendue embellie que connaissent Jacques Chirac et Alain Jupp\u00e9.\u00bb\nLe pr\u00e9sident de la R\u00e9publique, tr\u00e8s confidentiellement, a lui-m\u00eame consult\u00e9 quelques ministres sur l'opportunit\u00e9 d'une dissolution.\nC'est le 29 avril que devrait avoir lieu la rencontre officielle du PC et du PS, en vue d'un accord pour les \u00e9lections l\u00e9gislatives de 1998. Lionel Jospin et Robert Hue avaient arr\u00eat\u00e9 le principe d'une telle r\u00e9union le 6 mars dernier, lors d'une entrevue discr\u00e8te, \u00e0 Paris, au domicile de l'ancien candidat \u00e0 la pr\u00e9sidence de la R\u00e9publique.\nJacques Chirac confie, en priv\u00e9, que jamais il ne commettra le p\u00e9ch\u00e9 de mettre en p\u00e9ril la construction europ\u00e9enne. Mais il pense que l'Allemagne pourrait tout faire capoter.\nDeux ministres ont t\u00e9l\u00e9phon\u00e9 \u00e0 Claude All\u00e8gre (photo) pour s'indigner de son renvoi de la pr\u00e9sidence du BRGM (Bureau de recherches g\u00e9ologiques et mini\u00e8res): Charles Millon et Fran\u00e7ois Bayrou, qui lui a m\u00eame propos\u00e9 une mission sur l'Education.\nSelon le RPR, une centaine de circonscriptions seront concern\u00e9es aux prochaines l\u00e9gislatives par des triangulaires droite-gauche-Front national. Les experts de la Rue de Lille remarquent avec malice que, l\u00e0 o\u00f9 le FN risque de faire chuter un candidat de droite, c'est un UDF qui sera investi par la majorit\u00e9, tandis que, l\u00e0 o\u00f9 le score lep\u00e9niste nuira surtout \u00e0 la gauche, c'est un RPR qui se pr\u00e9sentera.\nLe d\u00e9put\u00e9 RPR Patrick Devedjian a demand\u00e9 que les 22 haras nationaux (photo), qui co\u00fbtent chaque ann\u00e9e 900 millions de francs \u00e0 l'Etat, se constituent en Epic (Etablissement public d'int\u00e9r\u00eat commun), ce qui pourrait \u00eatre une \u00e9tape pr\u00e9alable \u00e0 leur privatisation.", "url": "https://www.lexpress.fr/informations/politique_621776.html"}, {"title": "Gastronomie: livre - Le bon march\u00e9", "text": "Le terroir! Apr\u00e8s que Jean-Pierre Coffe, qui n'en est pas le polichinelle, eut efficacement appel\u00e9 \u00e0 la sauvegarde de nos produits oubli\u00e9s ou maltrait\u00e9s, chacun de nous, d\u00e9sormais, part en qu\u00eate du go\u00fbt recouvr\u00e9 de ces veaux de lait, de ces endives du Nord, de ces myrtilles du Limousin, de ces bries de Melun qui font notre gastronomie. Mille producteurs, consciencieusement choisis, de fruits, de l\u00e9gumes, de b\u00eates \u00e0 viande, de coquillages ou de simples confitures et cidres ont \u00e9t\u00e9 r\u00e9pertori\u00e9s dans ce guide de l'homme moderne sachant manger vrai et bon.\n* Guide des produits du terroir, par Bernard Bardinet et Pascal Corpart, Seuil, 400 p., 98 F.", "url": "https://www.lexpress.fr/informations/gastronomie-livre-le-bon-marche_621764.html"}, {"title": "Modes de vie: enfants", "text": "Images du futur\nDepuis son ouverture, en 1987, le Futuroscope de Poitiers conjugue croissance et succ\u00e8s: pr\u00e8s de 3 millions de visiteurs en 1996! Aujourd'hui, \u00e0 l'occasion de son 10e anniversaire, il pr\u00e9sente un nouveau spectacle nocturne, Le Lac aux images: laser, flammes, feux d'artifice, jeux d'eau et de lumi\u00e8re entra\u00eenent le spectateur dans une \u00abtravers\u00e9e fantastique aux limites du r\u00e9el et de l'imaginaire\u00bb. D'autres surprises attendent le visiteur, telles que Cyber avenue, un espace d\u00e9di\u00e9 \u00e0 Internet et au multim\u00e9dia, Voyage cosmique, ou l'histoire de la vie dans notre syst\u00e8me solaire, ou Cin\u00e9 jeux, pour jouer avec des images projet\u00e9es sur le plus grand \u00e9cran vid\u00e9o du parc, etc. Pas de f\u00eate sans cadeau! C'est le Futuroscope qui l'offre en accueillant gratuitement tous les enfants n\u00e9s en 1987, s'ils sont accompagn\u00e9s de deux adultes payants.\n* Futuroscope: 86130 Jaunay-Clan. 05-49-49-30-80.\nZoom sur l'info\nAffaires, Audimat, lobby, Bundestag, jet-set... tous ces mots qui reviennent sans cesse dans les m\u00e9dias ne sont pas toujours d\u00e9crypt\u00e9s par les jeunes. L'int\u00e9r\u00eat du Dico de l'info est d'expliquer pr\u00e9cis\u00e9ment ce qu'ils signifient. 300 termes sont ainsi pass\u00e9s au crible, avec, pour chacun d'eux, une d\u00e9finition claire, mais aussi un d\u00e9veloppement sur une ou deux pages pr\u00e9sentant des th\u00e9ories ou des faits concrets. Cet ouvrage collectif r\u00e9alis\u00e9 par des journalistes (presque tous de France-Info) est un outil bien utile, facile \u00e0 consulter, qui \u00e9claire l'actualit\u00e9 et permet de mieux la comprendre. A partir de 12 ans, 135 F. Casterman Jeunesse.", "url": "https://www.lexpress.fr/informations/modes-de-vie-enfants_621757.html"}, {"title": "Modes de vie: Services de table", "text": "Si vous souhaitez changer de vaisselle, c'est le moment ou jamais! Pour la deuxi\u00e8me ann\u00e9e cons\u00e9cutive, le Comit\u00e9 des arts de la table renouvelle son op\u00e9ration \u00abVidez vos placards\u00bb. Plus pr\u00e9cis\u00e9ment vos vaisseliers, en rassemblant verres, assiettes, couverts, nappes, et en venant d\u00e9poser le tout dans une boutique qui participe \u00e0 cette action de solidarit\u00e9. Chaque kilo de vaisselle sera repris 100 F \u00e0 valoir sur 500 F d'achats au minimum. Quant aux pi\u00e8ces collect\u00e9es, elles seront vendues aux ench\u00e8res au profit du programme Arc-en-ciel de l'association Aides.\n* Liste des magasins: 08-36-69-40-02 ou 36-15 Artable. Jusqu'au 30 avril.\nArc-en-ciel: 52, rue du Faubourg-Poissonni\u00e8re, 75010 Paris. 01-53-24-12-00.", "url": "https://www.lexpress.fr/informations/modes-de-vie-services-de-table_621752.html"}, {"title": "express \u00e9conomie: Hachette: la cr\u00e9ation \u00e0 l'ordre du jour", "text": "- L'Express: Vous \u00eates PDG d'Hachette Livre. Vous avez, en 1996, augment\u00e9 vos ventes et vos b\u00e9n\u00e9fices. Les Fran\u00e7ais auraient-ils retrouv\u00e9 le go\u00fbt de la lecture?\n- Jean-Louis Lisimachio: Certes, la progression de nos r\u00e9sultats (+ 16%, \u00e0 176 millions de francs) et surtout la croissance de notre branche litt\u00e9rature (+ 20%) tendraient \u00e0 le laisser supposer. En r\u00e9alit\u00e9, je pense que ce go\u00fbt, ils ne l'ont jamais perdu. Simplement, la lecture a affaire \u00e0 une plus forte concurrence qu'auparavant, et donc nous avons une obligation absolue de qualit\u00e9 totale. C'est \u00e0 nous d'adapter notre offre. Chaque fois qu'il y a un effort particulier, un nouveau concept, le public r\u00e9pond imm\u00e9diatement pr\u00e9sent. Regardez le succ\u00e8s de la collection Libre de Fayard, avec un format plus petit, une pagination r\u00e9duite et des auteurs connus, tels Tahar Ben Jelloun ou Erik Orsenna.\n- Y a-t-il, en revanche, des secteurs en recul?\n- Malheureusement: oui, celui du courtage, c'est-\u00e0-dire la vente des grosses encyclop\u00e9dies, avec une baisse de l'ordre de 13%. Dans une p\u00e9riode de crise, on ach\u00e8te moins ce qui est toujours consid\u00e9r\u00e9 comme un bien d'\u00e9quipement. En outre, aujourd'hui, il est de plus en plus difficile de trouver les gens chez eux. Ajoutez \u00e0 cela la multiplication des mesures de s\u00e9curit\u00e9, des codes d'acc\u00e8s, etc. Tout cela ne facilite pas la vente \u00e0 domicile.\n- Avez-vous l'intention de poursuivre votre politique d'acquisitions?\n- Nous avons d\u00e9cid\u00e9 de mettre l'accent sur le d\u00e9veloppement interne, apr\u00e8s une ann\u00e9e o\u00f9 nous avons fait beaucoup de croissance externe - le rachat d'Hatier, des prises de participation chez Anne Carri\u00e8re, Michel Lafon-Ramsay, Mille et Une Nuits. Nous allons favoriser un vaste effort de cr\u00e9ation dans toutes nos activit\u00e9s. L'ordre du jour, c'est cr\u00e9er.", "url": "https://www.lexpress.fr/informations/express-economie-hachette-la-creation-a-l-ordre-du-jour_621745.html"}, {"title": "Le Meccano de Martin Bouygues", "text": "L'h\u00e9ritier de Francis doit trouver des fonds pour financer ses nouveaux dadas: le t\u00e9l\u00e9phone et le num\u00e9rique\nA peine l'encre du contrat de mariage Suez-Lyonnaise a-t-elle s\u00e9ch\u00e9 que d\u00e9j\u00e0 les regards se tournent vers Bouygues, cet autre g\u00e9ant du business fran\u00e7ais. \u00abPr\u00e9sent \u00e0 la fois dans le b\u00e2timent et les travaux publics, le t\u00e9l\u00e9phone et la t\u00e9l\u00e9vision, le groupe ne pourra pas tout mener de front seul\u00bb, assure un grand banquier. Un mois apr\u00e8s s'\u00eatre fait souffler le r\u00e9seau de t\u00e9l\u00e9communications de la SNCF par la Compagnie g\u00e9n\u00e9rale des eaux (CGE), Bouygues doit rebondir d'urgence. Autrement dit, le roi du b\u00e9ton, qui n\u00e9gocie d\u00e9j\u00e0 avec la Lyonnaise un accord dans le t\u00e9l\u00e9phone, ne devrait pas rester longtemps \u00e0 l'\u00e9cart de la gigantesque partie qui se joue depuis quelques mois sur l'\u00e9chiquier fran\u00e7ais. Et qui a d\u00e9j\u00e0 vu Axa fusionner avec l'UAP, la G\u00e9n\u00e9rale des eaux mettre la main sur Havas, aujourd'hui Suez s'unir avec la Lyonnaise...\nEbranl\u00e9s \u00e0 l'int\u00e9rieur et fragilis\u00e9s par la multiplication des affaires judiciaires (on compte plus d'une dizaine de cadres de haut niveau mis en examen), les \u00abBouygues Boy's\u00bb et leur patron, Martin - il succ\u00e9da \u00e0 son p\u00e8re, Francis, en 1989 - ont perdu de leur assurance.\nSur tous ces points, l'empire b\u00e2ti par Francis Bouygues, d\u00e9c\u00e9d\u00e9 en juillet 1993, doit se battre. Et d'abord faire face \u00e0 un violent retournement de la conjoncture dans le b\u00e2timent et les travaux publics (75% de son chiffre d'affaires). Bouygues n'est plus, en effet, cette opulente vache \u00e0 lait, qui, jusqu'\u00e0 la fin des ann\u00e9es 80, engrangeait les b\u00e9n\u00e9fices colossaux d'un BTP alors en plein boom. Finis les contrats juteux obtenus en France, notamment sous le r\u00e8gne de Fran\u00e7ois Mitterrand (l'arche de la D\u00e9fense, la Tr\u00e8s Grande Biblioth\u00e8que, etc.). Pis encore! Tandis que le g\u00e2teau diminue, les marges, traditionnellement faibles, continuent \u00e0 fondre. De fait, m\u00eame les succ\u00e8s remport\u00e9s sur le plan international sont loin de compenser l'effondrement en France de la commande publique et la crise de la pierre.\nCette crise qui n'en finit pas tombe au plus mauvais moment pour le g\u00e9ant du b\u00e9ton. Bouygues a, en effet, besoin de cash pour financer ses nouvelles activit\u00e9s voraces en capitaux: les t\u00e9l\u00e9communications, notamment avec l'exploitation d'un r\u00e9seau de t\u00e9l\u00e9phonie mobile et la t\u00e9l\u00e9vision num\u00e9rique, via le lancement, \u00e0 la fin de 1996, par sa filiale TF 1, de TPS, un bouquet de cha\u00eenes diffus\u00e9es par satellite. Le groupe familial, contr\u00f4l\u00e9 par Martin et son fr\u00e8re Olivier, a-t-il les reins suffisamment solides pour tenir un rang dans des m\u00e9tiers prometteurs, assur\u00e9ment, mais o\u00f9 l'unit\u00e9 de compte est le milliard de dollars? Certes, le groupe Bouygues ne s'est pas lanc\u00e9 seul dans ces diversifications. TF 1 \u00abpartage\u00bb TPS avec Lyonnaise-Dumez et la Compagnie luxembourgeoise de t\u00e9l\u00e9diffusion (CLT). Tandis que l'entr\u00e9e r\u00e9cente de Stet, l'op\u00e9rateur du t\u00e9l\u00e9phone italien, a permis \u00e0 Bouygues de r\u00e9duire sa participation \u00e0 33% dans Bouygues T\u00e9l\u00e9com.\nCourse contre la montre\nN'emp\u00eache, l'effort financier \u00e0 fournir reste consid\u00e9rable pour devenir un acteur de poids, capable de rivaliser avec France T\u00e9l\u00e9com et face au tandem G\u00e9n\u00e9rale des eaux-British Telecom. Bouygues T\u00e9l\u00e9com table sur 23 milliards de francs d'investissements. De quoi donner le tournis! Sur le num\u00e9rique, TPS a d\u00e9j\u00e0 d\u00e9marr\u00e9 avec un investissement de base de 2,5 milliards de francs. Et ce n'est pas fini. Car la lutte au couteau contre CanalSatellite risque de co\u00fbter tr\u00e8s cher.\nTout cela fait beaucoup pour un groupe dont les fonds propres ne d\u00e9passent pas les 10 milliards de francs. A la diff\u00e9rence de la CGE ou de la Lyonnaise, Bouygues ne peut pas compter sur les cash-flows importants et, surtout, r\u00e9currents, provenant de la distribution d'eau.\nAu total, les 650 millions de francs de b\u00e9n\u00e9fices r\u00e9alis\u00e9s en 1996 paraissent donc bien maigres, compar\u00e9s au bon milliard de pertes annuelles pr\u00e9vues pour ces trois prochaines ann\u00e9es dans les t\u00e9l\u00e9communications. Car, pour couronner le tout, les premiers b\u00e9n\u00e9fices ne sont pas attendus avant 2001 dans le num\u00e9rique et 2002 dans les t\u00e9l\u00e9coms!\nL'\u00e9quation financi\u00e8re risque de devenir carr\u00e9ment intenable si Bouygues T\u00e9l\u00e9com ne tient pas ses objectifs technologiques et commerciaux. Apr\u00e8s des d\u00e9buts tonitruants l'ann\u00e9e derni\u00e8re dans le t\u00e9l\u00e9phone mobile (100 000 abonn\u00e9s), Bouygues T\u00e9l\u00e9com doit faire face \u00e0 la riposte de ses concurrents Itineris (France T\u00e9l\u00e9com) et SFR (G\u00e9n\u00e9rale des eaux).\nPlus pr\u00e9occupant encore est son \u00e9chec face \u00e0 la CGE dans la reprise du r\u00e9seau de t\u00e9l\u00e9communications de la SNCF (26 000 kilom\u00e8tres de c\u00e2bles, dont 8 600 en fibres optiques), qui peut lui co\u00fbter cher. Engag\u00e9 dans une v\u00e9ritable course contre la montre, Bouygues risque d'\u00eatre tr\u00e8s vite marginalis\u00e9, s'il ne trouve une alternative avant le 1er janvier 1998, date officielle de la lib\u00e9ralisation du march\u00e9 des t\u00e9l\u00e9coms! Quand bien m\u00eame il mettrait la main sur les 1 100 kilom\u00e8tres de lignes t\u00e9l\u00e9phoniques d'EDF, situ\u00e9s en grande partie sur l'axe le Mans-Rennes, cela resterait tr\u00e8s insuffisant compar\u00e9 \u00e0 la v\u00e9ritable toile d'araign\u00e9e de la SNCF.\nAinsi, le rapprochement n\u00e9goci\u00e9 en ce moment avec la Lyonnaise dans les t\u00e9l\u00e9coms para\u00eet vital pour le roi du b\u00e9ton. D\u00e9j\u00e0 partenaire de celui-ci dans TPS, la Lyonnaise dispose du cash qui fait d\u00e9faut au groupe Bouygues et cherche \u00e0 mieux exploiter son r\u00e9seau c\u00e2bl\u00e9 en fibres optiques, d\u00e9j\u00e0 capable de transmettre, en m\u00eame temps, des programmes de t\u00e9l\u00e9vision num\u00e9rique, des connexions sur Internet et des communications t\u00e9l\u00e9phoniques. Ce sch\u00e9ma aurait l'immense avantage pour Martin Bouygues de sauver les meubles sans perdre la face et constituerait le pr\u00e9lude \u00e0 une alliance entre Bouygues et la nouvelle entit\u00e9 compos\u00e9e de Lyonnaise-Dumez et Suez.\nSi ce sc\u00e9nario \u00e9choue, Martin Bouygues n'aura pas d'autre choix que d'\u00e9largir \u00e0 certaines filiales de BTP sa politique de cession d'actifs jug\u00e9s non strat\u00e9giques, qui constituent d\u00e9j\u00e0 la moiti\u00e9 de ses b\u00e9n\u00e9fices 1996. Apr\u00e8s tout, Martin n'a-t-il pas d\u00e9j\u00e0 vendu Maisons Bouygues?\nA 44 ans, le fils de Francis Bouygues choisira-t-il de vendre quelques bijoux de famille pour sauver son empire en tentant de continuer seul ce que certains, dans la maison, qualifient d\u00e9j\u00e0 de fuite en avant ou pr\u00e9f\u00e9rera-t-il se marier, au risque de perdre son ind\u00e9pendance?", "url": "https://www.lexpress.fr/informations/le-meccano-de-martin-bouygues_621740.html"}, {"title": "express soci\u00e9t\u00e9: Un regard sur l'exil", "text": "Ici et l\u00e0-bas: des banlieues de Seine-Saint-Denis aux villages de brousse maliens, le photographe Patrick Zachmann a tent\u00e9 de saisir les deux faces du monde des immigr\u00e9s africains. Apr\u00e8s s'\u00eatre install\u00e9 dans les HLM d'Evry, o\u00f9 vit une importante communaut\u00e9 sonink\u00e9, il est parti \u00abl\u00e0-bas\u00bb, \u00e0 Kayes, la bourgade pr\u00e8s du fleuve S\u00e9n\u00e9gal, o\u00f9 sont rest\u00e9s ses familles, ses amis, son pass\u00e9. Un aller et retour entre l'univers des barres et celui du village natal, entre les exil\u00e9s d'ici qui r\u00eavent de l\u00e0-bas et ceux de l\u00e0-bas qui r\u00eavent d'ici. Il en a tir\u00e9 un livre \u00e9mouvant (Maliens, ici et l\u00e0-bas, \u00e9d. Plume) o\u00f9 s'opposent les images en couleurs (prises en France) et celles en noir et blanc (au Mali): deux r\u00e9alit\u00e9s aux antipodes, qui se ressemblent pourtant \u00e9trangement...", "url": "https://www.lexpress.fr/informations/express-societe-un-regard-sur-l-exil_621738.html"}, {"title": "Les cultivateurs, le canal et les technocrates", "text": "Le projet de voie d'eau reliant le Rh\u00f4ne au Rhin menace des terres alluviales vou\u00e9es \u00e0 la p\u00e2ture. Les \u00e9leveurs alsaciens protestent. Pour d'autres, tr\u00e8s courtis\u00e9s par la compagnie concessionnaire, il y va de l'essor de la r\u00e9gion\nDepuis trente ans qu'il garde l'\u00e9cluse n\u00b0 19, sur le vieux canal du Rh\u00f4ne au Rhin, en plein coeur du Sundgau, Pierre Bidal entend parler de la future grande voie d'eau. Un canal aux normes d'aujourd'hui, qui serait sillonn\u00e9, du Rhin jusqu'\u00e0 la Sa\u00f4ne, par des convois de 4 500 tonnes de produits destin\u00e9s \u00e0 Lyon et \u00e0 Marseille. Une v\u00e9ritable autoroute aquatique de 50 m\u00e8tres de largeur, avec des \u00e9cluses hautes comme un immeuble de 4 \u00e9tages. Depuis trente ans, il n'y a pas de jour ni de lieu o\u00f9 l'on ne discute du projet, o\u00f9 ne s'opposent, d'un c\u00f4t\u00e9, l'\u00e9quipement \u00e0 tout crin, de l'autre, la d\u00e9fense du territoire et de l'environnement.\nGommersdorf est au centre de la r\u00e9volte. Ses paysans font presque tous partie de l'un des six Clac - ces comit\u00e9s anti-canal qui se mobilisent de Mulhouse \u00e0 Besan\u00e7on. Au d\u00e9but de l'ann\u00e9e, le maire de la commune, Jean-Pierre Kleitz, f\u00eatait le d\u00e9part \u00e0 la retraite de l'un des pompiers du village. Encourag\u00e9 par R\u00e9my Wirth, conseiller g\u00e9n\u00e9ral de Dannemarie, venu en voisin, le jeune \u00e9lu a profit\u00e9 de l'occasion pour condamner l'\u00e9ventuel grand canal: \u00abAvec nos 360 habitants, nos 1 500 vaches, le plus gros quota laitier du Haut-Rhin, nous avons tout \u00e0 perdre si l'on nous prend nos terres et si l'on d\u00e9truit nos paysages.\u00bb Le Sundgau a su profiter de la politique agricole commune. Les b\u00eates constituent le pr\u00e9cieux capital de jeunes paysans qui connaissent tout du prix du lait et du fonctionnement du march\u00e9 europ\u00e9en.\nLeurs p\u00e8res avaient l'impression d'\u00eatre les lanternes rouges de l'Alsace. Eux estiment avoir tir\u00e9 leur \u00e9pingle du jeu. Ils ont retap\u00e9 les anciennes maisons \u00e0 colombage color\u00e9es de rose, d'ocre et de bleu, comme jadis. Les citadins de Mulhouse viennent s'installer dans la r\u00e9gion. L'hiver, ils font du ski de fond sur le chemin de halage du vieux canal. L'\u00e9t\u00e9, ils naviguent jusqu'au petit port de Wolfersdorf. \u00abLes technocrates voudraient b\u00e9tonner la plaine et casser notre bel \u00e9quilibre. Ils ont trop compt\u00e9 sur notre docilit\u00e9\u00bb, conclut Kleitz.\nAvec Gommersdorf, les habitants de Buethwiller, d'Hagenbach et de Balschwiller sont sur le pied de guerre. Depuis des d\u00e9cennies, leur premier souci est de trouver de nouvelles terres pour faire pa\u00eetre le b\u00e9tail. Mais il n'y a plus de terres disponibles, ou alors tr\u00e8s loin, et jamais de la qualit\u00e9 apport\u00e9e par ces alluvions brunes et l\u00e9g\u00e8res d\u00e9pos\u00e9es par des si\u00e8cles de crues entre Altkirch et Seppois.\nQuand la Sorelif - filiale, \u00e0 Mulhouse, de la Compagnie nationale du Rh\u00f4ne - annonce, en 1996, son intention d'acheter ou d'exproprier des centaines d'hectares, elle ne se fait donc pas d'amis. A l'automne de 1996, pour fl\u00e9chir les h\u00e9sitants, elle annonce une prime de 100 000 francs \u00e0 l'hectare. Du jamais-vu. Les jeunes syndicalistes agricoles commencent \u00e0 flancher. Le Premier ministre, Alain Jupp\u00e9, effar\u00e9 par les cons\u00e9quences possibles d'une telle surench\u00e8re, ordonne vite \u00e0 la Sorelif de cesser les offres extravagantes. Ces prix-l\u00e0 feraient jurisprudence et l'Etat ne pourrait plus s'offrir le moindre terrain.\nChiens de fa\u00efence\nQuelques mois plus t\u00f4t, toujours pour amadouer les Alsaciens, la Sorelif en avait invit\u00e9s en croisi\u00e8re sur le Rhin pour admirer la liaison rivale, entre le Rhin et le Main. D\u00e9sormais, ceux qui ont particip\u00e9 au voyage - somptueux, avec r\u00e9ception et champagne \u00e0 chaque escale - et ceux qui l'ont refus\u00e9 se regardent en chiens de fa\u00efence. Claude Getleben, patronne du seul bistrot de Saint-Bernard (Haut-Rhin), Le Cheval blanc, appartient aux nouveaux convertis: \u00abIl faut le faire, ce canal, pour que la r\u00e9gion bouge, que nos enfants nous admirent. Le changement? Il y en a toujours dans la vie.\u00bb Monique Karcher, maire de Balschwiller, est revenue d\u00e9cid\u00e9e \u00e0 discuter pied \u00e0 pied avec les \u00abb\u00e9tonneurs\u00bb pour obtenir des compensations. D'autres, comme Dani Dietmann, maire de Mansbach, ont purement et simplement refus\u00e9 l'invitation: \u00abQu'on se paie nous-m\u00eames le voyage. Qu'on m\u00e8ne l'enqu\u00eate avec nos propres moyens.\u00bb Les \u00e9lus du territoire de Belfort l'ont fait. A leur retour, ils \u00e9taient encore plus remont\u00e9s contre le projet. S'appuyant sur les rapports de la Cour des comptes et du Conseil sup\u00e9rieur des ponts en mati\u00e8re de co\u00fbts et de trafic.\nSerpent d'eau douce, le projet de canal paralyse les initiatives locales. Jean-Paul Schnoebelen, l'un des \u00e9leveurs les plus dynamiques du canton et pilier du Clac, se souvient des manifestations d'il y a vingt ans, o\u00f9 il allait, gamin, avec son p\u00e8re et ses oncles. Il y avait plus d'agriculteurs dans le Sundgau, partant, plus d'adversaires. Depuis, certains sont paralys\u00e9s. Comme Marcel Hartmann: \u00abSi j'engage des d\u00e9penses, et qu'ensuite on m'enl\u00e8ve mes p\u00e2turages, comment rembourser?\u00bb\nLes habitants du Sundgau - qui ont d\u00e9j\u00e0 obtenu une modification du trac\u00e9 - ont l'impression de ne pas \u00eatre \u00e9cout\u00e9s. \u00abC'est comme si l'on jouait aux \u00e9checs, mais que les notables, \u00e0 Paris et \u00e0 Lyon, avaient d'autres r\u00e8gles du jeu!\u00bb lance Schnoebelen.", "url": "https://www.lexpress.fr/informations/les-cultivateurs-le-canal-et-les-technocrates_621733.html"}, {"title": "La Redoute - Les jeunes dipl\u00f4m\u00e9s chouchout\u00e9s", "text": "Un an de formation pluridisciplinaire sur le terrain. C'est ce qui attend les recrues de haut niveau du g\u00e9ant de la VPC, avant leur prise de fonction.\nLa Redoute voit loin. Pour soutenir son d\u00e9veloppement, le groupe de VPC s'engage dans une nouvelle approche du recrutement, baptis\u00e9e Phil\u00e9as. \u00abJusqu'\u00e0 pr\u00e9sent, notre logique \u00e9tait traditionnelle, explique G\u00e9rard Seulin, adjoint au directeur des ressources humaines \u00e0 La Redoute et coordinateur du programme. Un poste pr\u00e9cis devait \u00eatre pourvu, et l'objectif \u00e9tait de trouver le profil correspondant dans les meilleurs d\u00e9lais. Aujourd'hui, nous anticipons. Nous embauchons des dipl\u00f4m\u00e9s \u00e0 potentiel.\u00bb\nRecrut\u00e9s en CDI, et donc r\u00e9mun\u00e9r\u00e9s, ces jeunes partent une ann\u00e9e \u00e0 la d\u00e9couverte des filiales et des m\u00e9tiers de La Redoute, en France et \u00e0 l'\u00e9tranger. En marge de deux missions op\u00e9rationnelles dans deux soci\u00e9t\u00e9s et dans deux fonctions diff\u00e9rentes du groupe, ces cadres sont initi\u00e9s aux sp\u00e9cificit\u00e9s de la VPC, au marketing, \u00e0 la logistique, aux produits, au management et aux ressources humaines. Une immersion qui s'accompagne de visites de sites ou de journ\u00e9es pass\u00e9es avec un livreur.\nLargement pratiqu\u00e9 par les grands groupes il y a une quinzaine d'ann\u00e9es, mais frein\u00e9 par la baisse des recrutements, ce recours aux viviers de hauts potentiels refait surface \u00e0 La Redoute. Le g\u00e9ant de la VPC, lanc\u00e9 dans une phase offensive de d\u00e9veloppement, s'offre le luxe de ne pas recruter de jeunes dipl\u00f4m\u00e9s imm\u00e9diatement op\u00e9rationnels.\nLa formation sur le terrain de ces futurs cadres appel\u00e9s \u00e0 occuper des fonctions \u00e0 hautes responsabilit\u00e9s ne concerne \u00e0 ce jour qu'une petite dizaine de jeunes dipl\u00f4m\u00e9s, choisis sur le haut du panier. M\u00eame si, sur le papier, les bac + 2 peuvent postuler, ce sont trois ing\u00e9nieurs (Centrale Paris, Centrale Lille et HEI) et quatre commerciaux (un Essec, deux Edhec et un EAP) qui viennent de remporter les faveurs du jury, \u00e0 la recherche de potentiels adaptables et capables de devenir des g\u00e9n\u00e9ralistes.\nPour lancer l'op\u00e9ration Phil\u00e9as, La Redoute a cibl\u00e9 les fichiers de grandes \u00e9coles par marketing direct. 500 candidats se sont pr\u00e9sent\u00e9s et 70 sont pass\u00e9s au crible des op\u00e9rationnels, des DRH et des assessment centers (mise en situation r\u00e9elle). Tout au long de l'ann\u00e9e, ces recrues sont \u00e9paul\u00e9es par un parrain, cadre sup\u00e9rieur de l'entreprise, capable de leur ouvrir ses propres r\u00e9seaux.\nLe recrutement de la deuxi\u00e8me promotion d\u00e9marre en mai pour une int\u00e9gration en septembre. La Redoute souhaite lui donner une couleur davantage internationale. Le groupe recherche un tiers de jeunes dipl\u00f4m\u00e9s d'origine \u00e9trang\u00e8re effectuant leurs \u00e9tudes en France. D\u00e9j\u00e0 pr\u00e9sente \u00e0 l'\u00e9tranger (Empire Store, en Grande-Bretagne, par exemple), l'entreprise de Roubaix n'\u00e9chappe pas aux sir\u00e8nes de la mondialisation.", "url": "https://www.lexpress.fr/informations/la-redoute-les-jeunes-diplomes-chouchoutes_621726.html"}, {"title": "Pierre D\u00e9om, un chouette \u00e9colo", "text": "Fondateur et unique r\u00e9dacteur de La Hulotte, le plus naturel des magazines sur la nature, il parvient, \u00e0 force de talent, d'humour et de connaissances, \u00e0 tenir en haleine 180 000 abonn\u00e9s.\nIl a l'air tout \u00e0 fait ordinaire, ce monsieur. Tr\u00e8s tr\u00e8s normal. Quarante-sept ans et une t\u00eate \u00e0 habiter derri\u00e8re un guichet de S\u00e9cu. Pourtant, \u00e0 lire sa prose, on l'imaginerait bien barbiche au vent et pull en poil de bique tricot\u00e9 \u00e0 la main. Ou naturaliste v\u00e9n\u00e9rable et mariol, gloussant tout seul de ses bons mots en gribouillant des dessins rigolos. Pas du tout. Pierre D\u00e9om, l'homme-orchestre qui fabrique tout seul \u00able journal le plus lu dans les terriers\u00bb, qui explique aux enfants comment construire des cabanes \u00e0 h\u00e9risson, qui sait tout du balanin de la noisette et de l'\u00e9peire concombre, cet homme-l\u00e0 cache bien son jeu.\nOn le d\u00e9busque dans sa tani\u00e8re ardennaise, assis entre les grimoires et les momies d'insectes, les piles chancelantes de documentation et les panneaux d'affichage o\u00f9 s'alignent, \u00e0 touche-touche, des pages d'illustrations. L\u00e0 vit l'auteur de La Hulotte, ce petit fascicule d'une soixantaine de pages aux parutions tellement \u00e9pisodiques que ses 180 000 abonn\u00e9s remercient le ciel quand il tombe enfin, tous les six mois ou presque, dans leur bo\u00eete aux lettres. Pourquoi tant de ferveur? Parce qu'on a rarement vu publication plus intelligente et plus dr\u00f4le sur le th\u00e8me de la nature. Quoi qu'en dise D\u00e9om, visiblement modeste, qui se doute \u00e0 peine du fanatisme de ses lecteurs assidus. Derni\u00e8rement, une dame un peu \u00e9motive mais tr\u00e8s fid\u00e8le a m\u00eame fait retirer toutes ses illustrations d'un exemplaire consacr\u00e9 aux araign\u00e9es: \u00abElle voulait le lire sans d\u00e9faillir \u00e0 toutes les pages.\u00bb Dans chaque num\u00e9ro, il raconte un animal, un insecte ou une plante. Un vrai feuilleton \u00e0 rebondissements, avec des r\u00e9cits gondolants et savants qui donnent au plus vulgaire myriapode la stature d'un h\u00e9ros de saga. Car la vie du myriapode est romanesque, qu'on se le dise! Et, pour faire joli, tout plein de dessins maison \u00e0 faire bl\u00eamir M. Kodak en personne. Chaque num\u00e9ro lui prend six mois. Un travail de titan. Ainsi, depuis vingt-cinq ans, Pierre D\u00e9om vit pour, par et avec une chouette, plus toute jeune de surcro\u00eet.\nLeur histoire remonte \u00e0 1972: fra\u00eechement dipl\u00f4m\u00e9 de l'\u00e9cole normale, Pierre D\u00e9om enseigne dans la classe unique d'un petit village des Ardennes. Pierre, fils de la campagne, sait bien que les petits des champs se fichent comme d'une guigne des bestioles qui les entourent: \u00abLes cordonniers sont toujours les plus mal chauss\u00e9s...\u00bb Ecolo avant l'heure, il cr\u00e9e une feuille de chou p\u00e9dagogique qu'il baptise La Hulotte, en hommage \u00e0 la chouette qui vient vocaliser la nuit sous sa fen\u00eatre. Un long ululement plaintif, ingr\u00e9dient essentiel de tout film d'horreur. A la campagne, il est encore des gens pour \u00abcroire que le cri de la petite chouette colporte la mort\u00bb. D\u00e9om en fait un personnage savant et sympathique, \u00e0 l'image de son journal.\nEt La Hulotte prosp\u00e8re. Une r\u00e9ussite d'autant plus inattendue que l'oiseau de nuit s'envole tr\u00e8s vite hors de ses Ardennes natales, dans toute la France. Pierre D\u00e9om, d\u00e9bord\u00e9, finit par abandonner l'enseignement pour s'y consacrer pleinement. Mais les d\u00e9buts sont chaotiques. Le premier syst\u00e8me d'impression ne tol\u00e8re que le dessin \u00e0 l'encre de Chine? D\u00e9om s'attelle patiemment \u00e0 sa table et aiguise sa plume Sergent-Major. Le dessin r\u00e9aliste n'est pas sa tasse de th\u00e9, mais il s'y colle quand m\u00eame, puisqu'il le faut. Son truc, ce sont plut\u00f4t les petits personnages qui parasitent les marges, fa\u00e7on coccinelle de Gotlib... Il en met partout, pr\u00e9tendument pour amuser ses lecteurs. On le soup\u00e7onne un peu de se faire rire tout seul...\nEt peut-\u00eatre D\u00e9om \u00e9crit-il pour lui-m\u00eame, pour le gamin qui ne savait pas regarder la for\u00eat, les rivi\u00e8res et les champs. Pour l'adolescent mont\u00e9 \u00e0 Charleville-M\u00e9zi\u00e8res qui potassait l'histoire en vue de l'enseigner \u00e0 quelques ch\u00e9rubins distraits. C'est en d\u00e9vorant Raboliot, de Maurice Genevoix, qu'il ouvre enfin les yeux sur l' \u00abunivers bouleversant\u00bb des animaux, des plantes et des arbres. Bizarre, conc\u00e8de-t-il, de s'ouvrir \u00e0 l'\u00e9cologie en lisant une histoire de braconnier. Qu'importe: il en garde une \u00e9trange fascination pour le pi\u00e9geage, exercice requ\u00e9rant la parfaite connaissance de l'animal que l'on veut capturer. A Charleville, Pierre comprend aussi qu'il ne pourra d\u00e9sormais plus jamais vivre en ville. Sous peine d'\u00e9touffer.\nIl s'investit dans les combats d'alors: contre le nucl\u00e9aire, la pollution, la chasse \u00e0 gogo, le remembrement... Les premiers num\u00e9ros de La Hulotte refl\u00e8tent ces batailles, ces espoirs. Zorro des belettes, l'intr\u00e9pide Hulotte bravait les gazeurs de renards pr\u00e9sum\u00e9s enrag\u00e9s, partait en guerre contre des lois iniques condamnant \u00e0 la mort des animaux dits \u00abnuisibles\u00bb: il sensibilise son public au sort tragique des petits must\u00e9lid\u00e9s, odieusement traqu\u00e9s alors qu'ils aspirent seulement \u00e0 grignoter les campagnols, et finit par obtenir leur r\u00e9demption. Mais, au fil du temps, D\u00e9om s'est assagi. Tant de batailles livr\u00e9es (et gagn\u00e9es) pour sauver blaireaux et consorts finissent par l'\u00e9puiser. Il se contente d\u00e9sormais d'\u00e9duquer ses lecteurs, \u00abde leur montrer l'incroyable diversit\u00e9 de la nature\u00bb. M\u00eame s'il r\u00eave secr\u00e8tement de repartir au front. Histoire de prot\u00e9ger les canards, tir\u00e9s comme \u00e0 la foire dans l'estuaire de la Somme...\nEn attendant, il explique comment construire un nichoir avec trois bouts de planches, mitonner des petits plats aux \u00e9tourneaux du jardin ou d\u00e9piauter les pelotes de r\u00e9jection de la vieille chouette (encore une!) du grenier: par centaines, les enfants s'\u00e9quipent d'une loupe, d'une pince \u00e0 \u00e9piler, et diss\u00e8quent la boule de poils et d'os que r\u00e9gurgite la chouette apr\u00e8s son go\u00fbter, g\u00e9n\u00e9ralement un petit rongeur qui fait peur aux dames. Tout le jeu consiste ensuite \u00e0 reconna\u00eetre \u00e0 qui appartient la vert\u00e8bre ou la quenotte. C'est instructif et rigolo, un peu morbide et vaguement d\u00e9go\u00fbtant: c'est la vie, et les enfants adorent. Enfin, pas tous. Ceux de Pierre, par exemple, en ont ras la casquette des petites b\u00eates. Depuis toujours, ils partagent leur p\u00e8re avec un dr\u00f4le d'oiseau nocturne qui vole leurs vacances, leurs week-ends, leurs soir\u00e9es. Qui phagocyte leur famille au point que leur m\u00e8re elle-m\u00eame s'est fait enr\u00f4ler dans l'administration du petit journal. \u00abC'est vrai, conc\u00e8de-t-il, mais je ne m'imagine pas faire autre chose.\u00bb Et puis les enfants r\u00e2lent toujours, qu'on soit pompiste ou PDG...\n>bio express\n1949: naissance \u00e0 Pouru-aux-Bois (Ardennes).\n1968: dipl\u00f4m\u00e9 de l'\u00e9cole normale de Charleville-M\u00e9zi\u00e8res.\n1972: en janvier, premier num\u00e9ro de La Hulotte; il quitte l'enseignement quelques mois plus tard.\n1989: La Hulotte re\u00e7oit le prix de la vulgarisation scientifique de la Fondation de France.", "url": "https://www.lexpress.fr/informations/pierre-deom-un-chouette-ecolo_621721.html"}, {"title": "Dr\u00f4le de clone", "text": "Enqu\u00eatant sur deux vrais jumeaux, une chercheuse tombe sur un troisi\u00e8me larron identique. Un thriller scientifique de Ken Follett\nLes g\u00e9n\u00e9ticiens, on le sait, sont obs\u00e9d\u00e9s par l'\u00e9ternel probl\u00e8me de l'inn\u00e9 et de l'acquis: quelle est la part de l'h\u00e9r\u00e9dit\u00e9 et de l'\u00e9ducation dans le comportement? Le meilleur moyen pour le savoir consiste \u00e0 \u00e9tudier le devenir de vrais jumeaux (dont les chromosomes sont strictement identiques) s\u00e9par\u00e9s \u00e0 leur naissance et \u00e9lev\u00e9s dans des familles diff\u00e9rentes. Jeannie Ferrami, chercheuse dans une prestigieuse universit\u00e9 am\u00e9ricaine, fouille ainsi les banques de donn\u00e9es m\u00e9dicales et les annuaires t\u00e9l\u00e9phoniques \u00e0 la recherche de ces couples improbables. Et finit par en d\u00e9couvrir un, particuli\u00e8rement exemplaire. Steve Logan, un brillant \u00e9tudiant en droit, ressemble comme deux gouttes d'eau \u00e0 Dennis Pinker, qui, lui, a vir\u00e9 psychopathe. Le premier, dont la jeune femme tombe \u00e9videmment amoureuse, est accus\u00e9 d'un viol qui semble avoir \u00e9t\u00e9 commis par le second, lequel se trouve en prison. Il y a donc un troisi\u00e8me sosie, comme l'indique le titre du livre, ce qui va singuli\u00e8rement compliquer l'histoire. Car ce genre de situation ne se rencontre jamais dans la nature: les vrais jumeaux vont toujours par paires; au-del\u00e0, il faut parler de clones. Persuad\u00e9e de l'innocence de Steve, Jeannie d\u00e9cide de pousser son enqu\u00eate du c\u00f4t\u00e9 d'un laboratoire de g\u00e9nie g\u00e9n\u00e9tique autour duquel gravitent quelques personnages interlopes: un s\u00e9nateur qui r\u00eave de s'emparer de la pr\u00e9sidence des Etats-Unis, d'anciens cr\u00e2nes ras\u00e9s de la CIA et son propre directeur de recherche, qui la fait renvoyer de l'universit\u00e9. Tout cela parce que, vingt-trois ans auparavant, des savants militaires ont voulu cr\u00e9er une nouvelle race d'Am\u00e9ricains parfaits: \u00abIntelligents, agressifs et blancs\u00bb...\nKen Follett ne pouvait pr\u00e9voir que son livre sortirait quelques semaines apr\u00e8s la naissance de Dolly, la fameuse brebis clon\u00e9e par des chercheurs \u00e9cossais. Ce qui donne une inqui\u00e9tante actualit\u00e9 \u00e0 ce thriller scientifique, tr\u00e8s bien document\u00e9 et savamment piment\u00e9 de sexe et de suspense: loin de relever de la fiction, toutes les manipulations eug\u00e9nistes qui y sont d\u00e9crites sont aujourd'hui parfaitement r\u00e9alisables.\nLe Troisi\u00e8me Jumeau, par Ken Follett. Laffont, 490 p., 139 F.", "url": "https://www.lexpress.fr/informations/drole-de-clone_621719.html"}, {"title": "Le barreau sous Vichy", "text": "Pendant l'Occupation, les avocats n'ont pas protest\u00e9 contre la mise \u00e0 l'\u00e9cart de leurs confr\u00e8res juifs. Robert Badinter a voulu savoir comment cette corporation a pu en arriver l\u00e0\nLa grande biblioth\u00e8que des ouvrages consacr\u00e9s \u00e0 Vichy ne cesse de s'enrichir, mais une lacune demeure. Si le r\u00f4le du gouvernement et le comportement des Fran\u00e7ais de base ont \u00e9t\u00e9 d\u00e9sormais bien \u00e9tudi\u00e9s, l'attitude des acteurs collectifs et des institutions - partis, syndicats, Eglises et corps professionnels (m\u00e9decins, magistrats, pr\u00e9fets, notaires, universitaires, etc.) - reste encore mal connue. Et lesdites institutions n'ont pas fait montre d'introspection, mis \u00e0 part l'Eglise catholique \u00e0 travers le rapport Touvier.\nRobert Badinter s'est plong\u00e9 dans les archives du minist\u00e8re de la Justice pour essayer de comprendre comment ses confr\u00e8res avocats - qui ont pour m\u00e9tier de d\u00e9fendre les libert\u00e9s - travers\u00e8rent l'Occupation. Et pour v\u00e9rifier si le barreau avait \u00e9t\u00e9 le \u00abrempart supr\u00eame des libert\u00e9s\u00bb, comme le proclamait en 1946 le b\u00e2tonnier Poignard, lors d'une c\u00e9r\u00e9monie solennelle au Palais de justice de Paris. Les recherches de l'ancien garde des Sceaux d\u00e9mentent malheureusement ces fanfaronnades.\nLes avocats appartenaient \u00e0 ces professions que Vichy voulait lib\u00e9rer de l' \u00abinfluence juive\u00bb. Le statut du 3 octobre 1940 exclut les juifs des fonctions de repr\u00e9sentation (conseil de l'ordre, b\u00e2tonniers) et un d\u00e9cret de juillet 1941 les soumet \u00e0 un numerus clausus: leur pr\u00e9sence ne doit pas exc\u00e9der 2% du nombre d'avocats dans chaque cour d'appel. En f\u00e9vrier 1942, 217 avocats seront ainsi chass\u00e9s du barreau de Paris. Une cinquantaine se verront autoris\u00e9s \u00e0 rester, pour la plupart en tant qu'anciens combattants. Le conseil de l'ordre des avocats de Paris n'\u00e9mit aucune protestation, pas m\u00eame une motion de principe, comme le fit le barreau de Bruxelles dans des circonstances similaires.\nD\u00e9finitions techniques du \u00abjuif\u00bb\nQuel est le ressort de ce consentement aux exclusions, qui se traduit par pareil silence, mais aussi par la facilit\u00e9 avec laquelle tous ces juristes s'initient aux d\u00e9finitions techniques du \u00abjuif\u00bb? Robert Badinter h\u00e9site, sans trancher, entre l'antis\u00e9mitisme, dont il montre l'impr\u00e9gnation des avocats avant guerre, et la x\u00e9nophobie, que semble plut\u00f4t traduire le comportement de beaucoup de notables du barreau. Ainsi de la disposition permettant le maintien, en sus du quota, d'avocats juifs \u00aben raison du caract\u00e8re \u00e9minent de leur m\u00e9rite professionnel\u00bb: Robert Badinter constate que les 14 avocats juifs choisis par le barreau de Paris comme \u00e9tant dignes de cette d\u00e9rogation sont tous des \u00abnotables isra\u00e9lites\u00bb, au contraire des \u00abnaturalis\u00e9s ou enfants d'immigr\u00e9s, auxquels les lois d'exclusion \u00e9taient appliqu\u00e9es sans \u00e9tats d'\u00e2me\u00bb.\nCette pratique vichyste du numerus clausus - \u00abLe juif est supportable \u00e0 dose hom\u00e9opathique\u00bb, aimait \u00e0 r\u00e9p\u00e9ter \u00e0 l'\u00e9poque Xavier Vallat, premier commissaire g\u00e9n\u00e9ral aux Questions juives - est tr\u00e8s mal accept\u00e9e par les nazis. Qui ne supportent pas \u00abla vieille th\u00e9orie jud\u00e9o-lib\u00e9rale qui consid\u00e8re avant tout l'avocat comme le d\u00e9fenseur d'une cause individuelle\u00bb: selon eux, il ne saurait y avoir d'avocat que \u00abdu corps social, du peuple\u00bb. C'est pourquoi ils s'efforcent de faire figurer des avocats, juifs ou communistes, parmi les otages ex\u00e9cut\u00e9s en France. Et ils font arr\u00eater et transf\u00e9rer \u00e0 Drancy d\u00e8s 1941 des dizaines de grands avocats de Paris, avant leur d\u00e9portation.\nCe livre bien trop bref se termine sur la figure de Lucien Vidal-Naquet, le seul, parmi les avocats juifs \u00e0 qui l'on proposa leur maintien en raison de leurs \u00abqualit\u00e9s \u00e9minentes\u00bb, qui refusa cette \u00abfaveur\u00bb d'un gouvernement qu'il rejetait. Ce r\u00e9sistant a pu, avant d'\u00eatre d\u00e9port\u00e9 en 1944 avec sa femme, exprimer dans son journal ce que son pays lui infligeait: \u00abJe ressens comme fran\u00e7ais l'injure qui m'est faite comme juif.\u00bb\nUn antis\u00e9mitisme ordinaire. Vichy et les avocats juifs (1940-1944), par Robert Badinter. Fayard, 256 p., 110 F.", "url": "https://www.lexpress.fr/informations/le-barreau-sous-vichy_621714.html"}, {"title": "Une si belle maison", "text": "Une mise en sc\u00e8ne efficace, des d\u00e9cors intelligents, des com\u00e9diens excellents: Une maison de poup\u00e9e mont\u00e9e par Deborah Warner est vraiment une r\u00e9ussite\nDans le grand salon gris d'une maison cossue, une jeune femme surgit, pleine de rires et de paquets, une chanson sur les l\u00e8vres, des enfants \u00e0 ses trousses. C'est Nora Helmer, h\u00e9ro\u00efne embl\u00e9matique de la libert\u00e9 ch\u00e8rement pay\u00e9e, petit soldat sacrifiant tout pour le droit incertain d'\u00eatre soi-m\u00eame. Il est 6 heures du soir, c'est la veille de No\u00ebl. Nora ne sait pas que le compte \u00e0 rebours a commenc\u00e9, que dans deux jours elle aura claqu\u00e9 la porte du domicile conjugal dans un fracas qui r\u00e9sonne encore aujourd'hui et la fit entrer dans l'histoire des hommes depuis les ann\u00e9es 1890. Accus\u00e9 de socialisme et de f\u00e9minisme par une France amoureuse de Cyrano de Bergerac, Ibsen, dans Une maison de poup\u00e9e, veut uniquement parler d'un homme et d'une femme, du malentendu qui les lie dans le mariage et subordonne l'un \u00e0 l'autre, de la pusillanimit\u00e9 des faibles qui se font tels qu'on les souhaite: une poup\u00e9e, \u00e9pouse et m\u00e8re de famille, comme Nora. Ou n'importe quoi d'autre.\nDouloureux et magnifique\nFamili\u00e8re du Norv\u00e9gien, dont elle a mont\u00e9 Hedda Gabler en 1993, Deborah Warner bannit l'anecdotique fa\u00e7on XIXe si\u00e8cle et le folklore nordique pour laisser filer la pi\u00e8ce vers l'universel, dans le d\u00e9cor \u00e9pur\u00e9 de Hildegard Bechtler: un int\u00e9rieur lumineux o\u00f9 la vue plonge depuis le grand salon jusqu'\u00e0 une cour int\u00e9rieure enneig\u00e9e laissant voir les couloirs et la vie qui continue hors sc\u00e8ne. Par cette belle id\u00e9e, les arri\u00e8re-plans architecturaux renvoient le spectateur aux arri\u00e8re-pens\u00e9es d'un mariage b\u00e2ti sur l'ordre bourgeois. Et la maison occupe pleinement sa fonction de bo\u00eete mentale.\nReposant sur l'excellence des com\u00e9diens, cette grande mise en sc\u00e8ne classique s'arrime \u00e0 la personne de Nora, constamment pr\u00e9sente sur sc\u00e8ne. Dominique Blanc incarne la jeune femme jusqu'\u00e0 l'\u00e9puisement du corps vacillant. Son visage mutin peu \u00e0 peu s'agrandit, mang\u00e9 par les yeux qui se d\u00e9cillent, bord\u00e9s de cernes. Une femme na\u00eet enfin de la gravure de genre. C'est douloureux et magnifique. Andrzej Seweryn apporte son \u00e9l\u00e9gance un brin distante \u00e0 Torvald, mari amoureux, ombrageux et paternaliste. Avec le temps, il pourra sans doute creuser plus avant le myst\u00e8re de cet homme difficile \u00e0 interpr\u00e9ter dans la mesure o\u00f9 il semble fait tout d'une pi\u00e8ce. Christine Gagnieux, dans le r\u00f4le de la parente pauvre, trouve une juste autorit\u00e9. Quant \u00e0 l'ami de la famille, le Dr Rank, Maurice B\u00e9nichou en fait un clown triste en piste pour le dernier tour. Il \u00e9meut et amuse dans le m\u00eame geste. Lui aussi \u00abfait l'homme\u00bb, gauchement et fi\u00e8rement, \u00e0 l'instar de tous les personnages qu'Ibsen aimait si fort. Comme Deborah Warner, qui trouve le moyen de nous toucher l\u00e0 o\u00f9 l'on n'y pensait pas.\nAndr\u00e9 Wilms, enfin, dans la peau du m\u00e9chant par qui le mal arrive, met sa finesse au service de l'avocat marron qui ach\u00e8terait l'honn\u00eatet\u00e9 au prix d'une malhonn\u00eatet\u00e9 plus grande. Il est le voleur furtif, le bandit de sous-bois, desperado honteux et jubilant. Lui et Nora s'approcheront au plus pr\u00e8s de leur v\u00e9rit\u00e9. Il sera sauv\u00e9. Elle, on ne sait pas.\n* Th\u00e9\u00e2tre national de l'Od\u00e9on, 75006 Paris, 01-44-41-36-36. Jusqu'au 11 mai.", "url": "https://www.lexpress.fr/informations/une-si-belle-maison_621707.html"}, {"title": "Un maton autour du poignet", "text": "Adnan Khashoggi, le milliardaire saoudien, en portait toujours un sous ses costumes \u00e0 4 000 dollars, en souvenir d'une vilaine fraude fiscale aux Etats-Unis. Jack Kevorkian, stakhanoviste de l'euthanasie ill\u00e9gale, avait aussi \u00e9trenn\u00e9 le sien. Quant \u00e0 Chuck Jones, l'attach\u00e9 de presse f\u00e9tichiste de Marla Maples, coupable d'avoir d\u00e9rob\u00e9 les culottes de la star, il a partag\u00e9 avec Brian Peterson et Amy Grossberg, humbles tourtereaux infanticides, la m\u00eame marque infamante d'une justice high-tech: un electronic bracelet assorti d'une boucle radio, \u00e9mettant un bip p\u00e9riodique vers un bo\u00eetier mouchard, lui-m\u00eame reli\u00e9 \u00e0 un central de surveillance.\nCar ce boulet virtuel a fait du chemin depuis 1984, date des premiers essais dans le comt\u00e9 de Palm Beach, en Floride, avant d'orner aujourd'hui, dans pr\u00e8s de la moiti\u00e9 du pays, la cheville de 20 000 d\u00e9linquants am\u00e9ricains des deux sexes, condamn\u00e9s au home arrest, la prison \u00e0 domicile, alternative montante \u00e0 la prison tout court. A ce rythme, dans trois ans, ils seront plus de 40 000 \u00e0 \u00e9mettre leurs bips casaniers. Le chiffre ravit la nouvelle industrie carc\u00e9rale autant qu'il divise, un peu plus, le monde des criminologues.\nOn comprend leurs d\u00e9bats en \u00e9tudiant la gen\u00e8se du bracelet. En ao\u00fbt 1979, Jack Love, juge de correctionnelle au tribunal d'Albuquerque (Nouveau-Mexique), se reposait entre deux sentences en parcourant sa lecture favorite. Le Code p\u00e9nal? Non, Spiderman. Cette semaine-l\u00e0, son h\u00e9ros pr\u00e9f\u00e9r\u00e9 se voyait affubl\u00e9 par ses ennemis d'un anneau espion et incrochetable, destin\u00e9 \u00e0 mieux le traquer. Jack Love est all\u00e9 pousser son eur\u00eaka primordial devant la commission d'application des peines et lui a sugg\u00e9r\u00e9 d'appliquer l'id\u00e9e aux d\u00e9tenus non violents. En 1986, deux ans apr\u00e8s le test de Palm Beach, 12 districts judiciaires, dans cinq Etats, avaient adopt\u00e9 le syst\u00e8me pour r\u00e9duire la surpopulation de leurs prisons. Depuis, le nombre de bracelets a \u00e9t\u00e9 multipli\u00e9 par 20. Au point que les groupes de r\u00e9flexion judiciaire tentent en h\u00e2te d'adjoindre une doctrine \u00e0 la technologie panac\u00e9e.\nCar la t\u00e9l\u00e9surveillance n'exclut pas un brin de lecture des dossiers: les agents du FBI ont r\u00e9cemment retir\u00e9 ce monitoring device du cadavre d'un malfrat apr\u00e8s une attaque de banque. Un mari abusif est all\u00e9, bracelet \u00e0 la cheville, ex\u00e9cuter son ex-\u00e9pouse. Plus d'un violeur en conditionnelle a r\u00e9cidiv\u00e9, malgr\u00e9 l'amulette \u00e9lectronique. A ces cas, exceptionnels, s'ajoute une question de fond: le mode d'emploi de cette fameuse assignation \u00e0 r\u00e9sidence.\nL'anneau bipeur arrive \u00e0 temps pour d\u00e9congestionner les prisons, bourr\u00e9es de 1 600 000 d\u00e9tenus, un record mondial, apr\u00e8s une d\u00e9cennie de fr\u00e9n\u00e9sie de loi et d'ordre. Mais le fameux d\u00e9sengorgement des p\u00e9nitenciers ne profite encore qu'aux quartiers basse s\u00e9curit\u00e9 et non aux centrales pour durs, totalement bond\u00e9es.\nPour leur part, les avocats qui militent pour la r\u00e9insertion de leurs clients sont souvent d\u00e9\u00e7us. Certes, de nombreux comt\u00e9s autorisent la d\u00e9sactivation du bracelet \u00e0 heures fixes, convenues \u00e0 l'avance, pour garantir l'exercice d'une profession ou la th\u00e9rapie d'un drogu\u00e9. Mais ailleurs, le d\u00e9tenu est clo\u00eetr\u00e9 vingt-quatre heures sur vingt-quatre chez lui, pour raison technique, budg\u00e9taire, ou \u00e0 cause de la rigidit\u00e9 des magistrats. La t\u00f4le, c'est la t\u00f4le. \u00abEn fait, c'est un gadget pour les juges\u00bb, confie James Austin - auteur d'une \u00e9tude du Council on Crime and Delinquency de Washington - qui tremble \u00e0 chaque lib\u00e9ration conditionnelle \u00e0 l'id\u00e9e que la r\u00e9cidive du d\u00e9linquant rende le voisinage furieux. Ensuite, le bracelet leur donne une occasion suppl\u00e9mentaire de prouver publiquement leur fermet\u00e9 et d'ins\u00e9rer une nouvelle peine entre la prison et l'air libre. Pour les pr\u00e9venus, certes, mais aussi pour les petits d\u00e9linquants en permission de boot camp, les camps de redressement inspir\u00e9s des marines, hier libres, aujourd'hui enferm\u00e9s chez leurs parents. Sauf \u00e0 l'heure de la messe. En prime, pour \u00e9pargner au contribuable le \u00abco\u00fbt des parasites\u00bb, les assign\u00e9s \u00e0 r\u00e9sidence sont pri\u00e9s de payer la location du bracelet. Dans le comt\u00e9 de Ventura, en Californie, aucun des d\u00e9tenus ne pouvait s'engager \u00e0 r\u00e9gler les 16 dollars quotidiens. Ils sont rest\u00e9s en cellule. Les hurlements des associations humanitaires ont aussi oblig\u00e9 certains districts du Texas \u00e0 \u00e9tablir des loyers proportionnels aux revenus des condamn\u00e9s autoris\u00e9s \u00e0 travailler.\nQuand on lui annonce que la France entre dans l'\u00e8re de la prison \u00e9lectronique, Ray Dunn, patron de Correctional Security Services, une firme sp\u00e9cialis\u00e9e de Lubbock, Texas, r\u00e9agit en typique as de la vente: \u00abQuoi? O\u00f9? Comment? Depuis quand?\u00bb Il l'ignorait, trop occup\u00e9 \u00e0 exporter son bracelet \u00ab900 m\u00e9gahertz\u00bb dernier cri vers un \u00abpetit pays d'Am\u00e9rique latine\u00bb qui s'appr\u00eate \u00e0 lib\u00e9rer 6 000 d\u00e9tenus sur parole. Mais l'Am\u00e9rique lui appartient d\u00e9j\u00e0: \u00ab30% des centres de surveillance \u00e9lectronique, tous privatis\u00e9s\u00bb, jure-t-il. Dunn, ancien directeur de clinique en faillite, a d\u00e9couvert le pactole correctionnel en vendant son \u00e9tablissement \u00e0 l'Etat, apr\u00e8s l'avoir \u00abrevamp\u00e9\u00bb en prison de s\u00e9curit\u00e9 minimale. Ensuite est venu le g\u00e9nie. En ce moment, sa batterie d'ordinateurs \u00e9coute, par t\u00e9l\u00e9phone, des bips distants de 3 000 kilom\u00e8tres. \u00abJ'ai deux pr\u00e9venus pour meurtre dans la r\u00e9gion de New York\u00bb, confie-t-il. C'est sa mani\u00e8re d'occuper le terrain. Lorsque le nombre d'assign\u00e9s \u00e0 r\u00e9sidence atteint le seuil rentable, il \u00e9tablit sur place son centre local clef en main, enti\u00e8rement automatique. \u00abLe march\u00e9 va s'\u00e9largir \u00e0 tous les types de criminels, pr\u00e9dit Ray. Parce que les bracelets deviennent fiables.\u00bb Les siens surtout. Avec le 900 m\u00e9gahertz, pas moyen de gruger le bo\u00eetier ou de feindre les pannes \u00e0 r\u00e9p\u00e9tition en entourant le bracelet de papier alu. L'expert a aussi lanc\u00e9 ses premiers d\u00e9tecteurs mobiles, des mod\u00e8les pour poignet qui permettent de rep\u00e9rer si un p\u00e9dophile sous surveillance se rapproche d'une \u00e9cole, ou si un mari violent entre dans la zone d'indicatif t\u00e9l\u00e9phonique de sa femme. Pour Dunn, l'avenir est clair comme un bip radio. Il n'a qu'une question: \u00abA Paris, je m'adresse \u00e0 qui?\u00bb", "url": "https://www.lexpress.fr/actualite/monde/amerique-nord/un-maton-autour-du-poignet_492342.html"}, {"title": "Exposition - Vaches de galerie", "text": "En pleine p\u00e9riode \u00abvache folle\u00bb, une ancienne fromagerie, transform\u00e9e en galerie de 800 m\u00e8tres carr\u00e9s, accueille une vingtaine d'artistes contemporains qui rendent hommage au divin animal. De nombreux dessins, des peintures, des sculptures et des photographies, r\u00e9unis autour d'une \u00e9tonnante affiche de Raymond Savignac intitul\u00e9e Une vache \u00e0 la palette, nous rappellent que m\u00eame en art la vache est sacr\u00e9e..\n* La Galerie de Tourg\u00e9ville, 14800, 02-31-87-31-11. Jusqu'au 5 mai. Entr\u00e9e libre.", "url": "https://www.lexpress.fr/informations/exposition-vaches-de-galerie_621821.html"}, {"title": "Exposition - Marco Del Re", "text": "Acteur de la premi\u00e8re heure du mouvement de la trans-avant-garde, cet artiste italien suivit des \u00e9tudes d'architecture avant de fonder, en 1971, Patagruppo, un groupe th\u00e9\u00e2tral qui mettra en sc\u00e8ne des textes contemporains, essentiellement fran\u00e7ais (Jarry, Artaud...). Del Re se passionna pour la vid\u00e9o et les Polaroid, puis abandonna ces supports au profit de l'art pictural. Il vit actuellement \u00e0 Paris. Le Centre d'art Bouvet-Ladubay accroche \u00e0 ses cimaises (plus de 1 000 m\u00e8tres carr\u00e9s) un aper\u00e7u de son travail de 1990 \u00e0 1996: huiles sur toile, oeuvres sur papier, monotypes et temperas. La repr\u00e9sentation de la m\u00e9moire constitue la structure des grandes peintures sur bois de 1992. Dans les \u00e9blouissantes temperas sur papier de 1995 se superposent les plans et les sujets, la m\u00e9moire du peintre et celle du sujet. Passionnant.\n* Centre d'art Bouvet-Ladubay, Saint-Hilaire-Saint-Florent, 49400 Saumur, 02-41-50-19-68. Jusqu'au 5 juin. Galerie Maeght, 75007 Paris, 01-45-48-45-15. Du 17 avril au 17 mai.", "url": "https://www.lexpress.fr/informations/exposition-marco-del-re_621819.html"}, {"title": "Cin\u00e9ma - Les Palmes de M. Schutz", "text": "Les Palmes de M. Schutz de Claude Pinoteau\nM. Schutz (Philippe Noiret) - directeur de l'Ecole de physique-chimie de Paris - vendrait sa m\u00e8re pour que les Palmes acad\u00e9miques viennent, un jour, orner sa (large) poitrine. Pierre Curie (Charles Berling) peinant sur ses travaux, Schutz le flanque d'une assistante polonaise et polyglotte, Marie (Isabelle Huppert), vaguement terroriste \u00e0 ses heures. Ensemble, ils vont faire de la bicyclette... et isoler le radium.\n>Malgr\u00e9 une interpr\u00e9tation soign\u00e9e (Isabelle Huppert en t\u00eate), ces Palmes de M. Schutz - adaptation fid\u00e8le de la pi\u00e8ce \u00e0 succ\u00e8s d\u00fbment moli\u00e9ris\u00e9e de Jean-No\u00ebl Fenwick - restent bien plates. On ne sort pas assez du labo des Curie. Et le spectateur se perd dans les propri\u00e9t\u00e9s de la pechblende. Les com\u00e9diens, eux, font ce qu'ils peuvent pour insuffler de l'humour et de la vitalit\u00e9 \u00e0 cette com\u00e9die pas tr\u00e8s \u00e9lectrique o\u00f9 Georges Charpak et Pierre-Gilles de Gennes - tous deux prix Nobel de physique - font une apparition en cochers.", "url": "https://www.lexpress.fr/informations/cinema-les-palmes-de-m-schutz_621814.html"}, {"title": "Chansons - Serge Reggiani", "text": "Serge Reggiani Voil\u00e0 trente ans que le beau Serge - \u00e0 jamais \u00e9vad\u00e9 des pav\u00e9s de Becker - chante l'absence, les putains auxquelles on joue du Chopin sous leur r\u00e9verb\u00e8re ou les dix ans de trop qui poignardent l'amour naissant entre caf\u00e9-cr\u00e8me et croissant. Nos quatre v\u00e9rit\u00e9s - sa derni\u00e8re livraison (Trema) - est fid\u00e8le \u00e0 cette iconographie mais se blesse peut-\u00eatre davantage encore aux \u00e9pines de la nostalgie. Sur ces 13 m\u00e9lodies, taill\u00e9es sur mesure par le pr\u00e9cieux Claude Lemesle, deux fois \u00e9paul\u00e9 par Jean-Loup Dabadie, planent les ombres d'Apollinaire, d'Eluard ou de Buenos Aires. Et de l'\u00e2ge, qui r\u00e9veille douleurs et questions: \u00abJe n'ai jamais vu Mahomet, Bouddha ou J\u00e9sus-Christ/ Ni le z\u00e9ro ni l'infini [Y a-t-il quelqu'un? ]\u00bb Certaines chansons (Nos quatre v\u00e9rit\u00e9s, on n'en meurt pas mais \u00e7a vous tue) se r\u00e9v\u00e8lent tout de suite n\u00e9cessaires. D'autres s'av\u00e8rent plus mineures (Les Petits Voisins du dessus). La voix h\u00e9site, vacille parfois. Mais le charme agit. Et il convient toujours de visiter son Reggiani.", "url": "https://www.lexpress.fr/informations/chansons-serge-reggiani_621807.html"}]