[{"title": "Elitisme et populisme, deux complices", "text": "\u00abLe peuple est sot et peut le demeurer.\u00bb Pour avoir prof\u00e9r\u00e9 ce verdict, Julien Benda fut mis au ban de l'intelligentsia. Pour le r\u00e9p\u00e9ter, qu'adviendra-t-il de Jacques Julliard? Car l'auteur de La Faute aux \u00e9lites (Gallimard) ne dit pas autre chose quand il condamne ensemble les \u00abdeux chancres qui nous rongent, [...], l'\u00e9litisme, c'est-\u00e0-dire la d\u00e9mocratie sans le peuple, et le populisme, c'est-\u00e0-dire le peuple sans la d\u00e9mocratie\u00bb. Le populisme, c'est la preuve que le peuple est sot et, s'il le reste, c'est parce que les clercs trahissent, autrement dit, que les \u00e9lites d\u00e9faillent.\nJulliard, certes, est moins abrupt, qui tord le cou, n\u00e9anmoins \u00e0 cette imposture d\u00e9cennale: le duel \u00e9litisme-populisme comme figure impos\u00e9e du d\u00e9bat politique. Cet affrontement est en fait une mystification: \u00e9litisme et populisme sont complices, \u00abchacun se nourrit des d\u00e9rives de l'autre\u00bb, et tous deux chantent en canon le requiem de la d\u00e9mocratie repr\u00e9sentative, accompagn\u00e9s \u00e0 l'orchestre par le Front national. Le m\u00e9rite de l'auteur est d'ailleurs ici: montrer comment ce divorce entre le peuple et les \u00e9lites porte en lui une crise bien plus grave, une crise de r\u00e9gime. \u00abLa d\u00e9mocratie repr\u00e9sentative est en train de dispara\u00eetre\u00bb, ass\u00e8ne simplement Jacques Julliard.\nC'est l\u00e0 le terme d'une r\u00e9flexion fort bien men\u00e9e, \u00e0 travers un chapitre limpide et admirable sur l'id\u00e9e de progr\u00e8s au cours des si\u00e8cles et des pages tr\u00e8s denses sur l' \u00abarche d'alliance\u00bb qui fonde notre soci\u00e9t\u00e9 politique. Jacques Julliard s'inqui\u00e8te de l'av\u00e8nement de la \u00abdoxocratie\u00bb, cette d\u00e9mocratie d'opinion qui asphyxie partis, \u00e9lections et parlements. Mais se contenter, comme l'auteur, d'en craindre les errances est st\u00e9rile: il faut l'accompagner et la dompter, car elle est l'irr\u00e9sistible modernit\u00e9. Apprendre au peuple \u00e0 apprivoiser ce nouvel avatar de la d\u00e9mocratie est une belle mission pour les \u00e9lites.\nJacques Julliard, La Faute aux \u00e9lites. Gallimard, 238 p., 120 F.", "url": "https://www.lexpress.fr/informations/elitisme-et-populisme-deux-complices_626157.html"}, {"title": "Pages Rouges - Monde", "text": "Mikha\u00efl Gorbatchev (photo) va faire de la publicit\u00e9 pour Pizza Hut. Apr\u00e8s Pamela Anderson et Damon Hill, l'ancien dirigeant sovi\u00e9tique a accept\u00e9 un contrat de plus de 1 million de francs pour vanter les produits du g\u00e9ant am\u00e9ricain de la pizza. Il investira cet argent \u00e0 Moscou, dans une biblioth\u00e8que et un mus\u00e9e de la Perestro\u00efka.\nLe Vietnam est devenu non seulement un march\u00e9 en expansion constante pour les drogues, mais aussi une zone de transit pour l'exportation de l'h\u00e9ro\u00efne et des amph\u00e9tamines en provenance du Triangle d'or. Parmi les quelque 1 400 trafiquants arr\u00eat\u00e9s au premier semestre de 1997 figure un officier des services de lutte contre les stup\u00e9fiants, Vu Xuan Truong. Il appartenait \u00e0 une v\u00e9ritable organisation transnationale, b\u00e9n\u00e9ficiant de complicit\u00e9s dans la police vietnamienne, op\u00e9rant via le Laos.\nLes autorit\u00e9s fran\u00e7aises envisagent de participer \u00e0 la surveillance a\u00e9rienne de l'Irak afin que celle-ci ne soit plus assur\u00e9e par les seuls Am\u00e9ricains, qui ont pr\u00eat\u00e9 un avion espion U2 \u00e0 la commission sp\u00e9ciale de l'ONU charg\u00e9e du d\u00e9sarmement irakien (Unscom). Il y a cependant un probl\u00e8me: l'U2 am\u00e9ricain peut espionner au sol tout en volant suffisamment haut pour \u00e9chapper \u00e0 la DCA irakienne, ce qui n'est pas le cas du Mirage IV. Il faudrait donc, pr\u00e9alablement, que Paris passe avec Bagdad une sorte de gentleman's agreement...\nLa mauvaise qualit\u00e9 du k\u00e9ros\u00e8ne pourrait \u00eatre \u00e0 l'origine du crash, le 6 d\u00e9cembre, \u00e0 Irkoutsk (photo), de l'Antonov 124 qui transportait deux chasseurs Sukho\u00ef 27 destin\u00e9s au Vietnam. Autre hypoth\u00e8se: l'arm\u00e9e russe aurait, en sous-main, surcharg\u00e9 l'appareil avec d'autres \u00e9quipements destin\u00e9s \u00e0 \u00eatre d\u00e9barqu\u00e9s lors de l'escale de Vladivostok. La catastrophe, qui s'est produite dix secondes apr\u00e8s le d\u00e9collage, au-dessus d'un quartier ouvrier, pourrait avoir provoqu\u00e9, selon les derni\u00e8res estimations, de 70 \u00e0 80 victimes.\nEn Malaisie, le ministre de la Culture, des Arts et du Tourisme, soucieux d'engranger des devises, invente l' \u00abattraction religieuse\u00bb: moyennant un droit d'entr\u00e9e, les touristes pourraient bient\u00f4t assister \u00e0 la c\u00e9r\u00e9monie musulmane de la circoncision, pratiqu\u00e9e, au moment des vacances scolaires, sur les adolescents ayant atteint l'\u00e2ge de la pubert\u00e9. Les leaders religieux n'ont pas encore r\u00e9agi.\nLe chef des op\u00e9rations de la CIA en Am\u00e9rique latine a \u00e9t\u00e9 destitu\u00e9 apr\u00e8s \u00eatre intervenu en faveur d'un ami d'enfance, \u00e9galement membre de l'agence de renseignement, arr\u00eat\u00e9 l'an dernier en r\u00e9publique Dominicaine pour trafic de drogue. La CIA se refuse \u00e0 divulguer l'identit\u00e9 de l'agent sanctionn\u00e9.\nEt maintenant, la BD! Le Premier ministre britannique, Tony Blair (photo), est devenu le h\u00e9ros de B.L.A.I.R. 1, une nouvelle bande dessin\u00e9e d'un illustr\u00e9 de science-fiction, AD 2000. Dans le premier \u00e9pisode, il r\u00e9sout les probl\u00e8mes de 500 000 p\u00e8res et m\u00e8res c\u00e9libataires au ch\u00f4mage en leur donnant du travail dans des mines d\u00e9saffect\u00e9es. C'est la premi\u00e8re fois qu'un Premier ministre de Sa Majest\u00e9 est un h\u00e9ros de BD.\nUltime cadeau du g\u00e9n\u00e9ral Pinochet \u00e0 l'arm\u00e9e chilienne avant son d\u00e9part \u00e0 la retraite, en mars: l'achat \u00e0 l'Allemagne de 120 chars Leopard, pour 15 millions de dollars, et de 120 autres blind\u00e9s d'occasion \u00e0 l'Italie.\nLe N\u00e9erlandais Hans Van den Broek, commissaire europ\u00e9en charg\u00e9 du dossier de l'\u00e9largissement de la Communaut\u00e9, s'est forg\u00e9 une r\u00e9putation de pi\u00e8tre diplomate. Lors d'un r\u00e9cent d\u00e9placement \u00e0 Ankara, ce rude n\u00e9gociateur aurait pris \u00e0 partie les militaires turcs \u00e0 propos de Chypre. Une d\u00e9marche jug\u00e9e par certains tr\u00e8s maladroite, au moment o\u00f9 les chefs d'Etat et de gouvernement des Quinze doivent se prononcer, \u00e0 Luxembourg, sur le d\u00e9licat dossier de la Turquie, candidate mal- heureuse \u00e0 l'adh\u00e9sion \u00e0 l'Union europ\u00e9enne.\nLes strat\u00e8ges su\u00e9dois pr\u00e9voient de d\u00e9manteler leur d\u00e9fense c\u00f4ti\u00e8re, la menace d'une invasion russe par la mer Baltique ayant, \u00e0 leurs yeux, disparu. Les Scandinaves pr\u00e9voient de remplacer leur artillerie c\u00f4ti\u00e8re, leurs sous-marins\net leurs mines antisubmersibles par de l'\u00e9lectronique de haut niveau.", "url": "https://www.lexpress.fr/informations/pages-rouges-monde_626152.html"}, {"title": "La r\u00e9volte des petits patrons", "text": "Ils n'aiment pas les grands, se sentent incompris et mal d\u00e9fendus. Les voil\u00e0 vent debout contre les 35 heures\nA condition que l'on pr\u00e9serve son anonymat, le patron d'une petite entreprise raconte l'anecdote suivante: \u00abJ'ai c\u00e9d\u00e9 \u00e0 un grand groupe industriel une filiale de 150 personnes. Je voulais parler de cette vente avec le pr\u00e9sident du groupe acheteur. Impossible de le joindre au t\u00e9l\u00e9phone. Il faut dire qu'\u00e0 l'\u00e9poque il passait six heures par jour \u00e0 Roland-Garros. Son directeur g\u00e9n\u00e9ral finit par me dire: ??Vous savez, je brasse des millions de dollars par jour, alors vos 150 personnes, je m'en tape''.\u00bb Durs, arrogants, inaccessibles: tel est le portrait des grands patrons dress\u00e9 par les petits. En filigrane, ces derniers s'attribuent le beau r\u00f4le: celui de combattants du quotidien en lutte contre une Urssaf avide, des banquiers obtus, des fins de mois difficiles. Les mains dans le cambouis et les pieds sur terre, ils risquent leur peau - comprenez leur argent - tous les jours. Pendant ce temps-l\u00e0, les managers dor\u00e9s des grandes entreprises, \u00e9narques ou polytechniciens, g\u00e8rent leur carri\u00e8re.\nCette caricature - qui rencontre souvent la r\u00e9alit\u00e9 - s'est durcie avec l'affaire des 35 heures. Encore un sujet que les grandes entreprises peuvent traiter sans trop de douleur, pas les petites. Quand un Jean-Marie Messier, patron de la Compagnie g\u00e9n\u00e9rale des eaux, d\u00e9cide, avant la loi, de r\u00e9duire la dur\u00e9e du travail dans une partie de son groupe, parce que cela l'arrange, il provoque de nombreuses col\u00e8res. Pour adoucir ses pairs, il leur explique qu'il faut distinguer la \u00abgrande musique\u00bb de Lionel Jospin (la loi sur les 35 heures) de la \u00abpetite musique\u00bb du Premier ministre (am\u00e9nagement et annualisation du temps de travail). Mais les petits patrons entendent la grosse caisse, pas la fl\u00fbte traversi\u00e8re.\nIls ont les nerfs \u00e0 vif. Tant\u00f4t agressifs: \u00abLes grandes entreprises? \u00c7a veut dire licenciements, scandales et profits.\u00bb Tant\u00f4t jaloux: \u00abQuand Chirac part pour l'\u00e9tranger, il n'emm\u00e8ne qu'elles dans ses bagages.\u00bb C'est ce monde amer et disparate, celui des petites et moyennes entreprises, qu'Ernest-Antoine Seilli\u00e8re tente de s\u00e9duire en se faisant \u00abPmiste\u00bb, durcissant le ton sur les 35 heures. Le 16 d\u00e9cembre, il brigue la succession de Jean Gandois \u00e0 la pr\u00e9sidence du Conseil national du patronat fran\u00e7ais (CNPF). Sauf surprise extraordinaire, ce baron, h\u00e9ritier des ma\u00eetres de forges, gestionnaire de talent d'une immense fortune familiale (voir son portrait page 84), sera \u00e9lu. Seilli\u00e8re n'a accept\u00e9 de se pr\u00e9senter qu'\u00e0 cette condition, ce qui en dit long sur le degr\u00e9 d'ouverture de l'Avenue Pierre-Ier-de-Serbie! Mais le score des trois autres candidats, Marie-Th\u00e9r\u00e8se Bertini, Jean-Pierre G\u00e9rard et Dominique Lebel, qui dirigent (ou ont dirig\u00e9) des PME, donnera une petite indication sur la force du vent de fronde.\nLa pr\u00e9sence de Lebel, 47 ans, fondateur de trois soci\u00e9t\u00e9s immobili\u00e8res (promotion, administration de biens, transaction), est significative: ce centralien bouffe de l'\u00e9narque avec un vocabulaire dont l'\u00e9l\u00e9gance n'a rien \u00e0 envier \u00e0 celle d'un Marc Blondel. Il flirte avec le poujadisme, cette maladie infantile du patronat, et avoue des sympathies pour la CDCA. La Conf\u00e9d\u00e9ration de d\u00e9fense des commer\u00e7ants et artisans incite ses adh\u00e9rents \u00e0 ne plus payer leurs cotisations sociales. S'il d\u00e9sapprouve les manifestations violentes organis\u00e9es par la CDCA, Lebel n'est pas loin d'adh\u00e9rer au principe de la gr\u00e8ve des imp\u00f4ts: \u00abNous sommes les banquiers de l'Etat, servons-nous de cette force.\u00bb Le mot d'ordre fait sourire les patrons. Mais les formules de Lebel, sa posture anti-establishment plaisent \u00e0 une partie de la base. \u00abVos enfants peuvent r\u00eaver de devenir Bill Gates, pas Ernest-Antoine Seilli\u00e8re!\u00bb lance-t-il aux membres de l'union patronale de la Loire-Atlantique.\nLes grands managers n'ont rien invent\u00e9\nLe proc\u00e8s des grandes entreprises commence par celui des \u00e9narques, accus\u00e9s de capter des fonctions auxquelles rien ne les pr\u00e9pare. Il faut dire que les d\u00e9g\u00e2ts provoqu\u00e9s \u00e0 Air France par Jacques Friedmann, au GAN par Fran\u00e7ois Heilbronner ou au Cr\u00e9dit lyonnais par Jean-Yves Haberer ne plaident pas en faveur de cette \u00e9lite. Ces co\u00fbteux PDG n'ont jamais \u00e9t\u00e9 sanctionn\u00e9s, et le contribuable paie leurs ardoises. M\u00eame quand ils sont bons gestionnaires, les grands managers ont un tort: ils n'ont rien invent\u00e9 et ne risquent pas leur capital. Les Marcel Dassault, Francis Bouygues ou Pierre Bellon (cr\u00e9ateur de Sodhexo) font r\u00eaver les petits. Pas les Daniel Bouton (Soci\u00e9t\u00e9 g\u00e9n\u00e9rale), Philippe Jaffr\u00e9 (Elf) ou Louis Schweitzer (Renault), pass\u00e9s par l'administration ou les cabinets minist\u00e9riels.\nEt puis, les petits se sentent captifs, \u00abassign\u00e9s \u00e0 r\u00e9sidence\u00bb, selon le mot de Jean-Pierre G\u00e9rard. Les grands groupes peuvent facilement exporter ou s'implanter \u00e0 l'\u00e9tranger. Et ne s'en privent pas: nombreux sont ceux qui ne r\u00e9alisent plus que 20 ou 30% de leur chiffre d'affaires dans l'Hexagone. Axa doit seulement 20% de ses profits \u00e0 la France. Alors, le climat indig\u00e8ne leur importe peu. Qu'il se d\u00e9grade - comme avec les 35 heures - et ils iront ailleurs.\nEnfin, la base ne se sent gu\u00e8re d\u00e9fendue. Ni par la Conf\u00e9d\u00e9ration g\u00e9n\u00e9rale des PME (CGPME) de Lucien Rebuffel, cens\u00e9e les incarner et qui m\u00e8ne un lobbying affectif sur le th\u00e8me \u00ab\u00e9pargnez-nous, car nous sommes petits\u00bb. Ni par le CNPF, accus\u00e9 de repr\u00e9senter les seules grandes entreprises. Formellement, ce n'est pas le cas: la maison de l'avenue Pierre-Ier-de-Serbie revendique 1,5 million de membres sur les 2,3 millions d'entreprises fran\u00e7aises. Mais beaucoup appartiennent au CNPF sans le savoir, par le biais d'unions locales et de f\u00e9d\u00e9rations, les seules qui adh\u00e8rent directement \u00e0 l'organisation patronale. \u00abLe pouvoir du CNPF est nul. Il appartient aux f\u00e9d\u00e9rations et en particulier \u00e0 celle qui cotise le plus, l'UIMM (Union des industries m\u00e9tallurgiques et mini\u00e8res). Viennent ensuite le b\u00e2timent, les travaux publics et la banque\u00bb, analyse G\u00e9rard Adam, professeur au Cnam et sp\u00e9cialiste des relations sociales. De plus, les grandes entreprises entretiennent leurs propres r\u00e9seaux. Celui de l'Afep (Association fran\u00e7aise des entreprises priv\u00e9es), cr\u00e9\u00e9e en 1983 par Ambroise Roux, ceux tiss\u00e9s par leurs propres liens avec les politiques. \u00abLes Bouygues, Lagard\u00e8re, B\u00e9b\u00e9ar ou Dassault b\u00e2tissent des strat\u00e9gies personnelles et n'ont rien \u00e0 faire du CNPF\u00bb, poursuit Adam. Lors de chaque alternance, ces puissances savent embaucher les anciens membres de cabinet, dot\u00e9s d'un joli carnet d'adresses. \u00abLes \u00e9tats-majors de grandes soci\u00e9t\u00e9s comme la G\u00e9n\u00e9rale des eaux, Thomson ou Matra sont litt\u00e9ralement compos\u00e9s \u00e0 la proportionnelle\u00bb, ironise Elie Cohen, chercheur au CNRS.\nSophie de Menthon, pr\u00e9sidente de Multilignes Conseil et du mouvement patronal Ethic, d\u00e9plore ces \u00e9go\u00efsmes. \u00abChacun joue son jeu personnel; or le patron lambda n'a pas acc\u00e8s au politique et, au total, notre influence est nulle. La preuve en est que la politique \u00e9conomique men\u00e9e ces derni\u00e8res ann\u00e9es est contraire aux int\u00e9r\u00eats des entreprises.\u00bb Hausse des imp\u00f4ts, arr\u00eat de la baisse des charges, refus d'assouplir davantage le Code du travail, de remettre en question le Smic: voil\u00e0, en creux, la liste des \u00abrevendications patronales\u00bb.\nL'affaire des 35 heures ajoute un chapitre \u00e0 ces dol\u00e9ances. Les patrons - les petits, surtout - n'ont pas support\u00e9 cette intrusion dans leur gestion. T\u00e9moignage de G\u00e9rard Plutta, directeur g\u00e9n\u00e9ral d'Emanuel Lang Textiles, une PME alsacienne de 212 personnes, sp\u00e9cialiste du tissu 100% coton non repassable: \u00abNous travaillons 220 jours par an; nos concurrents turcs travaillent 340 jours. Et l'on veut nous faire passer aux 35 heures? \u00c7a me co\u00fbte 8,8% de plus.\u00bb Le dirigeant de cette entreprise de services est encore plus radical: \u00abL'an prochain, je ferai des gains de productivit\u00e9 et je licencierai 10 personnes.\u00bb Mais les aides du gouvernement? \u00abElles peuvent \u00eatre supprim\u00e9es du jour au lendemain, les gouvernements sont coutumiers du fait\u00bb, r\u00e9torque l'int\u00e9ress\u00e9.\nLe Premier ministre a sous-estim\u00e9 la fureur des chefs d'entreprise. \u00abLe front du refus me para\u00eet dominant, estime Jean-Claude Jaunet, patron de System U (distribution) et pr\u00e9sident de l'union patronale de la Loire-Atlantique. Le monde \u00e9conomique a le sentiment de payer pour une promesse \u00e9lectorale. Bien s\u00fbr, les entreprises sont les premi\u00e8res concern\u00e9es par l'emploi, mais le droit du travail doit r\u00e9primer les abus et non pas r\u00e9gir leur organisation.\u00bb Autant le dire, le d\u00e9bat a \u00e9t\u00e9 mal engag\u00e9. Si l'objectif \u00e9tait de susciter des n\u00e9gociations pour \u00e9changer du temps contre la cr\u00e9ation d'emplois et l'annualisation du temps de travail, le gouvernement est, pour l'heure, loin du compte. Sa propre conviction sur les bienfaits des 35 heures semble d\u00e9cliner. Pas la combativit\u00e9 des entreprises, entretenue par la campagne lanc\u00e9e par le CNPF: \u00e9tats g\u00e9n\u00e9raux, sondage, p\u00e9tition anti-35 heures, questionnaires. Bien s\u00fbr, certaines appliqueront les 35 heures pour profiter des aides. Mais combien seront-elles?\nAujourd'hui, le monde patronal cherche avant tout \u00e0 minimiser le co\u00fbt des 35 heures. D\u00e9j\u00e0, le projet de loi-cadre (discut\u00e9 en janvier 1998) a pr\u00e9vu que les heures suppl\u00e9mentaires comprises entre 35 et 39 heures seraient tax\u00e9es de 25% au plus. Ce surco\u00fbt n'est pas insupportable. Voil\u00e0 une bataille quasi gagn\u00e9e.\nReste celle, plus difficile, du Smic. Explication de Jean-Louis Giral, pr\u00e9sident de Desquenne et Giral, ancien pr\u00e9sident de la commission sociale du CNPF: \u00abLe salaire minimum de croissance (Smic) est un salaire minimum horaire fix\u00e9 par d\u00e9cret. Aujourd'hui, la dur\u00e9e l\u00e9gale mensuelle est de 169 heures; avec le passage de 39 \u00e0 35 heures, elle deviendra de 151,66 heures. Sauf augmentation du Smic, la r\u00e9mun\u00e9ration mensuelle minimale - produit de la dur\u00e9e l\u00e9gale par le Smic - diminuera de 10,26%. Je vois mal le gouvernement accepter cela et, a fortiori, les smicards.\u00bb Martine Aubry reconna\u00eet la difficult\u00e9 et affirme que des solutions techniques seront trouv\u00e9es. La ministre de l'Emploi a pu elle-m\u00eame mesurer l'opposition patronale aux 35 heures. Le 8 d\u00e9cembre, \u00e0 Lyon, elle intervenait devant 400 chefs d'entreprise: courtois, mais fonci\u00e8rement hostiles. La plupart redoutent le surco\u00fbt de l'op\u00e9ration. Certains tiennent compte des aides financi\u00e8res, d'autres pas. Question: le gouvernement peut-il encore gagner la bataille des 35 heures? Peut-il r\u00e9ussir cette r\u00e9forme contre le gr\u00e9 de son principal acteur?\n>Un livre sur les patrons\nLes grands patrons, qu'on les aime ou pas, fascinent. Le livre de Nazanine Rava\u00ef, journaliste au Figaro, permet au profane de mieux les d\u00e9couvrir. Notre consoeur brosse l'itin\u00e9raire d'une quinzaine d'entre eux. Les uns ont r\u00e9ussi (Bernard Arnault, Fran\u00e7ois Pinault), d'autres non (Jean-Yves Haberer). Mais, \u00e0 travers ces histoires, Nazanine Rava\u00ef dresse aussi un portrait du capitalisme fran\u00e7ais et des liens qu'il entretient avec le monde politique.\nLa R\u00e9publique des vanit\u00e9s, par Nazanine Rava\u00ef. Grasset, 345 p., 134 F.", "url": "https://www.lexpress.fr/informations/la-revolte-des-petits-patrons_626145.html"}, {"title": "Le sperme en baisse", "text": "Une \u00e9tude fran\u00e7aise vient de le confirmer: la qualit\u00e9 du liquide s\u00e9minal humain va r\u00e9gressant. Pourquoi\" Pierre Jouannet, responsable du laboratoire de biologie de la reproduction \u00e0 l'h\u00f4pital Cochin, \u00e0 Paris, r\u00e9pond \u00e0 L'Express.\nQu'est-ce qui est plus rare, plus difforme et moins mobile? Les spermatozo\u00efdes humains, et c'est ce qui inqui\u00e8te les chercheurs. La premi\u00e8re \u00e9tude mondiale sur le sujet, publi\u00e9e en 1992, avait provoqu\u00e9 des r\u00e9actions incr\u00e9dules et des sourires narquois. Parfois contest\u00e9e pour ses partis pris m\u00e9thodologiques, elle vient pourtant d'\u00eatre confirm\u00e9e par une enqu\u00eate am\u00e9ricaine. En cinquante ans, la quantit\u00e9 de spermatozo\u00efdes par \u00e9jaculation a diminu\u00e9 de moiti\u00e9 aux Etats-Unis. Explications de Pierre Jouannet.\n- L'Express: Cette baisse touche-t-elle seulement les Am\u00e9ricains?\n- Pierre Jouannet: Non. En France, la concentration en spermatozo\u00efdes est pass\u00e9e de 90 \u00e0 60 millions par millilitre. Mais surtout, cette chute est \u00e0 la fois quantitative et qualitative. Nous avons ainsi r\u00e9alis\u00e9 une \u00e9tude sur plus de 4 000 hommes non st\u00e9riles aupr\u00e8s de 8 Cecos (centres d'\u00e9tude et de conservation des oeufs et du sperme humains), avec des techniques d'examen similaires. Elle vient d'\u00eatre publi\u00e9e dans la revue europ\u00e9enne Human Reproduction, et montre que la baisse est particuli\u00e8rement nette chez ceux n\u00e9s \u00e0 partir du d\u00e9but des ann\u00e9es 50. Autre enseignement: il existe des diff\u00e9rences importantes selon les r\u00e9gions. On trouve ainsi, dans un \u00e9jaculat, environ 100 millions de spermatozo\u00efdes de plus \u00e0 Lille qu'\u00e0 Toulouse! Pour comprendre les raisons d'un tel \u00e9cart, nous avons lanc\u00e9 une \u00e9tude prospective avec trois autres pays europ\u00e9ens. Les premiers \u00e9l\u00e9ments devraient \u00eatre connus d\u00e8s l'ann\u00e9e prochaine.\nIl existe d\u00e9j\u00e0 des pr\u00e9somptions. En 1977, par exemple, en Californie, des ouvriers viticoles sont devenus st\u00e9riles apr\u00e8s avoir manipul\u00e9 un pesticide.\nOn soup\u00e7onne effectivement des \u00abimposteurs endocriniens\u00bb - des substances chimiques aux propri\u00e9t\u00e9s antiandrog\u00e9niques - qui perturberaient la r\u00e9gulation de l'appareil g\u00e9nital. Parmi ces produits, il y a des pesticides, mais aussi des fongicides, des d\u00e9tergents de lessive, des composants de mati\u00e8res plastiques. L\u00e0 encore, soyons prudents. La preuve directe de leur effet toxique est loin d'\u00eatre \u00e9tablie. Pour cela, il faudrait pouvoir \u00e9tudier la qualit\u00e9 du sperme des populations les plus expos\u00e9es. Mais les industries concern\u00e9es h\u00e9sitent \u00e0 collaborer...\n- Les chauffeurs de bus et de taxi sont, semble-t-il, plus atteints...\n- Pour une raison quasi m\u00e9canique! Quand la temp\u00e9rature du scrotum augmente de quelques degr\u00e9s - ce qui se produit lorsqu'on reste longtemps assis - le nombre des spermatozo\u00efdes baisse. Ce ph\u00e9nom\u00e8ne concerne \u00e9galement les ouvriers qui travaillent dans des milieux o\u00f9 la chaleur est forte. Heureusement, cet \u00e9v\u00e9nement est assez vite r\u00e9versible.\n- Une \u00e9tude men\u00e9e \u00e0 Kobe, au Japon, apr\u00e8s le tremblement de terre, a montr\u00e9 que des ph\u00e9nom\u00e8nes ext\u00e9rieurs jouaient un r\u00f4le.\n- C'est anecdotique, mais la qualit\u00e9 du sperme a effectivement baiss\u00e9 \u00e0 la suite du s\u00e9isme. Toutefois, il faut relativiser; si cela joue, les facteurs de stress existent depuis longtemps: conditions de travail difficiles, secousses telluriques, deuils, etc.\n- Les hommes sont-ils moins fertiles aujourd'hui?\n- Difficile \u00e0 dire. D'autant que le comportement des couples s'est extraordinairement modifi\u00e9; certains viennent m\u00eame consulter au bout de quelques mois seulement de tentatives infructueuses. Il faut un peu de recul. On y verra, je crois, beaucoup plus clair d'ici \u00e0 cinq ans, car la recherche progresse assez vite dans ce domaine. En France, nous avons obtenu une subvention de 150 000 francs du minist\u00e8re de l'Environnement. Mais, \u00e0 titre de comparaison, le gouvernement anglais, lui, vient de lancer un appel d'offres de 10 millions de livres pour une \u00e9tude du r\u00f4le de l'environnement sur la fertilit\u00e9 masculine...", "url": "https://www.lexpress.fr/informations/le-sperme-en-baisse_626140.html"}, {"title": "Dix jours avec les prud'hommes", "text": "Les magistrats du travail viennent d'\u00eatre renouvel\u00e9s. Comment fonctionnent leurs tribunaux. Immersion.\nUne salle carr\u00e9e. Six bancs en bois, fa\u00e7on Starck au rabais. Marianne de pierre et n\u00e9ons pour \u00e9clairer les quatre juges. Ni glacial ni chaleureux, le bureau de jugement type des conseils de prud'hommes parisiens est \u00e0 l'image de la justice exerc\u00e9e ici: r\u00e9p\u00e9titive et nuanc\u00e9e...\nConvoqu\u00e9e \u00e0 l'une des 90 audiences de la semaine, Josiane, jolie blonde en tailleur-pantalon, a rep\u00e9r\u00e9 son BJ - bureau de jugement - au troisi\u00e8me \u00e9tage de la section industrie. Arriv\u00e9e en avance - \u00abJe suis angoiss\u00e9e\u00bb - elle arpente le couloir, se tortille sur une chaise, se ronge les ongles, discute le coup avec son avocat, se rassoit aupr\u00e8s de son mari. Styliste \u00abpress\u00e9e comme un citron\u00bb, elle s'est fait virer pour faute grave. \u00abMerde... Oui, je leur ai dit merde.\u00bb Violences verbales inacceptables pour ses employeurs. Lettres d'avertissement, entretien pr\u00e9alable... l'employeur a appliqu\u00e9 \u00e0 la lettre le formalisme de la proc\u00e9dure. Humili\u00e9e, Josiane, 47 ans, conteste son \u00e9viction et saisit les prud'hommes de Paris en avril 1997: \u00abLa premi\u00e8re fois en vingt-cinq ans de carri\u00e8re\u00bb, jure-t-elle, craignant de passer pour une proc\u00e9duri\u00e8re. Elle n'a qu'un an d'anciennet\u00e9 dans cette entreprise...\nC'est le cas typique r\u00e9f\u00e9renc\u00e9 par les conseillers prud'homaux de Paris: \u00abSur les 17 435 affaires trait\u00e9es en 1996, plus de 17 000 concernaient une contestation de licenciement\u00bb, explique le pr\u00e9sident Fran\u00e7ois Felitchkine, au si\u00e8ge de la rue Louis-Blanc.\nA 15 heures, l'affaire de Josiane vient \u00e0 l'audience. \u00abMa cliente est une cr\u00e9atrice; elle a su d\u00e9velopper une gamme de produits branch\u00e9s dans cette entreprise qui ne fabriquait jusqu'alors que du chemisier d\u00e9mod\u00e9...\u00bb, plaide son avocate. Puis elle \u00e9pluche \u00e0 trois reprises la convention collective, histoire de demander la requalification du statut de sa cliente. \u00abElle devrait b\u00e9n\u00e9ficier du coefficient 4,8, celui d'un cadre, vu ses fonctions... et non celui de 2,20 r\u00e9serv\u00e9 aux techniciens, car...\u00bb \u00abC'est bon, on a compris, coupe le pr\u00e9sident, on \u00e9coute maintenant la d\u00e9fense.\u00bb\n\u00abLes faits ont \u00e9t\u00e9 tellement d\u00e9natur\u00e9s\u00bb, soupire le contradicteur, qui, sans s'\u00e9terniser, demande au conseil de d\u00e9bouter Josiane de toutes ses demandes, tant sont nombreuses, selon lui les preuves de son mauvais caract\u00e8re... Le greffier, l'air blas\u00e9, prend note: \u00abLes histoires se ressemblent toutes, on est blind\u00e9.\u00bb Trois cas et deux heures plus tard, les juges (deux conseillers employeurs, deux conseillers salari\u00e9s) d\u00e9lib\u00e8rent. A 18 heures, l'affaire est class\u00e9e. Les juges estiment qu'il s'agit d'un licenciement sans causes r\u00e9elles et s\u00e9rieuses et condamnent l'ex-employeur de Josiane \u00e0 lui verser 16 488,89 francs d'indemnit\u00e9s. D\u00e9ception pourtant: les magistrats ont refus\u00e9 d'admettre que Josiane devait \u00eatre consid\u00e9r\u00e9e comme cadre et non pas comme une simple technicienne. \u00abPour moi, c'\u00e9tait une question d'honneur plus que d'argent\u00bb, s'exclame-t-elle. \u00abAujourd'hui, les gens viennent ici lorsqu'ils sont vir\u00e9s. Mais une fois sur place, ils multiplient les revendications: paiement d'heures suppl\u00e9mentaires, indemnit\u00e9s de pr\u00e9avis, modifications du contrat de travail, etc.\u00bb, t\u00e9moigne Gilles, conseiller salari\u00e9, un conducteur de m\u00e9tro qui n'a pas mis les pieds sur sa ligne (la 5) depuis sa rencontre avec la prud'homie.\n\u00abLes uns tentent leur chance comme s'ils grattaient un billet du Millionnaire, c'est pas cher et \u00e7a peut rapporter gros. D'autres s'imaginent que leur souffrance peut \u00eatre r\u00e9par\u00e9e par le droit. Enfin, il y a ceux qui prennent la barre pour un divan, du genre ??vous comprenez, j'ai des enfants, ma femme ne travaille pas...'', alors que nous sommes l\u00e0 pour appliquer la loi et c'est tout\u00bb, commente un juge, exasp\u00e9r\u00e9 par la th\u00e9\u00e2tralit\u00e9 d'une plaignante. \u00abLes situations ne sont pas si rocambolesques. Une personne sans emploi, c'est forc\u00e9ment path\u00e9tique\u00bb, temp\u00e8re un d\u00e9l\u00e9gu\u00e9 CGT venu d\u00e9fendre Marc, un coursier priv\u00e9 de salaire.\nLicenci\u00e9 pour lacunes administratives, Nicolas, 29 ans, en jean et baskets, s'est point\u00e9, les mains dans les poches. Sans avocat - \u00abJe n'ai pas de tunes\u00bb - ni d\u00e9l\u00e9gu\u00e9 syndical. Il est venu muni de sa convocation et d'un petit dossier qui retrace ses six ans de responsabilit\u00e9s dans une station-service. \u00abMes coll\u00e8gues ont \u00e9t\u00e9 oblig\u00e9s par le patron d'affirmer par \u00e9crit que je n'\u00e9tais pas capable de g\u00e9rer.\u00bb H\u00e9las! ce n'est pas son jour. Absent, l'avocat de son employeur a sollicit\u00e9 le renvoi de l'affaire pour cause de \u00absurmenage\u00bb. A la barre, Nicolas pouffe, puis bafouille: \u00abQu'est-ce que \u00e7a fait si je n'accepte pas le renvoi... - On va d\u00e9lib\u00e9rer et on revient tout de suite.\u00bb La s\u00e9ance est suspendue. Dix minutes plus tard, le pr\u00e9sident annonce: \u00abL'affaire 7 est renvoy\u00e9e. - Qu'est-ce que je fais maintenant? - Vous signez l\u00e0! lui ordonne la greffi\u00e8re. - Faites-vous repr\u00e9senter la prochaine fois\u00bb, l\u00e2che, paternel, un conseiller. Nicolas, \u00e9berlu\u00e9, ne comprend rien \u00e0 cette justice. Il s'attendait \u00e0 voir des magistrats en robe, il s'est retrouv\u00e9 en face de \u00abgens habill\u00e9s comme tout le monde\u00bb.\nMagistrats non professionnels \u00e9lus par leurs pairs, les 720 conseillers parisiens sont vendeurs, banquiers, h\u00f4teliers, serveurs, ch\u00f4meurs ou retrait\u00e9s. C\u00f4t\u00e9 employeurs, ils si\u00e8gent souvent dans les commissions de l'union patronale... C\u00f4t\u00e9 salari\u00e9s, ce sont surtout des militants syndicaux. \u00abC'est fatigant de devoir toujours prouver que l'on n'est pas de mauvais juges, s'agace Raymond, un banquier retrait\u00e9. Trente-six jours de formation par mandat, c'est peu; mais notre pratique du terrain, les magistrats professionnels ne l'auront jamais!\u00bb Justice \u00e9quitable ou tribunal des ex\u00e9cut\u00e9s, les prud'hommes? Sur les 35% de verdicts prud'homaux frapp\u00e9s d'appel, 72% sont confirm\u00e9s par la cour d'appel de Paris. \u00abIl n'y a pas tellement d'h\u00e9sitations sur les d\u00e9cisions et \u00e0 la fin de notre mandat, nous sommes moins dogmatiques et plus ax\u00e9s sur le droit\u00bb, assure un cadre h\u00f4telier, conseiller salari\u00e9 depuis une dizaine d'ann\u00e9es.\nBon sens et bon droit seraient, \u00e0 l'entendre, la r\u00e8gle appliqu\u00e9e \u00e0 toutes les affaires. Reste que le bon sens demeure une question d'appr\u00e9ciation. Et que les indemnit\u00e9s allou\u00e9es fluctuent d'un bureau de jugement \u00e0 un autre. A chaque plaignant sa chance.\n\u00abQuand le pr\u00e9sident d'audience est de votre c\u00f4t\u00e9, on est plus \u00e0 l'aise\u00bb, reconna\u00eet un avocat. Mais les impressions sont souvent trompeuses. \u00abDans le huis clos des d\u00e9lib\u00e9r\u00e9s, ils marchandent comme des chiffonniers. Les conseillers salari\u00e9s n\u00e9gocient \u00e0 l'arrach\u00e9 le petit ch\u00e8que pour une personne priv\u00e9e d'emploi\u00bb, souffle une greffi\u00e8re.\nIl est 13 heures, concierge, coursier, agent de maintenance, vendeur, cuisinier ou com\u00e9dien se pressent au rez-de-chauss\u00e9e: c'est l'usine \u00abr\u00e9f\u00e9r\u00e9\u00bb qui ouvre ses portes. Un d\u00e9fil\u00e9. Un serveur essouffl\u00e9 se pointe \u00e0 la barre: \u00abEn contrat de qualification depuis trois mois, je ne suis pas pay\u00e9. - Vous avez vos bulletins de salaire? - Oui, mais c'est pas la somme affich\u00e9e que je touche...\n- Vous les avez ou pas? s'impatiente le conseiller...\u00bb Quinze minutes de cuisine plus tard, l'homme tend son petit dossier. \u00abVous me le rendrez, dites?\u00bb\nDe 40 \u00e0 70 affaires sont r\u00e9gl\u00e9es dans la journ\u00e9e. Une succession d'histoires de ch\u00e8ques impay\u00e9s, de salaires non vers\u00e9s ou de demandes d'attestations Assedic non d\u00e9livr\u00e9es. C'est la proc\u00e9dure d'urgence. Pour les initi\u00e9s, \u00abc'est la r\u00e9alit\u00e9 de la vie\u00bb. Pas besoin de se plonger dans le Code du travail. Directeur des ressources humaines dans le civil, ce conseiller avoue: \u00abIl faut trois ans pour \u00eatre op\u00e9rationnel. Au d\u00e9but, on joue les Zorro sans trop bien comprendre.\u00bb\nA Jeanine, il ne manque que l'\u00e9p\u00e9e pour jouer au justicier. Conseiller salari\u00e9 FO, cette ancienne de F\u00e9lix Potin ne tergiverse pas: \u00abQuand c'est d\u00fb, c'est d\u00fb. Une personne priv\u00e9e d'emploi, il faut l'aider, point.\u00bb \u00abLa protection du salari\u00e9, c'est bien. Mais Code du travail + convention collective + jurisprudence \u00e9tranglent de plus en plus les employeurs\u00bb, lui r\u00e9pond Robert Pelletier, vice-pr\u00e9sident employeur des prud'hommes. \u00abIl y a des lois, les employeurs n'ont qu'\u00e0 se renseigner. Qu'ils n'aillent pas se plaindre quand ils se font bananer...\u00bb, r\u00e9torque le pr\u00e9sident de la section des activit\u00e9s diverses.\n\u00abLa loi vous pousse \u00e0 la malhonn\u00eatet\u00e9. Si vous la suivez, vous mourez\u00bb, ose un commer\u00e7ant en cessation d'activit\u00e9. A la barre, il avoue: \u00abC'est vrai, j'aurais d\u00fb renouveler la p\u00e9riode d'essai d'Eric par \u00e9crit. Je m'en mords les doigts aujourd'hui... mais je ne suis pas une multinationale.\u00bb Le conseiller:\n\u00abEt votre entreprise? - J'ai mis la clef sous la porte. - Vous faites quoi maintenant? - Je suis ch\u00f4meur.\u00bb\nInextricable. Nathalie, directrice d'une PME de confection, ne veut plus entendre parler des prud'hommes: \u00abAllez prouver qu'une vendeuse vous vole de la marchandise! Quand je veux me s\u00e9parer d'un \u00e9l\u00e9ment, je transige par tous les moyens. Sans preuve, le doute profite toujours au salari\u00e9.\u00bb\nPersonne ne veut se mouiller\nMais, \u00e0 quelques jours des \u00e9lections, les dogmes ont repris du service. Jusque-l\u00e0, la CGT \u00e9tait majoritaire, suivie de la CFDT et de FO. Aujourd'hui, le Front national essaie d'entrer dans le jeu. Les affaires sont renvoy\u00e9es les unes apr\u00e8s les autres. Les bagarres syndicales, les sous-entendus politiques explosent \u00e0 la barre. Plus personne ne veut prendre de d\u00e9cision, plus personne ne veut se mouiller.\nSophie, la quarantaine exub\u00e9rante, tente de se glisser dans la br\u00e8che. Dactylo en CDD, elle r\u00e9clame une modification de statut et une requalification de son contrat en CDI: \u00abIl me l'avait promis, hurle-t-elle au pr\u00e9sident, prenant \u00e0 t\u00e9moin l'auditoire. Je m'occupais aussi des agendas des journalistes, c'est du boulot de dactylo peut-\u00eatre?\u00bb Son dossier est bancal. Plut\u00f4t que de trancher, les magistrats pr\u00e9f\u00e8rent botter en touche. L'affaire ira devant une formation coll\u00e9giale pr\u00e9sid\u00e9e par un magistrat professionnel. Dans le jargon, cela s'appelle le \u00abd\u00e9partage\u00bb. Une avocate n'en revient pas: \u00abSon CDD \u00e9tait termin\u00e9, et elle n'avait aucune raison de demander une requalification de son contrat. Je r\u00eave!\u00bb\nIl est 14 heures \u00e0 la section des activit\u00e9s diverses, quand le pr\u00e9sident de l'audience se l\u00e8ve, laissant sans voix ses assesseurs. \u00abC'est encore le facho qui fait des siennes\u00bb, ruminent les conseillers. Dans le couloir, exasp\u00e9r\u00e9s, les avocats font les cent pas, portable \u00e0 la main. \u00abIl n'a pas support\u00e9 la question que lui posait un assesseur\u00bb, explique l'un d'eux.\nTribunal caract\u00e9riel? \u00abApr\u00e8s tout, ironise un avocat, la prud'homie est la meilleure traduction juridique de la lutte des classes.\u00bb Si la tension est vive en cette p\u00e9riode \u00e9lectorale, les statistiques attestent au contraire l'\u00e9quilibre et la s\u00e9r\u00e9nit\u00e9 de l'institution: \u00e0 peine 7% des affaires atterrissent au d\u00e9partage. Reste \u00e0 l\u00e9gitimer les juges du travail. Aux derni\u00e8res \u00e9lections, 60% des salari\u00e9s n'avaient pas jug\u00e9 utile de se d\u00e9placer. \u00abMoi, jusqu'\u00e0 maintenant je n'avais jamais vot\u00e9, dit Laura, une jeune VRP en conseil matrimonial. Aujourd'hui, je suis enceinte et je me suis fait virer. Sans les prud'hommes, je serais \u00e0 la rue.\u00bb\n>Les conseils en chiffres\nElus pour cinq ans par les employeurs et par les salari\u00e9s (sauf les fonctionnaires),\npr\u00e8s de 15 000 conseillers prud'homaux si\u00e8gent dans 271 conseils.\nIls jugent plus de 200 000 affaires par an, dont 50 000 en r\u00e9f\u00e9r\u00e9. L'essentiel du contentieux porte sur des licenciements individuels. Dur\u00e9e moyenne de traitement des dossiers: dix mois.", "url": "https://www.lexpress.fr/informations/dix-jours-avec-les-prud-hommes_626138.html"}, {"title": "Pages Rouges - Politique", "text": "Jacques Chirac a remis \u00e0 Simone Veil (photo) l'original de son discours au m\u00e9morial juif, prononc\u00e9 le 5 d\u00e9cembre. Le texte lui est d\u00e9dicac\u00e9. \u00abC'est le meilleur discours politique sur la p\u00e9riode de Vichy depuis longtemps\u00bb, a comment\u00e9, fort \u00e9mue, Simone Veil.\nLa droite et le Front national devraient s'associer pour surveiller les bureaux de vote de plusieurs villes communistes de Seine-Saint-Denis, lors des r\u00e9gionales et des cantonales de mars 1998, afin de \u00ablutter contre la fraude \u00e9lectorale\u00bb, a d\u00e9clar\u00e9 Martial Bild, membre du bureau politique et t\u00eate de liste r\u00e9gionale du parti d'extr\u00eame droite dans ce d\u00e9partement. \u00abIl s'agit de d\u00e9marches techniques, non politiques\u00bb, a insist\u00e9 le candidat.\nVaste remue-m\u00e9nage dans la haute administration de l'Education nationale, que Claude All\u00e8gre entend simplifier. Parmi les partants, Claude Th\u00e9lot, le tr\u00e8s influent patron de la Direction de l'\u00e9valuation des \u00e9tudes et de la prospective, serait remplac\u00e9 par B\u00e9atrice Gilles, ancienne secr\u00e9taire g\u00e9n\u00e9rale de l'acad\u00e9mie de Toulouse. Christian Forestier, directeur des enseignements sup\u00e9rieurs, serait nomm\u00e9 recteur de l'acad\u00e9mie de Versailles et remplac\u00e9 par Francine Demichel, actuellement au cabinet du ministre. Enfin, Georges Septours quitterait la Direction des personnels enseignants au profit de Marie-France Moraux, adjointe \u00e0 la Direction des lyc\u00e9es et coll\u00e8ges.\nPlusieurs associations de chasseurs fran\u00e7ais (photo) lancent une p\u00e9tition en bonne et due forme contre la directive limitant les p\u00e9riodes de tir aux oiseaux migrateurs, qu'elles d\u00e9poseront sur le bureau sp\u00e9cialis\u00e9 du Parlement europ\u00e9en, \u00e0 Strasbourg. Plus de 1,5 million de signatures sont esp\u00e9r\u00e9es. Par ailleurs, les chasseurs manifesteront prochainement. Ils h\u00e9sitent entre des d\u00e9monstrations r\u00e9gionales, le 17 janvier, et un grand d\u00e9fil\u00e9 parisien, le 28 f\u00e9vrier, \u00e0 deux semaines des \u00e9lections r\u00e9gionales, o\u00f9 ils pr\u00e9senteront des listes dans les d\u00e9partements favorables. Le pr\u00e9sident de l'Union des f\u00e9d\u00e9rations, Pierre Daillant, a envoy\u00e9 une lettre d\u00e9termin\u00e9e au Premier ministre.\nAlain Madelin veut avoir recours \u00e0 de grandes campagnes d'affichage pour porter la pens\u00e9e de D\u00e9mocratie lib\u00e9rale. En attendant le Code de la nationalit\u00e9, c'est le th\u00e8me de \u00abl'erreur \u00e9conomique\u00bb des 35 heures qui est l'objet de placards \u00e0 Paris et \u00e0 Strasbourg. \u00abPour s'en sortir, il faut travailler moins! Vous diriez cela \u00e0 vos enfants?\u00bb est le slogan des affiches, sur fond de potache \u00e0 bonnet d'\u00e2ne.\n33 s\u00e9nateurs RPR ont sign\u00e9 la proposition de loi de Michel Barnier: instituer 8 grandes circonscriptions fran\u00e7aises pour les \u00e9lections europ\u00e9ennes, afin de rapprocher les \u00e9lus du terrain. Le groupe centriste du S\u00e9nat envisage de s'associer \u00e0 ce projet.\nPris de col\u00e8re devant la lenteur des travaux de r\u00e9paration du syst\u00e8me informatique de l'Assembl\u00e9e nationale, Laurent Fabius (photo) a \u00e9crit une lettre \u00e0 Marcel Roulet, PDG de Thomson, soci\u00e9t\u00e9 titulaire du contrat, lui demandant de terminer le chantier comme pr\u00e9vu, pour la rentr\u00e9e des d\u00e9put\u00e9s, en janvier. R\u00e9sultats imm\u00e9diats, selon un collaborateur de Laurent Fabius: \u00abEn huit jours, le nombre d'incidents significatifs a chut\u00e9 de moiti\u00e9.\u00bb Epilogue du pr\u00e9sident de l'Assembl\u00e9e: \u00abCe n'est quand m\u00eame pas plus compliqu\u00e9 que de faire d\u00e9coller la fus\u00e9e Ariane!\u00bb\n420 000 connexions mensuelles sont enregistr\u00e9es sur le serveur Web du S\u00e9nat; 30% de l'information interne du palais du Luxembourg est d\u00e9sormais diffus\u00e9e par Intranet.\nLe Premier ministre va encore assouplir la position du gouvernement sur l'application des 35 heures dans les PME- PMI.\nLe 2 d\u00e9cembre, lors du vote d\u00e9finitif sur la loi de financement de la S\u00e9curit\u00e9 sociale, la droite a manqu\u00e9 une belle occasion. En g\u00e9rant mieux le syst\u00e8me des d\u00e9l\u00e9gations (chaque d\u00e9put\u00e9 pr\u00e9sent peut voter pour un absent), l'opposition aurait pu obtenir le rejet du texte, adopt\u00e9 par 99 voix contre 52. Cela aurait oblig\u00e9 le gouvernement \u00e0 proposer dans l'urgence un autre budget pour la S\u00e9cu...\nMichel Charasse accorde peu de cr\u00e9dit \u00e0 une r\u00e9forme limitant le cumul des mandats. \u00abQuand j'en parle aux habitants de Puy-Guillaume [petite ville du Puy-de-D\u00f4me, dont il est maire], ils pensent qu'il s'agit du cumul des mandats postaux!\u00bb s'est-il exclam\u00e9 r\u00e9cemment devant des dirigeants du PS.\nEmbarras pour Andr\u00e9 Santini, pr\u00e9sident du Club des fumeurs de cigare de l'Assembl\u00e9e nationale: Jean-Marie Le Chevallier, d\u00e9put\u00e9 FN du Var, a adh\u00e9r\u00e9 \u00e0 cette association conviviale.\nC'est sur l'insistance de son beau-fils que Lionel Jospin s'est rendu \u00e0 une repr\u00e9sentation des Fourberies de Scapin, \u00e0 la Com\u00e9die-Fran\u00e7aise.", "url": "https://www.lexpress.fr/informations/pages-rouges-politique_626133.html"}, {"title": "Bistrots d'aujourd'hui", "text": "Petite adresse secr\u00e8te \u00e9chang\u00e9e entre amis ou cantine de quartier. Beaucoup de cuistots, aujourd'hui, nous redonnent ce go\u00fbt du rond de serviette. Avec bonheur.\n>Verre et rouge\nBr\u00e8ves de comptoir avenue Foch\nLoin des reconstitutions bistroti\u00e8res, avec saucisson et verre de rouge, et de la simplicit\u00e9 affect\u00e9e! Ici, \u00e0 quelques pas de l'avenue Foch - peu repr\u00e9sentative du Paris besogneux - Christophe et son associ\u00e9e se sont install\u00e9s dans un caf\u00e9-restaurant avec mosa\u00efques ann\u00e9es 50, Formica et peintures au plafond, pour lui redonner toute sa noblesse populaire. Bourgeois en voisins, employ\u00e9s de bureau retrouvant \u00e0 c\u00f4t\u00e9 d'eux leur patron et ouvriers en bleu ou blanc de travail au comptoir pour une petite faim et un coup de mont-louis ou au coude \u00e0 coude \u00e0 l'une des quelques tables revivent cette atmosph\u00e8re d'antan, hors les luttes de classe et les atmosph\u00e8res \u00e9ph\u00e9m\u00e8res. Les rillettes, l'andouillette, la blanquette de veau, le pot-au-feu ou la cr\u00e8me caramel sont \u00e0 la hauteur de notre belle m\u00e9moire collective. Et si les nourritures - les produits \u00e9tant tous d'excellente provenance - ont cette v\u00e9rit\u00e9 autrefois r\u00e9pandue, les prix sont eux aussi de cette mani\u00e8re nostalgique et b\u00e9nie.\n30, rue Duret, 75016 Paris, 01-45-00-09-29. Tlj, sauf samedi et dimanche, jusqu'\u00e0 22 h 30. Menu au d\u00e9jeuner, \u00e0 85 F. A la carte: 180 F environ.\n>Le Caf\u00e9 d'Angel\nLe quotidien heureux\nUne jolie salle claire avec banquettes, chaises de bistrot, ardoises aux murs et cuisine apparente au fond... Cet ordinaire est agr\u00e9able, la jeune ma\u00eetresse de maison est charmante et le travail du vrai chef, Jean-Marc Gorsy, assez remarquable.Tarte fine de sardines avec compote d'oignons et saumon fum\u00e9, cappuccino de potiron avec saint-jacques et lardons, ravigote de daurade rose sur croustillant de pommes de terre et c\u00e9leri aux herbes, petite tarte chaude aux figues et ananas. De l'imagination, des go\u00fbts, des sauces l\u00e9g\u00e8res qui ne figent pas... Le chaland ne se haussant pas du col retrouve ici le plaisir du restaurant du coin.\n16, rue Brey, 75017 Paris, 01-47-54-03-33. Tlj, sauf samedi et dimanche, jusqu'\u00e0 22 h 30. Menus au d\u00e9jeuner, \u00e0 75 et 89 F; au d\u00eener, \u00e0 135 et 165 F.\n>Le Bistrot d'Hubert\nComme chez soi\nApr\u00e8s avoir tenu plusieurs maisons dans la ville et s'\u00eatre \u00e9clips\u00e9 en province, Hubert a ouvert au d\u00e9but de l'ann\u00e9e un simple bistrot \u00e0 la mode charmante. Genre comme chez soi, avec m\u00eame un coin cuisine, placard vitr\u00e9, pots de verre, bocaux, confitures, l'endroit est joli et l'accueil aimable. Quant \u00e0 la cuisine, elle a les vertus annonc\u00e9es. De bons produits, des plats simples et juste la note de sophistication qui convient. Nougat de joue de boeuf au foie gras de canard, tripoux de Salers, pav\u00e9 de thon laqu\u00e9 au caramel balsamique, petites cr\u00eapes chaudes au sirop d'\u00e9rable... Vive le retour d'Hubert!\n41, boulevard Pasteur, 75015 Paris, 01-47-34-15-50. Tlj, jusqu'\u00e0 23 heures. Menus au d\u00e9jeuner \u00e0 100 et 135 F, menu-carte \u00e0 175 F.\n>Le Bistro de l'Olivier\nEn plein soleil\nCe nouveau bistrot n'est que lumi\u00e8re. Servi par une jeune femme charmante, on r\u00eave de voyages. C'est que, malgr\u00e9 des prix un peu \u00e9lev\u00e9s, la cuisine est des meilleures du genre proven\u00e7al, si r\u00e9pandu. Escalopines de saumon et tuiles au fenouil, filet de daurade et concass\u00e9 de tomate au pistou, petit ch\u00e8vre de la Crau au miel, cr\u00e8me br\u00fbl\u00e9e aux coings et \u00e9pices... Il y a du soleil dans cette cuisine-l\u00e0.\n13, rue Quentin-Bauchart, 75008 Paris, 01-47-20-17-00. Tlj, sauf samedi au d\u00e9jeuner et dimanche, jusqu'\u00e0 23 heures. Formule au d\u00e9jeuner \u00e0 130 F, menu-carte \u00e0 190 F.\n>Au 35\nAnn\u00e9es 60\nCr\u00e9\u00e9 par les auteurs de L'H\u00e9bertard, pr\u00e8s du th\u00e9\u00e2tre H\u00e9bertot, ce bistrot \u00e0 l'ancienne fa\u00e7on, ann\u00e9es 90, rassure le Germanopratin qui retrouve l\u00e0 cette brave atmosph\u00e8re villageoise d'antan. ?ufs cocotte \u00e0 l'estragon, fricass\u00e9e de moules au fenouil, boudin noir aux pommes, souffl\u00e9 au chocolat... Ces nourritures ont la simplicit\u00e9 du temps o\u00f9 l'on se retrouvait pour parler gravement ou rire sans se pr\u00e9occuper des modes, la seule \u00e9tant justement cela. Il y a un apr\u00e8s...\n35, rue Jacob, 75006 Paris, 01-42-60-23-24. Tlj, sauf samedi au d\u00e9jeuner et dimanche, jusqu'\u00e0 23 heures. Menus au d\u00e9jeuner \u00e0 85 et 110 F, et 140 F au d\u00eener.\n>Au bon accueil\nUne adresse \u00e0 ne pas communiquer\nCe bistrot est de ces lieux dont le Parisien fut\u00e9 ne parle \u00e0 personne, de peur qu'il n'y ait ensuite plus de place pour lui. Admirable conscience professionnelle oblige, nous nous croyons pourtant en devoir de vous l'indiquer. Dans cette maison simple, servi par un personnel aimable parfois d\u00e9bord\u00e9, on a droit \u00e0 des prix remarquables, \u00e0 une cuisine immens\u00e9ment sup\u00e9rieure \u00e0 celle d'une banale cantine de quartier. Celle d'un chef nippon pass\u00e9, il est vrai, chez Taillevent. Po\u00eal\u00e9e de coques au velout\u00e9 de potiron, escab\u00e8che de hareng aux \u00e9pices, rognons de veau au jambon et geni\u00e8vre r\u00f4ti sur lit d'ail confit, et salsifis \u00e0 la graisse de foie gras, petit flan \u00e0 l'orange au coulis de fruits rouges... De quoi prendre son rond.\n14, rue de Monttessuy, 75007 Paris, 01-47-05-46-11. Tlj, jusqu'\u00e0 22 h 30 (jusqu'\u00e0 23 heures, le vendredi et le samedi). Menu \u00e0 130 F. A la carte: 280 F environ.\n>Les P'tits Bouchons\nA votre sant\u00e9!\nMalin, Fran\u00e7ois Clerc a, il y a pr\u00e8s de quatre ans, eu l'id\u00e9e de lancer des bistrots o\u00f9 le vin serait \u00e0 prix co\u00fbtant. Dans le dernier de la s\u00e9rie, \u00e0 Montparnasse, o\u00f9 le d\u00e9cor frais est agr\u00e9able et le vin bon, au verre ou \u00e0 la bouteille, la cuisine est \u00e9labor\u00e9e. Fondue de cabillaud au manioc, r\u00f4ti de thon \u00e0 la broche, minute d'encornets et fricot de patates douces, beignets de truffes au chocolat avec un sorbet \u00e0 la bi\u00e8re... Cette nouvelle adresse de Fran\u00e7ois Clerc est bonne et, \u00e0 ce prix-l\u00e0, on reprendrait bien un petit coup de vosne-roman\u00e9e.\n32, boulevard du Montparnasse, 75015 Paris (trois autres adresses dans Paris), 01-45-48-52-03. Tlj, sauf samedi au d\u00e9jeuner et dimanche, jusqu'\u00e0 22 h 30. Menu-carte \u00e0 169 F.\n>Vin et mar\u00e9e\nBonne p\u00eache\nLe poisson \u00e0 Paris est sans doute le genre dans lequel on a fait le plus de progr\u00e8s au cours des derni\u00e8res ann\u00e9es. En effet, des plus grands aux plus petits restaurants, la p\u00eache est souvent miraculeuse. Comme dans la s\u00e9rie des bistrots \u00e0 l'enseigne de Vin et mar\u00e9e, dont le plus fra\u00eechement ouvert est celui-ci, o\u00f9, dans un d\u00e9cor clair, apr\u00e8s quelques coquillages en amuse-gueule, le tartare de thon, les petits maquereaux vapeur au thym ou les rougets de Noirmoutier et tapenade sont d'une parfaite fra\u00eecheur et d'un simple appr\u00eat. Et s'offrir un ultime plaisir avec un somptueux baba au rhum n'est pas p\u00e9ch\u00e9.\n108, avenue du Maine, 75014 Paris, 01-43-20-29-50 (deux autres adresses dans Paris). Tlj, jusqu'\u00e0 minuit. A la carte: 220 F environ.\n>Chez Cl\u00e9ment\nRentrez dans le d\u00e9cor\nCette s\u00e9rie d'auberges commen\u00e7ant \u00e0 ressembler \u00e0 une cha\u00eene est un mod\u00e8le de l'imagination n\u00e9cessaire \u00e0 la restauration au quotidien. Pierre et Jacques Blanc ont ouvert, cette ann\u00e9e, le septi\u00e8me exemplaire de ces lieux o\u00f9 la d\u00e9coration devient \u00e0 elle seule un bonheur. Une suite de salons aux th\u00e8mes divers, entre brocante et surr\u00e9alisme, donnent un air de maison priv\u00e9e farfelue o\u00f9 le d\u00eeneur n'aurait \u00e0 faire ni la cuisine ni le service. Hu\u00eetres, plateaux de coquillages, r\u00f4ts, beaux fromages et desserts qui plaisent aux enfants. Les Blanc ont, cette ann\u00e9e encore, r\u00e9ussi leur coup.\n47, avenue de Wagram, 75017 Paris, 01-53-81-97-00 (six autres adresses dans Paris). Tlj, jusqu'\u00e0 1 heure du matin. Menu \u00e0 123 F. A la carte: 200 F environ.\n>et toujours...\nLe Bistrot de Marius\nDes poissons simplement pr\u00e9par\u00e9s et bons.\n6, avenue George-V, 75008 Paris, 01-40-70-11-76, et 74, boulevard La Tour-Maubourg, 75007 Paris, 01-47-53-80-86. Tlj, jusqu'\u00e0 minuit. A la carte: 250 F env.\nLe Rouge vif\nAtmosph\u00e8re d\u00e9tendue, cuisine traditionnelle. De quoi prendre ses habitudes.\n48, rue de Verneuil, 75007 Paris, 01-42-86-81-87. Tlj, sauf sam. au d\u00e9j. et dim., jusqu'\u00e0 23 h 30. Formule au d\u00e9j. \u00e0 85 F. A la carte: 220 F env.\nL'?illade\nLouis Huclin et Pascal Molto ont r\u00e9invent\u00e9 ici un vrai bistrot, avec atmosph\u00e8re chaleureuse et cuisine g\u00e9n\u00e9reuse.\n10, rue de Saint-Simon, 75007 Paris, 01-42-22-01-60. T.l.j., sauf sam. au d\u00e9j. et dim., jusqu'\u00e0 23 h. Menu-carte \u00e0 158 F.\nAu Bascon\nUne ambassade basque o\u00f9 il fait bon vivre et o\u00f9 les chipirons sont d\u00e9licieux.\n38, rue de R\u00e9aumur, 75003 Paris, 01-42-72-69-25. Tlj, sauf sam. au d\u00e9j. et dim., jusqu'\u00e0 22 h 30. Menu au d\u00e9j. \u00e0 90 F. A la carte: 230 F env.\nLe Bistrot de l'Etoile\nWilliam Ledeuil, \u00e9l\u00e8ve bien \u00e9lev\u00e9 de Guy Savoy, a su donner le ton \u00e0 ce bistrot avec une cuisine digne du ma\u00eetre.\n19, rue Lauriston, 75016 Paris, 01-40-67-11-16. Tlj, sauf sam. au d\u00e9j. et dim., jusqu'\u00e0 minuit. Menus au d\u00e9j. \u00e0 135 et 165 F. A la carte: 250 F env.\nL'Agape\nUne authentique cantine de quartier pour initi\u00e9s. Une atmosph\u00e8re symphatique, une cuisine de qualit\u00e9, des prix remarquables. Le bonheur au quotidien.\n281, rue Lecourbe, 75015 Paris, 01-45-58-19-29. Tlj, sauf sam. au d\u00e9j., jusqu'\u00e0 22 h 30. Menus \u00e0 95 et 120 F.", "url": "https://www.lexpress.fr/informations/bistrots-d-aujourd-hui_626126.html"}, {"title": "Modes de vie: agenda", "text": "- Du 12 au 15 d\u00e9cembre\nLes artisans japonais \u00e0 Bagatelle: d\u00e9monstrations et pr\u00e9sentation d'artisanats traditionnels. A cette occasion, vente d'objets - poteries, porcelaines, \u00e9toffes, poup\u00e9es, etc. Trianon de Bagatelle, route de S\u00e8vres \u00e0 Neuilly, 75016 Paris. --\n-21 d\u00e9cembre\nCirque du Bolcho\u00ef: une repr\u00e9sentation unique pour offrir des r\u00eaves aux enfants malades. L'int\u00e9gralit\u00e9 de la recette est revers\u00e9e \u00e0 l'association Petits Princes, qui souffle ses 10 bougies. Chapiteau Zavatta fils, pelouse de Reuilly, 75012 Paris. R\u00e9servations: 01-42-31-31-31.\n- Jusqu'au 15 janvier 1998\nLes Doudous: six artistes - les peintres B\u00e9chou, Gilles Bogaert, Nina Childress, Ricardo Mosner, le photographe Yann Merlin et le sculpteur Germain Boucher - rendent un tendre hommage aux compagnons \u00e9ternels des enfants. Galerie des 6, 6, rue Jean-Mermoz, 75008 Paris.\n- Jusqu'au 18 janvier 1998\n\u00abA l'aube de l'euro\u00bb: des antiquaires pr\u00e9sentent dans une exposition-vente des objets illustrant les diff\u00e9rents pays de la Communaut\u00e9. Les prix sont indiqu\u00e9s en euros. Le Louvre des antiquaires, 2, place du Palais-Royal, 75001 Paris. -", "url": "https://www.lexpress.fr/informations/modes-de-vie-agenda_626121.html"}, {"title": "Modes de vie: Jouets de toujours", "text": "Ils ont fait leurs armes aupr\u00e8s de g\u00e9n\u00e9rations d'enfants. Certains, couverts de toiles d'araign\u00e9e, reposent encore dans un grenier. D'autres, plus prestigieux, font la joie des collectionneurs. Ce sont les jouets d'autrefois et, tous autant qu'ils sont, ils font partie de la m\u00e9moire collective. Dans le tr\u00e8s beau livre Jeux et jouets retrouv\u00e9s, Christine Armengaud, ethnologue, les fait revivre, suscitant en nous \u00e9motion et nostalgie. Des grands classiques - poup\u00e9es, ours, trains, cheval \u00e0 bascule, etc. - \u00e0 d'autres plus \u00e9ph\u00e9m\u00e8res (sifflets en feuilles d'iris, bonhommes d'\u00e9rable) en passant par les jeux - tapette, marelle en escargot... - ces objets ludiques du d\u00e9but du si\u00e8cle \u00e0 la fin des ann\u00e9es 50 d\u00e9filent comme un album de souvenirs. A feuilleter tendrement avec les enfants d'aujourd'hui.\nJeux et jouets retrouv\u00e9s, de Christine Armengaud, photographies et dessins d'Am\u00e9ziane Yahia. Editions du Ch\u00eane, 285 F.", "url": "https://www.lexpress.fr/informations/modes-de-vie-jouets-de-toujours_626119.html"}, {"title": "T\u00e9l\u00e9vision - Le coup de coeur - L'Aventure de Mrs Muir", "text": "L'Aventure de Mrs Muir de Joseph L. Mankiewicz (1947, VO, NB, 1 h 44). Quand elle loua la maison au bord de la falaise, Mrs Muir, veuve (Gene Tierney, incomparable), ignorait la pr\u00e9sence entre les murs du fant\u00f4me d'un loup de mer. Elle lui devra l'amour, \u00e9ternellement. Po\u00e9tique, romanesque, bouleversant, Mankiewicz signait l\u00e0 son quatri\u00e8me film et son premier chef-d'oeuvre. C'est un hymne \u00e0 la p\u00e9rennit\u00e9 des sentiments, d'une tendresse infinie. On en a, pour toujours, le coeur chavir\u00e9.\nDimanche 14, 22 h 10. Cin\u00e9 Cin\u00e9mas.", "url": "https://www.lexpress.fr/informations/television-le-coup-de-coeur-l-aventure-de-mrs-muir_626114.html"}, {"title": "Concert - Vari\u00e9t\u00e9s - Andrea Bocelli", "text": "On n'\u00e9chappe pas \u00e0 Andrea Bocelli, t\u00e9nor italien populaire des ann\u00e9es 90, d\u00e9couvert sur le tard par Zucchero et sit\u00f4t parrain\u00e9 par Pavarotti. Dans la foul\u00e9e d'un Con te partiro \u00e9minemment consensuel, Bocelli place deux albums, Romanza puis Viaggio italiano (Polydor) au top et ramasse les chiffres de vente \u00e0 la pelle. Le voici sur sc\u00e8ne en pleine bocellimania, quelque part entre Caruso et Mario Lanza.\nBercy, 75012 Paris, 01-44-68-44-68. Le 15 d\u00e9cembre. 240 F.", "url": "https://www.lexpress.fr/informations/concert-varietes-andrea-bocelli_626102.html"}, {"title": "Musique - Op\u00e9ra - La Traviata", "text": "La cr\u00e9ation de l'ouvrage de Verdi, en 1853, \u00e0 Venise, fut un fiasco. Depuis, l'op\u00e9ra, inspir\u00e9 de La Dame aux cam\u00e9lias, d'Alexandre Dumas fils, est devenu un tube. Il faudra donc ruser pour d\u00e9nicher un strapontin et r\u00e9ussir \u00e0 voir cette nouvelle production sign\u00e9e Jonathan Miller et James Conlon. La Roumaine Angela Gheorghiu (Mme Alagna, \u00e0 la ville) sera Violetta, tandis que le Mexicain Ramon Vargas, tr\u00e8s d\u00e9cevant dans son Rigoletto parisien, jouera Alfredo, l'amant jaloux.\nOp\u00e9ra Bastille, 75012 Paris, 0-836-697-868. Du 20 d\u00e9cembre au 10 janvier. De 60 \u00e0 635 F.", "url": "https://www.lexpress.fr/informations/musique-opera-la-traviata_626099.html"}, {"title": "Exposition - Pierre Klossowski", "text": "Ecrivain subversif, fr\u00e8re de Balthus, admirateur de Sade et de Nietzsche, Pierre Klossowski choisit de se consacrer \u00e0 la peinture au d\u00e9but des ann\u00e9es 70. L'accrochage pr\u00e9sente de grands dessins \u00e9rotiques \u00e0 la mine de plomb ou au crayon de couleur des ann\u00e9es 50-60 et quelques oeuvres plus r\u00e9centes, toutes r\u00e9alis\u00e9es autour de la mythique Roberte. Photos, films et manuscrits accompagnent ces images plus th\u00e9\u00e2trales que r\u00e9alistes.\nGalerie Rachlin-Lemari\u00e9, 75004 Paris, 01-44-59-27-27. Jusqu'au 31 d\u00e9cembre.", "url": "https://www.lexpress.fr/informations/exposition-pierre-klossowski_626094.html"}, {"title": "Cin\u00e9ma: Les Raisons du coeur de Markus Imhoof", "text": "En plein voyage de noces, Juliette d\u00e9couvre que son mari n'a d'yeux que pour l'usine de son p\u00e8re. Furieuse, elle s'enfuie et prend la place d'une jeune ling\u00e8re promise \u00e0 un pasteur au fin fond de l'Inde. Mais elle est vite d\u00e9senchant\u00e9e par le missionnaire intol\u00e9rant. Et autour d'eux gronde la col\u00e8re hindoue...\n>De bien belles images pour un m\u00e9lo sans int\u00e9r\u00eat qui tente d'embrasser le choc des religions, mais, au finale, l'effleure \u00e0 peine.", "url": "https://www.lexpress.fr/informations/cinema-les-raisons-du-coeur-de-markus-imhoof_626087.html"}, {"title": "La reprise comme objectif", "text": "La plus vaste r\u00e9gion fran\u00e7aise accompagne plus que jamais ses poulains d\u00e9j\u00e0 rep\u00e9r\u00e9s. Mais, aujourd'hui, elle diversifie ses aides vers le rachat d'entreprise.\nLe dossier de presse en annonce 2 000... 2 000 emplois li\u00e9s \u00e0 la cr\u00e9ation de petites entreprises en milieu rural et quer\u00e9ation (MPC), soci\u00e9t\u00e9 de capital-risque initi\u00e9e l'an dernier par la r\u00e9gion, en partenariat avec ses 8 d\u00e9partements, va impulser - hors Toulouse - d'ici \u00e0 cinq ans. Au conseil r\u00e9gional, on estime que le sc\u00e9nario pourrait concerner 5 000 emplois. Surench\u00e8re, querelle de chiffres virtuels? La traduction, plut\u00f4t, de l'engagement de la plus vaste des r\u00e9gions de France \u00e0 l'\u00e9gard d'un ph\u00e9nom\u00e8ne qu'elle aimerait mieux ma\u00eetriser. Pour desserrer l'\u00e9tau d'une tr\u00e8s forte concentration de ses entreprises autour de sa m\u00e9tropole. Pour asseoir - et r\u00e9\u00e9quilibrer - son d\u00e9veloppement r\u00e9gional, en procurant plus de densit\u00e9 \u00e0 une \u00e9conomie traditionnellement rurale. D'o\u00f9 les espoirs plac\u00e9s dans les poulains rep\u00e9r\u00e9s par MPC.\nBilan de son premier exercice: une vingtaine d'entit\u00e9s accompagn\u00e9es financi\u00e8rement, avec, \u00e0 la clef, quelque 200 emplois. Un d\u00e9but. Peut-\u00eatre m\u00eame un nouvel \u00e9lan, au vu des 500 postes recens\u00e9s en novembre par la chambre r\u00e9gionale de commerce et d'industrie dans le cadre du programme Entreprendre en France. \u00abLe meilleur score de l'ensemble des r\u00e9gions\u00bb, remarque l'instance consulaire. De quoi mettre fin \u00e0 un rythme de cr\u00e9ation jusqu'ici plut\u00f4t plan-plan? Rien n'est gagn\u00e9. \u00abReverra-t-on jamais les 4 200 emplois cr\u00e9\u00e9s par des ch\u00f4meurs dans le cadre aujourd'hui r\u00e9volu de l'Accre?\u00bb s'interroge Fr\u00e9d\u00e9ric Cameo Ponz, animateur des boutiques de gestion toulousaines.\nPourtant, un peu partout, le mouvement se propage. \u00abOn voit appara\u00eetre un nouveau public, plus organis\u00e9, moins vell\u00e9itaire que les pionniers de la cr\u00e9ation\u00bb, commente-t-on \u00e0 la CCI de Toulouse. Un nouveau cap? \u00abUne professionnalisation\u00bb, r\u00e9pondent \u00e0 l'unisson les hommes de terrain. Un mot d'ordre qui, ici, passe notamment par la restructuration des r\u00e9seaux de p\u00e9pini\u00e8res, d\u00e9sormais resserr\u00e9es autour d'une dizaine d'entit\u00e9s reconnues. Ou par une d\u00e9marche \u00e9largissant la cr\u00e9ation \u00e0 son volet reprise. Une sp\u00e9cialit\u00e9 locale pilot\u00e9e par les chambres de m\u00e9tiers autour du slogan: \u00abReprendre, c'est entreprendre\u00bb.\nMinute du commerce et de l'artisanat, sur France 3, pr\u00e9sence sur Canal + et Sud Radio, l'action discr\u00e8tement orchestr\u00e9e depuis Toulouse f\u00e9d\u00e8re l'ensemble du Grand Sud. En Midi-Pyr\u00e9n\u00e9es, elle a abouti \u00e0 plus de 700 reprises en quatre ans. A raison du maintien de 4 actifs par reprise et de 1,4 emploi suppl\u00e9mentaire cr\u00e9\u00e9 au bout de deux ans d'activit\u00e9, l'op\u00e9ration n'a rien de neutre. Elle justifie en grande partie la tr\u00e8s forte proportion (76%) d'entreprises sans salari\u00e9 parmi les cr\u00e9ations r\u00e9gionales.\n\u00abLa volont\u00e9 de suivre au plus pr\u00e8s la mise en oeuvre des projets est un point fort\u00bb, constate Edmond Martin, cr\u00e9ateur et formateur-enseignant de la discipline. De quoi expliquer pourquoi, selon l'Agence pour la cr\u00e9ation d'entreprise (APCE),erd en moins grand nombre que ses homologues ces nouveaux patrons qu'elle souhaite s\u00e9duire. Encore faut-il qu'ils aient la dimension entrepreneuriale. \u00abUne qualit\u00e9 in\u00e9galement partag\u00e9e\u00bb, juge Jean-Pierre Bazillou, responsable de la p\u00e9pini\u00e8re Prologue de Lab\u00e8ge (Haute-Garonne). Elle implique aussi que l'on sache laisser m\u00fbrir son projet. \u00abJ'ai mis deux ans avant de concr\u00e9tiser ma d\u00e9marche\u00bb, sourit V\u00e9ronique Br\u00e9chaire, fondatrice d'Ader, une soci\u00e9t\u00e9 de conseil en agroalimentaire.", "url": "https://www.lexpress.fr/informations/la-reprise-comme-objectif_626082.html"}, {"title": "Du public au priv\u00e9", "text": "Apr\u00e8s avoir longtemps conseill\u00e9 les porteurs de projets, Renaud de Crecy a cr\u00e9\u00e9 sa soci\u00e9t\u00e9 d'\u00e9lectronique.\nAtypique et \u00e9clectique, le parcours de Renaud de Crecy l'est \u00e0 plus d'un titre. Jeune dipl\u00f4m\u00e9 de l'Ensae (Ecole nationale de la statistique et d'administration \u00e9conomique), il entre en 1976 \u00e0 la soci\u00e9t\u00e9 du m\u00e9tro de Lyon en tant que charg\u00e9 d'\u00e9tudes \u00e9conomiques, alors que nombre de ses camarades de promotion d\u00e9marrent leur carri\u00e8re dans un minist\u00e8re.\nCe grand amateur de deltaplane s'offre en 1980 une ann\u00e9e sabbatique pour s'adonner \u00e0 son sport favori, au Sahara: \u00abNous avions mont\u00e9 une exp\u00e9dition en Land Rover avec quelques copains. Une exp\u00e9rience qui m'a \u00e9norm\u00e9ment apport\u00e9, en termes de maturit\u00e9, d'autonomie...\u00bb\nDe retour en France \u00aben pleine campagne pr\u00e9sidentielle de 1981\u00bb, il est embauch\u00e9 \u00e0 l'agence d'urbanisme de Grenoble, o\u00f9 on lui confie les dossiers du logement. Jusqu'\u00e0 son mariage, en 1984, avec une jeune femme originaire de l'H\u00e9rault pour laquelle le jeune ing\u00e9nieur quitte sa r\u00e9gion d'origine. Engag\u00e9 au district de Montpellier, il entre un an plus tard \u00e0 l'association Montpellier M\u00e9tropole, o\u00f9 il est charg\u00e9 d'aider les entreprises d'informatique et d'\u00e9lectronique \u00e0 s'installer sur le technop\u00f4le du parc du Mill\u00e9naire. En 1988, il est nomm\u00e9 directeur du Centre europ\u00e9en d'entreprise et d'innovation de Clapiers (H\u00e9rault), p\u00e9pini\u00e8re d'entreprises disposant de fonds communautaires pour offrir conseils et formation aux cr\u00e9ateurs.\nUne exp\u00e9rience de terrain dont il saura tirer profit pour cr\u00e9er sa propre soci\u00e9t\u00e9. L'occasion se pr\u00e9sente en 1991, \u00e0 la faveur d'une id\u00e9e de Christian Glaize, directeur du laboratoire d'\u00e9lectronique de l'universit\u00e9 de Montpellier: pourquoi ne pas cr\u00e9er une entreprise de fabrication de composants \u00e9lectroniques pour voitures \u00e9lectriques, promises, croit-on alors, \u00e0 un avenir radieux?\nApr\u00e8s quatre ann\u00e9es pass\u00e9es \u00e0 conseiller les porteurs de projet, Renaud de Crecy sait bien que le succ\u00e8s de toute initiative repose sur l'alliance des comp\u00e9tences gestionnaire, technique et commerciale. Entour\u00e9 d'un ing\u00e9nieur en \u00e9lectronique de haut vol et d'un commercial d\u00e9bauch\u00e9 de chez Texas Instruments, ce gestionnaire aguerri fonde, en 1992, Intelligent Electronic Systems (IES), une entreprise qui a r\u00e9alis\u00e9 10 millions de francs de chiffre d'affaires en 1996, avec 27 salari\u00e9s.\nUn franc succ\u00e8s acquis au prix d'un repositionnement spectaculaire: la voiture \u00e9lectrique tardant \u00e0 d\u00e9marrer, la soci\u00e9t\u00e9 IES s'est tourn\u00e9e vers les fabricants de chariots de manutention, \u00e0 qui elle fournit chargeurs de batteries embarqu\u00e9s et syst\u00e8mes de variateurs de vitesse tr\u00e8s performants.\nPreuve que rien n'est jamais perdu, m\u00eame sur un march\u00e9 qui fait flop... A condition de rebondir.\nRetrouvez le t\u00e9moignage de Renaud de Crecy sur France-Info dans la chronique de Gilles Halais diffus\u00e9e le jeudi 11 d\u00e9cembre \u00e0 5 h 20, 6 h 40, 9 h 20 et 11 h 40, 15 h 40 et 16 h 40.", "url": "https://www.lexpress.fr/informations/du-public-au-prive_626075.html"}, {"title": "Doux climat pour le high-tech", "text": "Le soleil favorise l'\u00e9closion d'entreprises. Qui sont trop souvent \u00e9ph\u00e9m\u00e8res. Mais la r\u00e9gion dispose d'un autre atout: la haute technologie. Plus cr\u00e9atrice d'emplois.\nLe soleil du Midi favoriserait-il l'\u00e9closion des entreprises? A moins que les grandes migrations vers le sud (ce qu'on appelle pompeusement l'h\u00e9liotropisme) ne drainent la graine de pionniers? Une chose est s\u00fbre: Paca) est la r\u00e9gion la plus entreprenante de France. Elle est en t\u00eate concernant le nombre de cr\u00e9ations pour 10 000 actifs et regroupe pr\u00e8s de 16% des entreprises cr\u00e9\u00e9es en France (hors Ile-de-France). Ces entreprises nouvelles ont g\u00e9n\u00e9r\u00e9 plus de 56 000 emplois lors de leur d\u00e9marrage. L'apport est fort appr\u00e9ciable dans cette r\u00e9gion o\u00f9 le taux de ch\u00f4mage (15,09%) est plus \u00e9lev\u00e9 que la moyenne nationale.\nCette vitalit\u00e9 est confirm\u00e9e par les responsables locaux, qui suivent et \u00e9paulent ces porteurs de projets. \u00abLes demandes d'information et d'appui se font de plus en plus nombreuses depuis deux ans\u00bb, remarque Mich\u00e8le Savall, \u00e0 l'Union des jeunes travailleurs, qui abrite le Point Chance de Marseille.\nMais la plupart de ces vocations sont favoris\u00e9es par la dure n\u00e9cessit\u00e9 \u00e9conomique. \u00abNous voyons beaucoup d'architectes ou de techniciens du b\u00e2timent d\u00e9sireux de fonder leur cabinet ou leur bureau d'\u00e9tudes. Car beaucoup ont compris que l'avenir pour ces professions est moins dans les grands ensembles que dans le recours \u00e0 des sous-traitants ind\u00e9pendants\u00bb, explique Mich\u00e8le Savall.\nDe m\u00eame, ch\u00f4meurs et RMIstes se tournent de plus en plus vers la cr\u00e9ation. \u00abMalgr\u00e9 la suppression de l'Accre, ils repr\u00e9sentent la majorit\u00e9 des personnes qui viennent nous voir\u00bb, assure G\u00e9rald Pussac, \u00e0 l'antenne locale d'Entreprendre en France. M\u00eame Tahar Rahmani, directeur g\u00e9n\u00e9ral de 3 CI, une association d'aide et de conseil \u00e0 destination des populations d\u00e9favoris\u00e9es, constate une \u00e9volution: \u00abIl y a dix ans, les porteurs de projet \u00e9taient sans argent, mais avaient un certain bagage intellectuel. Aujourd'hui, le public s'est franchement d\u00e9mocratis\u00e9. M\u00eame dans les quartiers difficiles, l'id\u00e9e de cr\u00e9er son propre emploi est entr\u00e9e dans les moeurs chez les jeunes.\u00bb\nParmi les activit\u00e9s choisies, les services aux entreprises et aux particuliers (transport, secr\u00e9tariat, d\u00e9pannage, soci\u00e9t\u00e9s de courses) dominent nettement, avec, bien s\u00fbr, un grand nombre de petits commerces, m\u00eame si ces derniers connaissent un ralentissement d\u00fb \u00e0 la crise de la consommation. Les boutiques de pr\u00eat-\u00e0-porter c\u00e8dent ainsi le pas aux artisans, comme les \u00e9b\u00e9nistes, les menuisiers et autres restaurateurs d'objets anciens. Autant de petites structures adapt\u00e9es \u00e0 la concentration urbaine, forte en Paca.\nPas \u00e9tonnant, d\u00e8s lors, que la r\u00e9gion se caract\u00e9rise par des jeunes entreprises de taille plus modeste et plus \u00e9ph\u00e9m\u00e8res qu'ailleurs. Le ph\u00e9nom\u00e8ne est particuli\u00e8rement prononc\u00e9 dans le Var et dans les Alpes-Maritimes, o\u00f9 le tourisme est l'une des activit\u00e9s principales. \u00abLes projets d'h\u00f4tels, de caf\u00e9s-restaurants, sans parler des camionnettes de pizzas et des marchands de glaces, pullulent sur la C\u00f4te d'Azur, surtout en d\u00e9but de saison\u00bb, note Sylvie Bourgarel, \u00e0 la chambre de commerce et d'industrie de Nice. Elle comprend fort bien que les banquiers proven\u00e7aux soient encore plus r\u00e9ticents qu'ailleurs \u00e0 accorder des pr\u00eats \u00e0 ces tr\u00e8s petites entreprises. \u00abLa multitude de projets saisonniers les rend m\u00e9fiants et tr\u00e8s s\u00e9lectifs\u00bb, explique-t-elle.\nMais la vitalit\u00e9 \u00e9conomique de la Provence ne se limite pas \u00e0 ces soci\u00e9t\u00e9s unipersonnelles. La r\u00e9gion est en train de se sp\u00e9cialiser dans un secteur particuli\u00e8rement dynamique: le high-tech. La Maison de l'entreprise de Sophia-Antipolis - la p\u00e9pini\u00e8re locale - est pleine \u00e0 craquer. A Marseille, le technop\u00f4le de Ch\u00e2teau-Gombert abrite sur son site pr\u00e8s d'une centaine de petites structures, pour la plupart essaim\u00e9es de centres de recherche publics et ayant cr\u00e9\u00e9 plus de 1 700 emplois. En un an, la p\u00e9pini\u00e8re du site a accueilli une vingtaine d'entreprises nouvelles. \u00abLorsque celles-ci grandissent, elles quittent, en g\u00e9n\u00e9ral, Ch\u00e2teau-Gombert pour s'installer l\u00e0 o\u00f9 il y a plus de place\u00bb, pr\u00e9cise Christian Rey, directeur du site (voir l'encadr\u00e9 ci-contre).\nFort heureusement, ces nouvelles soci\u00e9t\u00e9s sont tr\u00e8s cr\u00e9atrices d'emplois et nettement plus durables que la moyenne. Mais il faudra encore du temps pour qu'elles aient une influence sur le taux de ch\u00f4mage, \u00e9lev\u00e9, de la r\u00e9gion.", "url": "https://www.lexpress.fr/informations/doux-climat-pour-le-high-tech_626070.html"}, {"title": "Le palmar\u00e8s des r\u00e9gions", "text": "O\u00f9 r\u00e9sident ceux qui prennent des risques\" Qui sont-ils\" Quels secteurs choisissent-ils\" De fortes disparit\u00e9s apparaissent selon les r\u00e9gions. Premier de liste: le Sud. Une enqu\u00eate in\u00e9dite de l'APCE\nPlus de 500 000 emplois par an! Voil\u00e0 ce qu'engendrent en moyenne les entreprises nouvellement cr\u00e9\u00e9es ou reprises au cours d'une ann\u00e9e. C'est dire \u00e0 quel point une politique d'encouragement \u00e0 la cr\u00e9ation peut apporter \u00e0 la lutte contre le ch\u00f4mage. H\u00e9las! malgr\u00e9 les discours convenus de droite et de gauche \u00e0 la gloire de l'entrepreneur, celui-ci ne se trouve jamais au coeur des dispositifs antich\u00f4mage. \u00abIl suffirait pourtant d'un objectif fort r\u00e9aliste, comme augmenter de 10% le nombre de cr\u00e9ations - tout en r\u00e9duisant d'autant celui des arr\u00eats pr\u00e9matur\u00e9s - pour g\u00e9n\u00e9rer plus de 60 000 emplois suppl\u00e9mentaires par an, ce qui est loin d'\u00eatre n\u00e9gligeable\u00bb, estime Jean-Fran\u00e7ois Gaudot, d\u00e9l\u00e9gu\u00e9 g\u00e9n\u00e9ral de France Initiative R\u00e9seau, l'un des principaux organismes d'appui aux cr\u00e9ateurs.\nOr c'est plut\u00f4t l'inverse qui se produit. Depuis deux ans, le nombre de cr\u00e9ations et de reprises conna\u00eet une \u00e9rosion lente, mais sensible: de 294 000 en 1995 \u00e0 275 000 en 1996, et peut-\u00eatre encore moins cette ann\u00e9e. La principale raison de cette r\u00e9duction est, certes, avant tout, le climat g\u00e9n\u00e9ral de crise dans lequel se tra\u00eene l'\u00e9conomie fran\u00e7aise, mais la r\u00e9cente diminution des aides - suppression de la prime de l'Accre (aide aux ch\u00f4meurs cr\u00e9ateurs d'entreprise) - n'a pas arrang\u00e9 les choses.\nEt pourtant le go\u00fbt d'entreprendre est encore loin d'avoir disparu. Il se r\u00e9v\u00e8le m\u00eame particuli\u00e8rement vif dans certaines r\u00e9gions. C'est ce que montre l'\u00e9tude r\u00e9alis\u00e9e pour la premi\u00e8re fois par la tr\u00e8s officielle Agence pour la cr\u00e9ation d'entreprise (APCE), ancienne ANCE, et que nous pr\u00e9sentons dans ce dossier.\nServices et petits commerces\nPremier constat de cette enqu\u00eate: le Sud appara\u00eet nettement plus entreprenant que le Nord et l'Est (exception faite de l'Ile-de-France). La r\u00e9gion Provence-Alpes-C\u00f4te d'Azur, le Languedoc-Roussillon et la Corse arrivent en effet largement en t\u00eate selon le crit\u00e8re du nombre de cr\u00e9ations pures par habitant, alors que Champagne-Ardenne, Picardie et Nord-Pas-de-Calais sont en queue de peloton (voir ci-contre et pages suivantes).\nParmi les explications possibles de ce palmar\u00e8s figure le fait que les r\u00e9gions du Sud sont nettement plus urbanis\u00e9es. Cette concentration urbaine facilite la cr\u00e9ation de services et de petits commerces. Le poids important du tourisme favorise \u00e9galement la multiplication de petites structures \u00e9ph\u00e9m\u00e8res, qui disparaissent souvent avec l'arriv\u00e9e de la morte saison. Hypoth\u00e8ses confirm\u00e9es par la taille des nouvelles entreprises de ces r\u00e9gions, plus modeste qu'ailleurs, ainsi que par leur dur\u00e9e de vie plus courte.\n\u00abLe plus important, souligne Fran\u00e7ois Hurel, d\u00e9l\u00e9gu\u00e9 g\u00e9n\u00e9ral de l'APCE, est de constater les diff\u00e9rences d'activit\u00e9.\u00bb Ainsi, c'est en Rh\u00f4ne-Alpes, en Provence-Alpes-C\u00f4te d'Azur et, bien entendu, en Ile-de-France que le high-tech est de loin le plus repr\u00e9sent\u00e9. Une tendance en train de s'acc\u00e9l\u00e9rer: \u00abSur une quarantaine d'entreprises install\u00e9es chez nous, les deux tiers concernent les t\u00e9l\u00e9communications et le multim\u00e9dia. Depuis un an, c'est une v\u00e9ritable explosion!\u00bb constate Michel Perron, directeur de la P\u00e9pini\u00e8re de Paris. En revanche, dans une r\u00e9gion comme la Bretagne, la plupart des cr\u00e9ations concernent le tourisme et l'am\u00e9nagement du littoral. Autant de sp\u00e9cificit\u00e9s qui d\u00e9termineront les politiques de soutien local.\nMais, quelle que soit la zone g\u00e9ographique, ce sont les secteurs du commerce et de la r\u00e9paration qui s'affirment de loin comme les plus cr\u00e9ateurs, suivis de pr\u00e8s par les services et les h\u00f4tels-caf\u00e9s-restaurants. Tandis que l'industrie et le b\u00e2timent marquent, eux, le recul le plus prononc\u00e9. Crise oblige!\nDe la m\u00eame mani\u00e8re, le portrait type du cr\u00e9ateur d'entreprise ne varie gu\u00e8re sur l'ensemble du territoire. C'est, avant tout, un homme (les femmes ne repr\u00e9sentent que 30%), \u00e2g\u00e9 en moyenne de 37 ans. 43% sont d'anciens cadres ou d'anciens chefs d'entreprise.\nEn r\u00e8gle g\u00e9n\u00e9rale, la moiti\u00e9 des cr\u00e9ateurs sont des sans-emploi, ce qui montre que la suppression de la prime de l'aide au ch\u00f4meur cr\u00e9ateur (Accre) n'a pas eu d'effet vraiment dissuasif. Bien au contraire. \u00abOn voit de plus en plus de gens qui veulent cr\u00e9er leur propre emploi, en d\u00e9sespoir de cause. La cr\u00e9ation est souvent la derni\u00e8re planche de salut\u00bb, remarque G\u00e9rald Pussacq, \u00e0 la Maison de l'entreprise, \u00e0 Marseille. Autant de constats qui expliquent le faible taux de survie des jeunes entreprises fran\u00e7aises. Une faiblesse encore aggrav\u00e9e par le manque de qualification des candidats \u00e0 la cr\u00e9ation (60% d'entre eux n'ont pas le bac). Car si, traditionnellement, les superdipl\u00f4m\u00e9s sont trop rares \u00e0 se lancer dans l'aventure, ils cr\u00e9ent pourtant les structures les plus solides.\nAutre facteur de stabilit\u00e9 d\u00e9montr\u00e9 par l'enqu\u00eate: l'importance de l'investissement de d\u00e9part. Ce sont les entreprises d'une certaine taille, qu'elles soient cr\u00e9\u00e9es ou reprises, dot\u00e9es d'un statut de soci\u00e9t\u00e9 et employant d\u00e8s l'origine plusieurs salari\u00e9s qui ont le taux de survie le plus \u00e9lev\u00e9. Ce sont elles \u00e9galement qui, dans les ann\u00e9es suivantes, cr\u00e9ent le plus d'emplois (pr\u00e8s de 40% des effectifs salari\u00e9s engendr\u00e9s par les cr\u00e9ations). A l'inverse, ce sont les entreprises individuelles, sans salari\u00e9s, qui sont de loin les plus fragiles.\nL'assistance au cr\u00e9ateur et l'accompagnement au cours des premi\u00e8res ann\u00e9es sont \u00e9galement d\u00e9terminants pour la long\u00e9vit\u00e9 de l'affaire: \u00abCeux qui ont b\u00e9n\u00e9fici\u00e9 du soutien d'un r\u00e9seau comme le n\u00f4tre ont infiniment plus de chances de survivre apr\u00e8s cinq ans\u00bb, se r\u00e9jouit Jean-Fran\u00e7ois Gaudot, de France Initiative R\u00e9seau.\nDes pistes int\u00e9ressantes si l'on veut r\u00e9duire la mortalit\u00e9 des jeunes entreprises fran\u00e7aises, l'une des plus fortes d'Europe. Encore que, du c\u00f4t\u00e9 de l'APCE, on cherche \u00e0 minimiser cette faiblesse. \u00abDans la plupart des cas, les disparitions concernent des entrepreneurs individuels, qui abandonnent soit parce qu'ils se rendent compte qu'ils ne sont pas faits pour l'aventure, soit parce qu'ils ont retrouv\u00e9 un travail salari\u00e9. 20% seulement d'entre elles sont de v\u00e9ritables \u00e9checs \u00e9conomiques\u00bb, insiste Fran\u00e7ois Hurel. Encore faudrait-il \u00e9viter de dramatiser ces faillites! \u00abEn France, la culture de l'\u00e9chec est l'un des plus grands obstacles \u00e0 l'esprit d'entreprendre.\u00bb\nMais il faudra encore bien du temps pour faire admettre que chaque entrepreneur a droit \u00e0 l'erreur et qu'une tentative non r\u00e9ussie peut \u00eatre vue comme une exp\u00e9rience positive. On ne change pas les mentalit\u00e9s par d\u00e9cret.\n>24 heures chrono\nR\u00e9duire \u00e0 vingt-quatre heures le d\u00e9lai d'immatriculation des entreprises au registre du commerce (au lieu de cinq jours aujourd'hui), telle est l'une des 37 mesures de simplification administratives que vient d'annoncer Marylise Lebranchu \u00e0 l'intention des tr\u00e8s petites entreprises. Autre disposition concernant les cr\u00e9ateurs: renforcer les prestations d'assistance au d\u00e9marrage.\n>Adresses utiles\n- APCE: 14, rue Delambre, 75014 Paris, 01-42-18-58-58. Minitel: 36-15 APCE. Internet: http://www.apce.com.\n- Salon des entrepreneurs: du 28 au 30 janvier 1998, au palais des Congr\u00e8s, \u00e0 Paris.\n>R\u00e9seaux d'appui\n- Entreprendre en France: 45, avenue d'I\u00e9na, 75016 Paris, 01-40-69-37-00.\n- France Initiative R\u00e9seau: 14, rue Delambre, 75014 Paris, 01-43-20-58-03.\n- Comit\u00e9 de liaison des boutiques de gestion: 14, rue Delambre, 75014 Paris, 01-43-20-54-87.", "url": "https://www.lexpress.fr/informations/le-palmares-des-regions_626068.html"}, {"title": "Les introuvables", "text": "Une dizaine de Cahiers de l'Herne furent repris par le Livre de poche. Ils touch\u00e8rent ainsi un plus large public. Malheureusement, cette initiative courageuse resta sans suite. Un admirateur des Cahiers, Claude Durand, vient de passer un accord avec Constantin Tacou selon lequel une vingtaine des anciens Cahiers seront r\u00e9imprim\u00e9s \u00e0 l'identique et diffus\u00e9s par la Librairie Arth\u00e8me-Fayard. On pourra disposer \u00e0 nouveau des Cahiers consacr\u00e9s \u00e0 Queneau, Michaux, Dubuffet, Levinas, Char, Kraus, Corbin, Jouve, Poe, Nerval, Verne, Burroughs ou Soljenitsyne.\nPour commencer, trois Cahiers, le Beckett, le Julien Gracq, et les deux tomes de l'Ezra Pound reviennent en librairie. Ces derniers, dirig\u00e9s par de Roux et Michel Beaujour, rassemblent les t\u00e9moignages et les jugements de T. S. Eliot, William Carlos Williams, Michel Butor, E. E. Cummings ou John Cowper Powys. Des po\u00e8mes, dont certains Cantos, traduits par Denis Roche et Pierre Alien, des lettres adress\u00e9es \u00e0 Louis Aragon et James Joyce, les Causeries de Pound \u00e0 Radio Rome font de cet ensemble une st\u00e8le impressionnante et fondatrice.\nQuant au Beckett, il est servi par ses pairs, Ionesco et Robert Pinget, et par des metteurs en sc\u00e8ne, Roger Blin, Peter Brook, tandis que des commentaires choisis viennent de Germaine Br\u00e9e ou d'H\u00e9l\u00e8ne Cixous. L'ensemble frappe par son s\u00e9rieux, sa l\u00e9gitimit\u00e9, impression produite \u00e9galement par le Julien Gracq. Pour lui, Jean-Louis Leutrat a mobilis\u00e9 Jos\u00e9 Corti, Ernst J\u00fcnger, Andr\u00e9 Pieyre de Mandiargues, Dino Buzzati, Suzanne Lilar, Leonor Fini. Comment mieux dire ce que signifie le \u00abth\u00e9\u00e2tre d'or et de pourpre\u00bb gracquien?\nEzra Pound 1 et 2, L'Herne/Fayard, 322 et 400 p. Beckett, 366 p. Julien Gracq, 399 p. 300 F chacun.", "url": "https://www.lexpress.fr/informations/les-introuvables_626063.html"}, {"title": "Indiana Jacques", "text": "Arm\u00e9 de passion et de culot, Jacques de Morgan fut l'un des premiers d\u00e9couvreurs de la Perse antique. Une savante exposition lui rend hommage\nLes d\u00e9partements d'antiquit\u00e9s du mus\u00e9e du Louvre sont li\u00e9s depuis le XIXe si\u00e8cle \u00e0 la recherche arch\u00e9ologique sur le terrain, principale donatrice des collections. Une savante exposition rend hommage \u00e0 la mission Perse (1897-1912) et \u00e0 un aventurier comme on les aime: Jacques de Morgan.\nL'homme voit le jour, le 3 juin 1857, \u00e0 Huisseau-sur-Cosson, pr\u00e8s de Blois. Apr\u00e8s des \u00e9tudes pointues - pr\u00e9histoire, histoire naturelle, arch\u00e9ologie, g\u00e9ologie - le jeune Morgan bourlingue. Des s\u00e9jours prolong\u00e9s en Transylvanie, en Inde, dans le Caucase et chez les Indiens de la presqu'\u00eele de Malacca le rendent familier avec l'art du relev\u00e9, du croquis et de la cartographie. En f\u00e9vrier 1892, il est nomm\u00e9 directeur du Service des antiquit\u00e9s en Egypte, sans \u00eatre, comble de l'audace, \u00e9gyptologue! Au Caire, comme partout, ses r\u00e9sultats scientifiques et diplomatiques sont spectaculaires. Cinq ans apr\u00e8s, Morgan se retrouve \u00e0 la t\u00eate d'une exp\u00e9dition scientifique en partance pour la Perse.\nIl arrive \u00e0 T\u00e9h\u00e9ran le 9 octobre 1897. Apr\u00e8s de longues n\u00e9gociations, il obtient un contrat \u00abexclusif et perp\u00e9tuel\u00bb de fouilles \u00e0 Suse. Avant lui, l'arch\u00e9ologue britannique W. K. Loftus (1820-1858) avait d\u00e9couvert le site, mais s'\u00e9tait heurt\u00e9 \u00e0 l'hostilit\u00e9 d'une peuplade chr\u00e9tienne qui veillait le tombeau du proph\u00e8te Daniel, et avait d\u00fb quitter les lieux. Encore plus rares sont les voyageurs fran\u00e7ais \u00e0 avoir mis les pieds en Perse. On signale deux joailliers au XVIIe si\u00e8cle, trois peintres orientalistes et quelques aventuriers au XIXe si\u00e8cle. Morgan et ses hommes partent vers la \u00abville royale\u00bb. Entre le 16 d\u00e9cembre et le 15 f\u00e9vrier, la mission subit 35 attaques \u00e0 main arm\u00e9e de tribus nomades (Lurs, Seghvends, Ba\u00efranvends, Direkvends, Beni Lam). Elle doit la vie \u00e0 une petite escorte envoy\u00e9e par le chah et \u00e0 son chef, Morgan, qui fait le coup de feu.\nDes r\u00e9sultats spectaculaires\nA Suse, sur les bords du fleuve Chaour, la d\u00e9l\u00e9gation construit avec de l'argile et des briques antiques un \u00abfortin moyen\u00e2geux\u00bb qui domine la plaine, creuse des tranch\u00e9es en gradins, hautes et larges de 5 m\u00e8tres. Pour examiner toute la surface du Tell - une colline artificielle form\u00e9e par des ruines - Morgan emploie chaque jour entre 800 et 1 200 ouvriers, et utilise des wagonnets sur rails. Malgr\u00e9 des conditions climatiques souvent terribles, la mission Perse fouille, d\u00e9blaie, exhume. Les r\u00e9sultats sont spectaculaires.\nPendant quinze ans, le p\u00e8re Scheil, \u00e9minent \u00e9pigraphiste de la d\u00e9l\u00e9gation, d\u00e9chiffre des textes fondamentaux comme la st\u00e8le de Naram-Sin ou le Code d'Hammourabi, emmen\u00e9 \u00e0 Suse comme butin de guerre vers 1200 avant J\u00e9sus-Christ; l'architecte Maurice Pillet croque le palais de Darius Ier de long en large, et le peintre Jules-Georges Bondoux immortalise les lieux. Morgan, lui, d\u00e9couvre les premi\u00e8res traces de l'antique Elam, seule entit\u00e9 historique de l'Iran avant l'\u00e9poque perse. Il se charge aussi d'exp\u00e9dier - c\u00e9ramiques, orantes en alb\u00e2tre, figurines en terre cuite - \u00e0 dos de mule ou de chameau, en chariot et en bateau, des tonnes d'antiquit\u00e9s: 1 900 monnaies, 140 caisses de fossiles ou de min\u00e9raux et des briques, des tablettes, des cylindres, des fragments. Mais surtout des chefs-d'oeuvre inou\u00efs: l'ob\u00e9lisque du roi Manishtusu, la st\u00e8le de victoire de Naram-Sin, la statue de la reine Napir-Asu (1 750 kilos!), la table de bronze aux serpents, le bas-relief des guerriers, la maquette du Sit Shamshi, le relief de la fileuse, la tombe ach\u00e9m\u00e9nide (cf. aile Sackler), ainsi qu'une st\u00e8le repr\u00e9sentant l'arrosage d'une plante.\nA son retour en France, Jacques de Morgan est accueilli en h\u00e9ros. Pourtant, malgr\u00e9 son succ\u00e8s, l'arch\u00e9ologue ne fut jamais convi\u00e9 \u00e0 l'Acad\u00e9mie. Il ne s'en inqui\u00e9ta gu\u00e8re, d\u00e9clarant peu de temps avant de mourir, en 1924: \u00abMon immortalit\u00e9 est plus r\u00e9elle que si je portais l'\u00e9p\u00e9e et l'habit vert. Je sais que mon nom ne p\u00e9rira pas: il est au Louvre.\u00bb\n>A voir\nUne mission en Perse (1897-1912), mus\u00e9e du Louvre, aile Richelieu, 01-40-20-51-51. Jusqu'au 5 janvier 1998. 26 et 45 F. Catalogue (RMN) coordonn\u00e9 par Nicole Chevalier: 180 F.", "url": "https://www.lexpress.fr/informations/indiana-jacques_626056.html"}, {"title": "La fin du miracle", "text": "La veille, le soleil brillait. Mais, ce matin-l\u00e0, le thermom\u00e8tre affichait - 15 \u00b0C. Une chute de temp\u00e9rature aussi brutale que l'effondrement de l'\u00e9conomie... Quand le coup de froid vint s'abattre sur S\u00e9oul, la capitale sud-cor\u00e9enne, Key Han sombra dans la m\u00e9lancolie. Dans son agence de voyages d\u00e9sert\u00e9e par les clients, Key, assis sous des photos bigarr\u00e9es des plages du Pacifique, songeait \u00e0 l'avenir et n'y voyait que du noir: \u00abNous mettrons bient\u00f4t la clef sous la porte. Plus personne ne veut voyager. Qui aurait cru \u00e7a, il y a seulement dix jours?\u00bb\nPeu de pays se sont enrichis si rapidement. Trois d\u00e9cennies durant, la ut le porte-drapeau embl\u00e9matique du \u00abmiracle asiatique\u00bb. Habitu\u00e9s \u00e0 une croissance moyenne de 8,6% par an, ses habitants en tiraient une fiert\u00e9 bien compr\u00e9hensible. Pour eux, la soudaine d\u00e9b\u00e2cle de l'\u00e9conomie nationale n'en est que plus d\u00e9concertante. C'est le 21 novembre seulement, apr\u00e8s des mois de d\u00e9mentis et de communiqu\u00e9s l\u00e9nifiants, que le gouvernement reconna\u00eet enfin l'ampleur de la catastrophe. Alors que des pans entiers de l'industrie et de la banque se trouvent au bord de la faillite, S\u00e9oul appelle \u00e0 la rescousse le Fonds mon\u00e9taire international. Le plan de sauvetage du FMI, appuy\u00e9 par plusieurs pays, dont les Etats-Unis et le Japon (ainsi que la France), pr\u00e9voit quelque 57 milliards de dollars, suppos\u00e9s rendre au \u00abtigre\u00bb asiatique un peu de sa vigueur. La somme, consid\u00e9rable, d\u00e9passe les 48 milliards accord\u00e9s au Mexique en 1995. D\u00e9j\u00e0, pourtant, certains analystes l'estiment insuffisante. D\u00e9j\u00e0, aussi, l'assainissement des comptes entra\u00eene la chute de maisons suppos\u00e9es invincibles: neuf \u00e9tablissements bancaires ont ferm\u00e9 leurs portes et plusieurs mastodontes industriels seraient en faillite.\nLe long du fleuve Han, qui traverse la capitale, on n'en est pas encore revenu: \u00abLes gens de ma g\u00e9n\u00e9ration n'ont jamais connu une crise \u00e9conomique, confie une aide-comptable \u00e2g\u00e9e de 32 ans. Nos salaires ont toujours augment\u00e9, d'ann\u00e9e en ann\u00e9e. En l'espace de quelques jours, tout cela a chang\u00e9. A pr\u00e9sent, je m'estime heureuse de conserver mon emploi.\u00bb\nA la t\u00e9l\u00e9vision, des spots gouvernementaux encouragent les citoyens \u00e0 consommer moins, et \u00e0 pr\u00e9f\u00e9rer les produits \u00abmade in Korea\u00bb aux importations. Habitu\u00e9e aux mots d'ordre depuis l'\u00e9poque des r\u00e9gimes militaires, la population applique \u00e0 la lettre ces appels au \u00abcivisme \u00e9conomique\u00bb. Elle en fait m\u00eame un peu trop. D\u00e9sormais, les propri\u00e9taires de voitures \u00e9trang\u00e8res se font copieusement injurier \u00e0 tous les feux rouges par de suppos\u00e9s patriotes au volant d'une Daewoo ou d'une Hyundai. Les fumeurs abandonnent leurs Marlboro pour des marques locales, et les gosses renoncent au Coca-Cola... \u00abVous verrez, \u00e7a va encore \u00eatre de notre faute\u00bb, soupire un repr\u00e9sentant de Christian Dior, victime d'un boycottage qui ne dit pas son nom. Parmi les industriels fran\u00e7ais, certains redoutent un nouveau retard dans le chantier du TGV, qui devait relier S\u00e9oul \u00e0 Pusan, la deuxi\u00e8me grande ville du pays, vers 2002. Apr\u00e8s le revers subi par Daewoo dans l'affaire Thomson, en 1996, les relations commerciales franco-cor\u00e9ennes pourraient conna\u00eetre un nouveau coup de froid.\nQuelques jours apr\u00e8s l'annonce du plan d'aust\u00e9rit\u00e9, les journaux publiaient caricatures et commentaires hostiles au Fonds mon\u00e9taire international, trait\u00e9 d' \u00abarm\u00e9e d'occupation.\u00bb Les 17 malheureux hauts fonctionnaires du FMI \u00e9taient compar\u00e9s aux troupes d'invasion japonaises ou mongoles. Lentement mais s\u00fbrement, les Cor\u00e9ens, pourtant si d\u00e9pendants des \u00e9changes avec le reste du monde, semblent tent\u00e9s de retrouver le \u00abroyaume ermite\u00bb de leurs anc\u00eatres jusqu'\u00e0 la seconde moiti\u00e9 du XIXe si\u00e8cle, quand le pays vivait pratiquement coup\u00e9 du reste du monde. \u00abA ceux qui frappaient \u00e0 sa porte, la p\u00e9ninsule r\u00e9pondait en substance: ??Nous n'avons rien et nous ne souhaitons rien. Merci de quitter les lieux.''\u00bb, rappelle Bruce Cummings, \u00e9minent sp\u00e9cialiste am\u00e9ricain (1). Il y a cent cinquante ans, un visiteur \u00e9tranger, Karl Gutzlaff, se demanda m\u00eame s'il n'avait pas d\u00e9couvert les gens les plus misanthropes de la terre: \u00abA chaque nouvel arrivant, ils demandent: ??A quelle heure pensez-vous partir? ''\u00bb.\nDes relations incestueuses Il est facile de railler les Cor\u00e9ens. Mais, pour ce peuple fier et impulsif, l'humiliation est d'autant plus s\u00e9v\u00e8re que personne n'a vu le coup venir: \u00abNous pensions \u00eatre riches, s'exclame un antiquaire. Et voil\u00e0 que les caisses sont vides!\u00bb L'ann\u00e9e derni\u00e8re encore, les journaux c\u00e9l\u00e9braient \u00e0 longueur de colonne l'adh\u00e9sion de S\u00e9oul \u00e0 l'OCDE (Organisation de coop\u00e9ration et de d\u00e9veloppement \u00e9conomiques), le club des pays industrialis\u00e9s. Le produit national brut par habitant d\u00e9passait pour la premi\u00e8re fois 10 000 dollars et le gouvernement encourageait ses citoyens \u00e0 voyager davantage \u00e0 l'\u00e9tranger. Dans les semaines qui ont pr\u00e9c\u00e9d\u00e9 la d\u00e9b\u00e2cle, m\u00eame le vice-ministre des Finances se voulait rassurant et plusieurs quotidiens fustigeaient les journalistes \u00e9trangers, accus\u00e9s de diffuser des rumeurs infond\u00e9es. En choisissant de minimiser la gravit\u00e9 de la situation malgr\u00e9 l'imminence de la catastrophe, les dirigeants sud-cor\u00e9ens se sont-ils rendus coupables d'ignorance, de mauvaise gestion? Ont-ils choisi de mentir, tout simplement, ou exprimaient-ils un d\u00e9ni freudien de la r\u00e9alit\u00e9? Nul ne le sait. En revanche, chacun s'accorde sur un constat: la crise ne pouvait surgir \u00e0 un pire moment. Car la prochaine \u00e9lection pr\u00e9sidentielle a lieu le 18 d\u00e9cembre...\nLe naufrage a pris de court les candidats. Mais aucun ne remet en question les relations incestueuses entre le gouvernement, les immenses conglom\u00e9rats industriels (les chaebols) et les secteurs bancaire et financier. Ce sont bien ces collusions, pourtant, qui ont provoqu\u00e9 le cataclysme, et une refonte compl\u00e8te des structures de l'\u00e9conomie est in\u00e9vitable. M\u00eame l'homme de la rue en est convaincu. Mais les politiciens, dont l'int\u00e9r\u00eat bien compris est dans le maintien du statu quo, refusent l'\u00e9vidence. Ainsi, chacun des trois principaux candidats se dit capable de remettre le pays \u00e0 flot en deux ans, voire moins. Si seulement c'\u00e9tait aussi simple...\nLongtemps donn\u00e9 gagnant par les sondages, Kim Dae-jung, 73 ans, est une figure mythique de la vie politique locale. Son combat courageux contre les r\u00e9gimes militaires des ann\u00e9es 70 et 80 lui valut la torture, la prison et une tentative d'assassinat. De mauvaises langues l'accusent d'indulgence envers le r\u00e9gime stalinien du Nord. Kim voudrait faire oublier son militantisme d'autrefois. A 73 ans, il veut para\u00eetre \u00abdans le coup\u00bb, comme diraient ceux qui, pr\u00e9cis\u00e9ment, ne le sont pas. Alors, il se fait teindre les cheveux et conclut une alliance avec un conservateur grand teint, Kim Jong-pil. Cela suffira-t-il? \u00abL'heure est aux gestionnaires, pas aux combattants pour la libert\u00e9\u00bb, avance un homme d'affaires britannique.\nAncien Premier ministre et ex-pr\u00e9sident de la Cour supr\u00eame, Lee Hoi- chang rattrape Kim Dae-jung dans les derniers sondages, au point que les deux hommes seraient au coude \u00e0 coude. Issu du parti au pouvoir, ce qui ne facilite gu\u00e8re sa t\u00e2che, Lee b\u00e9n\u00e9ficie n\u00e9anmoins d'un pr\u00e9jug\u00e9 favorable: ses relations avec l'actuel pr\u00e9sident, Kim Young-sam, sont au plus mal. Ce qui le rend d'embl\u00e9e sympathique \u00e0 de nombreux \u00e9lecteurs, pour qui le chef de l'Etat, premier civil d\u00e9mocratiquement \u00e9lu, aura \u00e9t\u00e9 l'homme des occasions manqu\u00e9es.\nLa victoire de Lee serait assur\u00e9e si le troisi\u00e8me candidat, Rhee In-je, se retirait. Ancien ministre du Travail, toujours v\u00eatu d'un blouson bleu marine, ses seuls points forts sont sa jeunesse (48 ans) et ses appels incantatoires \u00e0 un r\u00e9gime muscl\u00e9. Consciemment ou non, en effet, beaucoup de citoyens associent les ann\u00e9es fastueuses \u00e0 la main de fer du g\u00e9n\u00e9ral Park Chung-hee, le grand b\u00e2tisseur de la Cor\u00e9e moderne, dans les ann\u00e9es 60 et 70.\nLes \u00e9chos de la campagne sont noy\u00e9s dans le vacarme des mauvaises nouvelles et des mastodontes industriels qui s'effondrent, \u00e9touff\u00e9s sous le poids de leurs dettes. A quelques jours du scrutin, les discours des hommes politiques importent moins que le non-dit. Parmi les \u00e9lites, en effet, personne ne veut reconna\u00eetre que l'origine de la crise remonte \u00e0 pr\u00e8s d'un demi-si\u00e8cle, et aux facteurs qui ont permis, paradoxalement, \u00e0 partir des ann\u00e9es 60, une croissance \u00e9conomique fulgurante. L'hyperconcentration de l'activit\u00e9 autour de quelques conglom\u00e9rats, aveugl\u00e9ment financ\u00e9s par un secteur bancaire aux ordres de l'Etat, a donn\u00e9 naissance \u00e0 un curieux animal \u00e9conomique, parfois compar\u00e9 \u00e0 \u00abun Schwarzenegger dot\u00e9 des jambes de Woody Allen\u00bb. Les quatre plus grands groupes (Hyundai, Daewoo, LG et Samsung) repr\u00e9sentent plus de la moiti\u00e9 des exportations, mais leurs b\u00e9n\u00e9fices sont n\u00e9gligeables au regard de leurs dettes. Pour la Cor\u00e9e, qui a atteint le statut de pays d\u00e9velopp\u00e9 auquel elle aspirait tant, la seule solution consiste \u00e0 abandonner ce mod\u00e8le de d\u00e9veloppement qui lui a tant r\u00e9ussi et \u00e0 laisser le march\u00e9 dicter sa loi. Mais cela suppose une v\u00e9ritable r\u00e9volution culturelle - comparable, soit dit en passant, aux efforts men\u00e9s en France depuis quinze ans pour r\u00e9duire le r\u00f4le \u00e9conomique de l'Etat... - et un rem\u00e8de de cheval. Le FMI pr\u00e9voit un taux de croissance ramen\u00e9 \u00e0 2,5%. Et le ch\u00f4mage devrait atteindre au moins 6% de la population active, dans un pays o\u00f9 les sans-emploi ne re\u00e7oivent pratiquement pas d'indemnit\u00e9s.\nUn enjeu g\u00e9opolitique Les difficult\u00e9s de la Cor\u00e9e auront des r\u00e9percussions bien au-del\u00e0 de ses fronti\u00e8res. Car ce petit pays est la onzi\u00e8me puissance \u00e9conomique du monde. Il est le cinqui\u00e8me client des exportateurs am\u00e9ricains, derri\u00e8re le Royaume-Uni mais devant l'Allemagne et la France. A l'\u00e9chelle plan\u00e9taire, ses 46 millions d'habitants importent plus que l'ensemble du continent africain, d'Alger au Cap. Personne n'a int\u00e9r\u00eat \u00e0 ce qu'un partenaire commercial de cette taille disparaisse du jour au lendemain.\nPour les Etats-Unis en particulier, la question n'est pas seulement \u00e9conomique. Vue de Washington, la p\u00e9ninsule constitue un maillon indispensable de la pr\u00e9sence militaire am\u00e9ricaine dans l'oc\u00e9an Pacifique, et les quelque 35 000 soldats bas\u00e9s sur place constituent un rempart contre les troupes hostiles de la Cor\u00e9e du Nord. Surtout, les boys permettent de limiter les ardeurs nationalistes de P\u00e9kin, envers Ta\u00efwan notamment.\nMais les Cor\u00e9ens, dans leur recherche fr\u00e9n\u00e9tique d'un bouc \u00e9missaire, accusent leurs alli\u00e9s de profiter de la situation, pour tenter d'investir davantage le march\u00e9 local. La partie s'annonce donc serr\u00e9e pour le nouvel ambassadeur am\u00e9ricain, nomm\u00e9 apr\u00e8s une vacance de dix mois.\nA l'heure des adieux, Key Han, le patron de l'agence de voyages, insista pour nous donner son num\u00e9ro de t\u00e9l\u00e9phone personnel: \u00abLa prochaine fois que vous viendrez nous voir, je ne travaillerai plus ici. L'agence aura ferm\u00e9. Le pays sera m\u00e9connaissable!\u00bb Nous sommes convenus d'un rendez-vous, afin de faire le point. La Cor\u00e9e, alors, aura-t-elle amorc\u00e9 son d\u00e9gel?\n(1) Lire Korea's Place in the Sun, par Bruce Cummings (W.W. Norton and Company, New York), in\u00e9dit en fran\u00e7ais.", "url": "https://www.lexpress.fr/actualite/monde/asie/la-fin-du-miracle_493776.html"}, {"title": "\"L'Espagne ne va pas rater le train de l'Histoire\"", "text": "- L'Express: Lors du r\u00e9cent sommet de Salamanque, le pr\u00e9sident Jacques Chirac a salu\u00e9 la \u00abnouvelle puissance de l'Espagne\u00bb. La bataille pour l'euro est-elle gagn\u00e9e?\n- Jos\u00e9 Maria Aznar: Je pr\u00e9f\u00e8re \u00eatre prudent et ne pas crier victoire avant d'avoir gagn\u00e9. Mais la bataille que nous livrons pour entrer dans l'euro se d\u00e9roule au-del\u00e0 de nos esp\u00e9rances. Tous les crit\u00e8res exig\u00e9s pour la monnaie unique seront respect\u00e9s par Madrid. Jamais, dans notre histoire \u00e9conomique, nous n'avons eu une inflation et un d\u00e9ficit si faibles et un exc\u00e9dent commercial si important. Vous savez, l'ann\u00e9e prochaine sera symboliquement importante: cela fera juste un si\u00e8cle que l'Espagne aura perdu ses derni\u00e8res colonies, Cuba, les Philippines et Porto Rico. Ce fut un moment particuli\u00e8rement douloureux dans l'histoire de notre pays, qui est ainsi entr\u00e9 dans le XXe si\u00e8cle alors qu'il \u00e9tait extr\u00eamement faible. Ensuite, nous avons travers\u00e9 d'autres \u00e9preuves, comme la dictature de Primo de Rivera, la guerre civile, quarante ans de franquisme... Un si\u00e8cle seulement s'est \u00e9coul\u00e9 et voici qu'avec la monnaie unique, pour la premi\u00e8re fois, l'Espagne ne va pas rater le train de l'Histoire. Nous arrivons \u00e0 l'heure, \u00e0 la minute pr\u00e9cise. Voil\u00e0 ce \u00e0 quoi faisait allusion le pr\u00e9sident Chirac lors de ce sommet de Salamanque, qui, je tiens \u00e0 le souligner, a consacr\u00e9 l'excellence des relations actuelles entre la France et l'Espagne.\n- Il existe pourtant des divergences \u00e0 propos de la construction communautaire, et l'Europe n'est pas toujours tr\u00e8s populaire dans votre pays...\n- S'il y a des divergences dans ce domaine avec la France, elles tiennent plus \u00e0 des ajustements tactiques, par exemple sur les probl\u00e8mes de financement ou encore sur la r\u00e9forme du march\u00e9 du travail. L'essentiel, c'est que l'Europe reste un moteur d'espoir. Pour moi et la plupart des gens de ma g\u00e9n\u00e9ration, il s'agit d'une chance formidable. Depuis onze ans que l'Espagne est dans l'Union, l'id\u00e9e europ\u00e9enne s'est affirm\u00e9e en d\u00e9pit des difficult\u00e9s dans le domaine de l'agriculture, comme \u00e0 propos des quotas laitiers... Je ne me pose pas la question de savoir si une mesure europ\u00e9enne est populaire ou non; je me demande seulement si elle est n\u00e9cessaire. Je parie sur la franchise et le dialogue avec les partenaires sociaux et cela donne de bons r\u00e9sultats.\n- Mais il reste encore beaucoup \u00e0 faire: r\u00e9forme de la fiscalit\u00e9, financement des d\u00e9penses de sant\u00e9, lib\u00e9ralisation des t\u00e9l\u00e9communications, poursuite des privatisations...\n- D'une fa\u00e7on plus g\u00e9n\u00e9rale, les trois autres grandes priorit\u00e9s de ma politique pour le si\u00e8cle prochain sont, outre la monnaie unique, la cons\u00e9cration de la puissance de l'Espagne en mati\u00e8re de s\u00e9curit\u00e9, la poursuite des grandes r\u00e9formes \u00e9conomiques et sociales auxquelles je viens de faire allusion et enfin la consolidation de la d\u00e9mocratie. Avec l'entr\u00e9e de l'Espagne dans la structure militaire de l'Otan, il fallait que nous ayons les m\u00eames droits et les m\u00eames obligations que nos alli\u00e9s, ce qui est capital pour la r\u00e9forme de nos forces arm\u00e9es. Enfin, alors que nous f\u00eatons le 19e anniversaire de notre Constitution d\u00e9mocratique - je n'avais que 24 ans \u00e0 l'\u00e9poque - je veux aller jusqu'au bout de l'engagement de ma g\u00e9n\u00e9ration sur ces valeurs d\u00e9mocratiques. La d\u00e9mocratie, c'est un combat de tous les jours qui implique un sens des responsabilit\u00e9s, de l'effort, du devoir.\n- N'est-il pas contradictoire pour vous d'\u00eatre amen\u00e9 \u00e0 donner des gages aux nationalistes basques ou catalans \u00e0 l'heure o\u00f9 l'on unifie l'Europe?\n- Le r\u00e9alisme politique nous a conduits \u00e0 nouer des alliances avec les partis nationalistes. Il faut l'assumer. De toute fa\u00e7on, le nationalisme fait partie de l'histoire de l'Espagne, et je le consid\u00e8re comme un atout, puisqu'il est partie int\u00e9grante du pluralisme de notre pays. Evidemment, je ne suis pas un dirigeant nationaliste. Je me sens fier d'\u00eatre espagnol, mais je ne suis pas un nationaliste espagnol. Une chose est le nationalisme radical, et une autre le nationalisme de cohabitation. Si les Catalans ou les Basques, comme c'est le cas pour la plupart, sont tol\u00e9rants \u00e0 l'\u00e9gard de leurs autres compatriotes, leur nationalisme peut s'int\u00e9grer harmonieusement dans le cadre d'une Europe de plus en plus d\u00e9centralis\u00e9e.\n- Le verdict s\u00e9v\u00e8re \u00e0 l'\u00e9gard des dirigeants de la coalition Herri Batasuna pour collaboration avec ETA marque-t-il un durcissement de la politique \u00e0 l'\u00e9gard des s\u00e9paratistes basques?\n- Vous savez, quand j'ai r\u00e9chapp\u00e9 \u00e0 un attentat d'ETA, on a dit que j'avais la baraka. C'est possible. Mais, en tout cas, cette exp\u00e9rience n'a rien chang\u00e9 \u00e0 ma fa\u00e7on de penser. Il est fondamental pour la d\u00e9mocratie d'un pays et pour sa cr\u00e9dibilit\u00e9 que la loi soit la m\u00eame pour tout le monde. Face au terrorisme et avec la coop\u00e9ration internationale, notamment polici\u00e8re - excellente avec la France - nous pouvons gagner, dans le cadre de la loi, cette bataille contre le terrorisme. C'est un combat tr\u00e8s dur qui requiert pers\u00e9v\u00e9rance et discr\u00e9tion. Un moment particuli\u00e8rement dur pour moi fut l'assassinat de l'otage d'ETA Miguel Angel Blanco. J'avais \u00e9t\u00e9 soumis \u00e0 un chantage. Et j'ai dit non.\n- Un autre d\u00e9fi est celui de l'immigration clandestine dans le cadre d'une Europe sans fronti\u00e8res...\n- Effectivement, c'est le d\u00e9fi le plus important. C'est notre devoir, avec la France et l'Italie, de surveiller cette immigration. Il nous faut \u00e9tudier avec beaucoup d'attention l'\u00e9volution d\u00e9mographique, \u00e9conomique et politique de tous les pays du nord de l'Afrique. Car l'\u00e9quilibre m\u00e9diterran\u00e9en est capital pour la stabilit\u00e9 de toute l'Europe. D'o\u00f9 la n\u00e9cessit\u00e9 de renforcer le dialogue euro-m\u00e9diterran\u00e9en, m\u00eame si cela ne suffit pas \u00e0 r\u00e9soudre tous les probl\u00e8mes. Paris et Madrid ont des objectifs et des int\u00e9r\u00eats communs en M\u00e9diterran\u00e9e et peuvent travailler efficacement ensemble. C'est vrai aussi au Proche-Orient, pour tenter avec les Etats-Unis et Miguel Angel Moratinos, l'envoy\u00e9 sp\u00e9cial de l'Union europ\u00e9enne, de d\u00e9bloquer le processus de paix.\n- Y a-t-il un autre domaine o\u00f9 vous aimeriez coop\u00e9rer davantage avec la France?\n- Je crois qu'il y a encore beaucoup \u00e0 faire dans le domaine culturel, o\u00f9 nous avons tant de choses en commun. Il suffit de voir le nombre d'\u00e9tudiants fran\u00e7ais \u00e0 Salamanque... Pour ma part, je parle et lis le fran\u00e7ais depuis mon enfance. Je m'occupe personnellement des affaires culturelles de mon pays, car j'y accorde une grande importance. L'Espagne, comme la France, a un r\u00f4le \u00e0 jouer en tant que puissance culturelle. C'est un moyen de mieux se comprendre et de consolider la paix. Ainsi, cet apr\u00e8s-midi, je tiens \u00e0 inaugurer le site Cervant\u00e8s d'Internet, qui permettra \u00e0 des millions de jeunes du monde entier d'apprendre l'espagnol.\n- A l'\u00e9tranger, certains m\u00e9dias vous ont surnomm\u00e9 l' \u00abanti-Franco\u00bb. Qu'en pensez-vous?\n- Il est vrai qu'\u00e0 l'\u00e9tranger on fait encore r\u00e9f\u00e9rence au r\u00e9gime de Franco. Mais il appartient au pass\u00e9. Je m\u00e8ne une politique de mon temps: lib\u00e9rale, tol\u00e9rante, r\u00e9formiste. En bon d\u00e9mocrate, je n'ai qu'une ambition: faire en sorte de remettre \u00e0 mes successeurs un pays dans un meilleur \u00e9tat que celui dans lequel je l'ai trouv\u00e9.\n- En d\u00e9pit de vos bons r\u00e9sultats \u00e9conomiques, les socialistes talonnent la droite dans les sondages. Cela vous pr\u00e9occupe-t-il?\n- Aujourd'hui, en Espagne, il y a une r\u00e9elle stabilit\u00e9 politique. C'est important, si vous comparez cela \u00e0 la France, o\u00f9 ces derniers temps vous changez de majorit\u00e9 ou de gouvernement presque tous les deux ans. Mon ambition n'est pas de terrasser l'adversaire.\n- De fait, Felipe Gonzalez vous devance toujours en popularit\u00e9...\n- Cela ne m'inqui\u00e8te gu\u00e8re. Mon image, en effet, s'installe peu \u00e0 peu. Pour d\u00e9finir ma politique, j'aime employer la m\u00e9taphore de la pluie fine. Plut\u00f4t que l'orage, je pr\u00e9f\u00e8re cette pluie fine qui profite \u00e0 la terre, rafra\u00eechit l'atmosph\u00e8re et am\u00e9liore subtilement les choses. Evidemment, c'est moins spectaculaire qu'une inondation, mais c'est beaucoup plus b\u00e9n\u00e9fique.", "url": "https://www.lexpress.fr/actualite/monde/europe/l-espagne-ne-va-pas-rater-le-train-de-l-histoire_493860.html"}, {"title": "Le point de vue de Pascal Perrineau", "text": "Quelle est la mesure urgente \u00e0 prendre pour lutter contre la progression du Front national?\nPascal Perrineau\nLa dynamique du FN se nourrit de la crise \u00e9conomique et sociale et de la crise de la repr\u00e9sentation politique. Ch\u00f4mage, ins\u00e9curit\u00e9, rupture du lien social, inqui\u00e9tudes devant l'ouverture de l'\u00e9conomie, de la culture et du syst\u00e8me politique, d\u00e9gradation de l'image des politiques... Cette litanie t\u00e9moigne de l'ampleur des terrains sur lesquels les partis d\u00e9mocratiques doivent faire porter leurs efforts. Un tel d\u00e9fi ne doit pas exclure une r\u00e9forme plus ponctuelle: celle du mode de scrutin des r\u00e9gionales. La repr\u00e9sentation proportionnelle d\u00e9partementale a fait les preuves de sa nocivit\u00e9 en cr\u00e9ant des majorit\u00e9s r\u00e9gionales souvent soumises au chantage d'un parti qui se vit comme une minorit\u00e9 de blocage. Un mode de scrutin n'est pas un simple instrument de repr\u00e9sentation des divisions politiques du corps \u00e9lectoral. C'est aussi un moyen pour d\u00e9gager clairement devant le peuple des majorit\u00e9s de gouvernement. Seul un scrutin mixte, du type de celui que nous connaissons pour les municipales, marie les deux imp\u00e9ratifs et \u00e9vite le triste spectacle que nous avons d\u00e9j\u00e0 connu dans quelques r\u00e9gions en 1992, et qui sera la r\u00e8gle en mars prochain. Enfin, la r\u00e9gion, nouveau territoire \u00e0 l'\u00e9chelle europ\u00e9enne, ne peut plus accepter de voir ses dirigeants s\u00e9lectionn\u00e9s dans le cadre du d\u00e9partement. Au vieux bin\u00f4me d\u00e9partement-nation doit succ\u00e9der la paire r\u00e9gion-Europe. Faute du d\u00e9veloppement de ces identit\u00e9s territoriales de demain, des Fran\u00e7ais s'accrocheront encore longtemps aux ruminations nostalgiques.", "url": "https://www.lexpress.fr/informations/le-point-de-vue-de-pascal-perrineau_626156.html"}, {"title": "Pages Rouges - \u00c9conomie", "text": "Jean-Bernard Ouvrieu, ambassadeur de France \u00e0 Tokyo, estime que les constructeurs automobiles fran\u00e7ais sont enti\u00e8rement responsables de la faible p\u00e9n\u00e9tration de leurs produits sur le march\u00e9 nippon. \u00abIls ne sont pas assez dynamiques - au contraire des Allemands - alors que ce march\u00e9 est le deuxi\u00e8me du monde\u00bb, accuse-t-il.\nSelon Alain Richard, ministre de la D\u00e9fense, la loi sur les 35 heures s'appliquera aux salari\u00e9s du Giat et \u00e0 la Direction des constructions navales (photo).\nSi No\u00ebl Forgeard (photo), patron de Matra-D\u00e9fense, ex-conseiller industriel de Jacques Chirac, a \u00e9t\u00e9 choisi pour diriger Airbus, c'est, selon Alain Richard, ministre de la D\u00e9fense, parce qu'il est un \u00abpremier calibre\u00bb. En pr\u00e9sentant un candidat de moindre envergure, la France aurait risqu\u00e9, dit-il, de \u00abperdre le poste\u00bb. Ses partenaires europ\u00e9ens commen\u00e7aient d'ailleurs \u00e0 s'impatienter face aux atermoiements fran\u00e7ais.\nLe Syndicat national des pilotes de ligne (SNPL), majoritaire \u00e0 Air France, a command\u00e9 un audit sur la compagnie nationale, dont les conclusions seront connues le 31 mai 1998.\nEliminer les voitures les plus polluantes: tel est l'un des objectifs que s'assigne la mission d'information de l'Assembl\u00e9e nationale sur l'industrie automobile en France. Son rapporteur, le socialiste G\u00e9rard Fuchs, d\u00e9put\u00e9 de la Seine-Maritime, pr\u00e9sentera ses propositions ce jeudi.\n\u00abEtant donn\u00e9 le prix de l'immobilier au Japon, si l'ambassade de France \u00e0 Tokyo \u00e9tait vendue, le produit de l'op\u00e9ration suffirait \u00e0 \u00e9ponger la totalit\u00e9 de la dette africaine\u00bb, ironise un diplomate.", "url": "https://www.lexpress.fr/informations/pages-rouges-economie_626151.html"}, {"title": "Le juge Brugui\u00e8re \u00e9claire l'ONU", "text": "Le magistrat rend compte au Conseil de s\u00e9curit\u00e9 de son enqu\u00eate \u00e9tonnante sur l'attentat du DC 10 d'UTA.\nC'est une premi\u00e8re diplomatico- judiciaire qui peut modifier les relations entre la France et la Libye. Le juge Brugui\u00e8re, \u00e0 la demande du ministre des Affaires \u00e9trang\u00e8res, Hubert V\u00e9drine, a inform\u00e9 directement les Nations unies de l'\u00e9tat de son enqu\u00eate concernant l'attentat du DC 10 d'UTA (19 septembre 1989, 170 victimes), mettant en cause Tripoli.\nLe juge a aujourd'hui boucl\u00e9 son dossier et les responsables libyens devraient \u00eatre jug\u00e9s tr\u00e8s prochainement, par contumace, aux assises de la Seine. La lettre, adress\u00e9e par le magistrat \u00e0 l'ONU, le 5 novembre, \u00e9tait destin\u00e9e \u00e0 \u00ab\u00e9clairer\u00bb le Conseil de s\u00e9curit\u00e9, qui devait prendre la d\u00e9cision de maintenir ou non l'embargo impos\u00e9 \u00e0 la Libye. L'une des raisons de cet embargo \u00e9tait pr\u00e9cis\u00e9ment que Tripoli refusait de collaborer avec la justice internationale. Jean-Louis Brugui\u00e8re y r\u00e9sume l'\u00e9tonnante enqu\u00eate qu'il a men\u00e9e en \u00eame entre le 5 et le 16 juillet 1996.\n\u00abAu cours de cette mission, \u00e9crit-il, et malgr\u00e9 de nombreuses difficult\u00e9s, aujourd'hui en grande partie r\u00e9solues, j'ai pu assister, dans des conditions satisfaisantes, \u00e0 l'ex\u00e9cution de cette commission rogatoire. C'est ainsi que j'ai pu faire entendre de nombreux t\u00e9moins, recueillir des pi\u00e8ces \u00e0 conviction et \u00e9l\u00e9ments mat\u00e9riels et obtenir communication de documents utiles \u00e0 la manifestation de la v\u00e9rit\u00e9.\n\u00abCette coop\u00e9ration judiciaire a r\u00e9pondu en grande partie aux demandes fran\u00e7aises, m\u00eame si certaines d'entre elles n'ont pas \u00e9t\u00e9 satisfaites. Elle m'a permis d'enregistrer des progr\u00e8s significatifs, en me donnant la possibilit\u00e9 de d\u00e9livrer deux mandats d'arr\u00eat suppl\u00e9mentaires contre des ressortissants libyens et de parfaire le dossier d'instruction. Elle a ainsi ouvert la voie, que permet le droit fran\u00e7ais, \u00e0 un proc\u00e8s par contumace des six suspects.\n\u00abPour autant, la justice fran\u00e7aise et les familles des victimes \u00e9taient en droit d'attendre un proc\u00e8s contradictoire, seul de nature \u00e0 satisfaire pleinement l'attente l\u00e9gitime des parties civiles.\n\u00abLe moment venu, les autorit\u00e9s libyennes devront naturellement assumer toutes les cons\u00e9quences qui r\u00e9sulteraient d'un jugement de condamnation de leurs ressortissants.\u00bb\nL'ONU a n\u00e9anmoins d\u00e9cid\u00e9 de maintenir, pour une ann\u00e9e, les sanctions contre la Libye. Les Am\u00e9ricains, qui soup\u00e7onnent \u00e9galement Tripoli d'\u00eatre \u00e0 l'origine de l'explosion du Boeing de la Pan Am, le 21 d\u00e9cembre 1988, au-dessus de Lockerbie, veulent maintenir la pression. Mais leur enqu\u00eate pi\u00e9tine. L'avanc\u00e9e politico-judiciaire r\u00e9alis\u00e9e par la France dans ce dossier permettra peut-\u00eatre de conna\u00eetre la v\u00e9rit\u00e9 sur l'attentat du DC 10 mais aussi de marquer notre \u00abdiff\u00e9rence\u00bb \u00e0 l'\u00e9gard du monde arabe.", "url": "https://www.lexpress.fr/informations/le-juge-bruguiere-eclaire-l-onu_626149.html"}, {"title": "Le Lyonnais sous pression", "text": "Le Cr\u00e9dit lyonnais est-il maudit? A peine redresse-t-elle la t\u00eate que la banque publique la plus c\u00e9l\u00e8bre de la plan\u00e8te semble rattrap\u00e9e par le pass\u00e9, d\u00e9sign\u00e9e \u00e0 l'opprobre g\u00e9n\u00e9ral. Les sanctions judiciaires qui frappent aujourd'hui ses anciens dirigeants \u00e9clipsent les bonnes nouvelles - en l'occurrence, l'am\u00e9lioration de ses r\u00e9sultats. Quoi de plus normal, dira-t-on. Pas question de tirer un trait sur le plus grand d\u00e9sastre bancaire de l'apr\u00e8s-guerre. Faut-il, pour autant, sous pr\u00e9texte de lui faire expier ses fautes, replonger la banque dans les turbulences et d\u00e9stabiliser son personnel? A cet \u00e9gard, les r\u00e9centes d\u00e9clarations de Karel Van Miert laissent pantois. Sans raison apparente - \u00e0 moins de vouloir faire monter la pression, alors que la Commission de Bruxelles s'appr\u00eate \u00e0 rendre son verdict sur le troisi\u00e8me plan de restructuration de la banque - le commissaire europ\u00e9en \u00e0 la concurrence a durci le ton, le 20 novembre, exigeant de nouvelles contreparties. L'ancien pr\u00e9sident du Parti socialiste flamand a des excuses: le voil\u00e0 confront\u00e9 sur ce dossier \u00e0 son quatri\u00e8me ministre fran\u00e7ais de l'Economie. On comprend sa lassitude. Elle ne justifie pas n\u00e9anmoins tant d'acharnement contre le Cr\u00e9dit lyonnais, sauf si l'on veut mettre en p\u00e9ril sa viabilit\u00e9 et pousser ses dirigeants \u00e0 demander de nouvelles aides \u00e0 l'Etat, qui, \u00e0 son tour, devra se tourner vers M. Van Miert! Ab- surde et inqui\u00e9tant. Car Bruxelles a d\u00e9sormais la totalit\u00e9 du pouvoir. Ce que la Commission d\u00e9cidera, Paris devra l'appliquer et en supporter - seul - les cons\u00e9quences.\nEn l'an 2000, le Cr\u00e9dit lyonnais ne comptera plus que 40 000 personnes, pour 73 000 en 1993, lors de la nomination de l'actuel PDG, Jean Peyrelevade. Et sa taille sera \u00e9gale \u00e0 celle de 1988, avant l'arriv\u00e9e de l'ancien pr\u00e9sident Jean-Yves Haberer. Douze ann\u00e9es mises entre parenth\u00e8ses! N'est-il pas pr\u00e9f\u00e9rable d\u00e9sormais d'acc\u00e9l\u00e9rer sa mise sur le march\u00e9 (d\u00e8s 1998), puis sa privatisation? Histoire de r\u00e9cup\u00e9rer - enfin - quelques milliards.", "url": "https://www.lexpress.fr/informations/le-lyonnais-sous-pression_626144.html"}, {"title": "Le maire, le juge et le \"d\u00e9mariage\"", "text": "L'id\u00e9e, sans doute, \u00e9tait trop simple: puisqu'on se marie \u00e0 la mairie, pourquoi ne pas s'y \u00abd\u00e9marier\u00bb? La suggestion du garde des Sceaux est moins \u00e9tonnante que le toll\u00e9 qu'elle a d\u00e9clench\u00e9 chez les professionnels de la justice, et l'enthousiasme \u00e9gal qu'elle a suscit\u00e9 dans l'opinion publique. Pas de quoi s'emballer, pourtant. Ni s'affoler. Le mariage n'est pas en p\u00e9ril: on ne fragilise pas une institution en la modernisant. En tout \u00e9tat de cause, la r\u00e9forme esquiss\u00e9e par Elisabeth Guigou ne toucherait que le tiers des divorces, soit les 60 000 proc\u00e9dures annuelles de requ\u00eate conjointe (amiable), et encore \u00e0 condition que les futurs ex-conjoints soient d'accord sur tout - c'est dire! Alors, certes, il y a des risques de d\u00e9rive: les conflits camoufl\u00e9s en entente cordiale - vite fait - pour passer en force, \u00e9viter de payer l'avocat, ou se soumettre une derni\u00e8re fois \u00e0 celui ou \u00e0 celle qu'on aimait tant, hier. Mais les proc\u00e9dures actuelles souffrent d'autres d\u00e9rives - lenteur, infantilisation, co\u00fbt exorbitant, dramatisation - que les Fran\u00e7ais, dans leur majorit\u00e9, sont de moins en moins dispos\u00e9s \u00e0 tol\u00e9rer.\nIl serait stupide de ranger trop vite la proposition d'Elisabeth Guigou dans le placard des utopies soixante-huitardes. Car elle a le m\u00e9rite d'exprimer une pr\u00e9occupation collective croissante: \u00e0 tort ou \u00e0 raison, de plus en plus de Fran\u00e7ais aspirent \u00e0 prendre seuls le contr\u00f4le de leur vie priv\u00e9e. Je me marie si je veux, quand je veux, avec qui je veux, et je te quitte sans demander la permission \u00e0 qui que ce soit. Si on ne s'en- tend pas pour les enfants ou pour l'appartement, on ira voir le juge. Mais dans ce cas seulement.\nPourtant, on a raison de se m\u00e9fier du divorce \u00e0 la mairie. Car on ne concocte pas de bonnes r\u00e9formes dans le seul souci de d\u00e9sengorger les tribunaux. Refiler le divorce administratif aux officiers d'\u00e9tat-civil dans l'espoir de soulager les statistiques serait aberrant. Seul un juge peut jouer efficacement un r\u00f4le de tiers potentiel. A condition qu'on le lui demande, ou que la situation l'exige vraiment. Dans le cas contraire, le magistrat pourrait se contenter d'homologuer la s\u00e9paration: les Scandinaves pratiquent sans trop de d\u00e9g\u00e2t ce divorce automatique apr\u00e8s un an de rupture effective (chez nous, il faut six ans). Et les justiciables pourraient en finir avec l'assistanat affectif g\u00e9n\u00e9ralis\u00e9. S'ils le veulent vraiment.", "url": "https://www.lexpress.fr/informations/le-maire-le-juge-et-le-demariage_626137.html"}, {"title": "Forum - Service volontaire", "text": "Suite \u00e0 votre article \u00abLe service civil, une affaire de volont\u00e9\u00bb (L'Express n\u00b0 2419), je voudrais comprendre la raison pour laquelle il existe un statut de volontaire pour partir \u00e0 l'\u00e9tranger, alors qu'il n'existe apparemment pas de statut similaire pour s'impliquer en France. Il appara\u00eet pourtant clairement dans votre article que cette forme d'engagement en France permettrait \u00e0 la fois de r\u00e9soudre des probl\u00e8mes criants de notre soci\u00e9t\u00e9, tout en donnant \u00e0 des jeunes l'occasion d'occuper leur temps de fa\u00e7on utile et formatrice. (...)\nY. Delfante, Francheville.\nLa r\u00e9ponse de L'Express par Guillaume Malaurie\nUne pr\u00e9cision: l'Union europ\u00e9enne d\u00e9veloppe pour tous les pays membres un service civil jeunes qui monte progressivement en puissance. L'immobilit\u00e9 de la France dans ce domaine tient au syndrome administratif dit \u00abde la patate chaude\u00bb. Lors du vote parlementaire de la suppression de la conscription, le principe d'un service civil \u00e9tait acquis. Sauf que le minist\u00e8re de la D\u00e9fense, qui venait de faire de substantielles \u00e9conomies, ne voulait pas assumer seul la d\u00e9pense. Que celui de l'Education nationale a fait le gros dos. Et ainsi de suite. Du coup, la repr\u00e9sentation nationale n'a m\u00eame pas tranch\u00e9 sur la condition minimale: un statut du volontariat, qui pose sur le plan de la couverture sociale de redoutables probl\u00e8mes techniques.", "url": "https://www.lexpress.fr/informations/forum-service-volontaire_626132.html"}, {"title": "La vie parisienne", "text": "Nous aimons parfois nous glisser dans ces paradis du l\u00e9ger o\u00f9, du mondain \u00e0 l'homme de qualit\u00e9, tout Paris se retrouve, assis \u00e0 c\u00f4t\u00e9 de ce que chacun pense \u00eatre l'\u00e9lite du moment. \u00abJe l'ai vu\u00bb, se flatte-t-on, en sortant de l'une de ces cantines \u00abterriblement parisiennes\u00bb, parfois bonnes...\n>Pierre au Palais-Royal\nDe la simplicit\u00e9 de l'\u00e9l\u00e9gance\nDans cette vieille maison qui devrait bient\u00f4t \u00eatre agrandie, rien, pour ainsi dire, n'a \u00e9t\u00e9 modifi\u00e9. Etoffes, gravures et tableaux de petits ma\u00eetres, \u00e9clairage doux... c'est toute la sagesse d'un quotidien \u00e9tabli qui semble \u00e9ternel. A quoi sert Jean-Paul Arabian, aid\u00e9 par un personnel lui aussi \u00abcomme autrefois\u00bb, dans ce petit th\u00e9\u00e2tre parfait? A prot\u00e9ger et r\u00e9veiller tout cela par sa pr\u00e9sence chaleureuse, son art de placer qui font que, vaguement tomb\u00e9 en d\u00e9su\u00e9tude, le lieu est redevenu \u00e0 la mode, \u00e9l\u00e9gante. Aussi, parce qu'il est de son temps, \u00e0 baisser les prix pour une cuisine qui, si elle demeure bourgeoisement semblable, a, sous ses directives, le petit plus n\u00e9cessaire aujourd'hui. Jambon persill\u00e9, un peu rare tellement il est bon, terrine de foie gras de canard, boeuf ficelle \u00e0 la m\u00e9nag\u00e8re, li\u00e8vre \u00e0 la royale aux p\u00e2tes fra\u00eeches, excellents fromages, clafoutis aux poires... Avec de petits vins de curieux, \u00e0 l'heure du d\u00e9jeuner, du d\u00eener ou apr\u00e8s le th\u00e9\u00e2tre, le mondain et plus encore l'\u00e9l\u00e9gant retrouvent ici l'une de ces cantines du meilleur ton. \u00c7a, c'est Paris!\n10, rue de Richelieu, 75001 Paris, 01-42-96-09-17. Tlj, sauf dimanche, jusqu'\u00e0 minuit. A la carte: 250 F environ.\n>Les Bains\nL'aimable voyage au bout de la nuit\nDans un d\u00e9cor revu et bien corrig\u00e9, plut\u00f4t cosy, que l'on soit cravat\u00e9 ou pas, on se sent aujourd'hui rassur\u00e9 dans cet univers qu'on croyait trop jeune pour nous. Le nouveau ma\u00eetre de c\u00e9r\u00e9monie, Jean-Yves Bouvier, donne \u00e0 la maison cette atmosph\u00e8re parisienne, d\u00e9tendue, sans vulgarit\u00e9, qui pla\u00eet au d\u00eeneur c\u00e9l\u00e8bre et \u00e0 celui qui ne l'est pas. L\u00e0 o\u00f9 l'on mangea si mal, sa bonne id\u00e9e est d'avoir engag\u00e9 une cuisini\u00e8re tha\u00eflandaise nous faisant d\u00e9couvrir du pays. Porc hach\u00e9 aux herbes \u00e0 la sauce relev\u00e9e, curry rouge ou vert, crevettes saut\u00e9es au basilic, desserts surprenants - carte grill pour les timides. Gr\u00e2ce \u00e0 M. Bouvier, on peut enfin retourner d\u00eener en bo\u00eete.\n7, rue du Bourg-l'Abb\u00e9, 75003 Paris, 01-48-87-01-80. Tlj, sauf dim. (au d\u00eener seulement), jusqu'\u00e0 1 heure. A la carte: 250 F environ.\n>R\u00e9sidence Maxim's\nLe petit th\u00e9\u00e2tre de Collard\nDu Wall Street \u00e0 L'Avenue, en passant par l'Espace Cardin, depuis des ann\u00e9es il est pass\u00e9 ma\u00eetre dans l'art de \u00abfaire des salles\u00bb parisiennes. Jacques Collard vient de reprendre le restaurant de la R\u00e9sidence Maxim's de Pierre Cardin. Dans un d\u00e9cor clin d'oeil \u00e0 la maison de la rue Royale et une atmosph\u00e8re de club chic r\u00e9veill\u00e9e par la conversation de notre h\u00f4te, le Parisien qui \u00absort\u00bb trouvera vite ici ses habitudes. D'autant que si, habituellement, la cuisine est m\u00e9diocre dans ces cantines-l\u00e0, elle est chez lui, bien qu'un peu ch\u00e8re \u00e0 la carte, convenable. Concass\u00e9e de tomates fra\u00eeches en feuilles d'\u00e9pinard, m\u00e9daillon de thon au gorgonzola, poire poch\u00e9e... Avec, en prime, l'esprit du ma\u00eetre de maison.\n42, avenue Gabriel, 75008 Paris, 01-45-61-96-33. Tlj, sauf samedi au d\u00e9jeuner et dimanche, jusqu'\u00e0 0 h 30. Formule au d\u00e9jeuner \u00e0 150 F et menu au d\u00eener \u00e0 180 F. A la carte: 300 F environ.\n>Z\u00e9bra Square\nPour dr\u00f4les de z\u00e8bres\nOn est ici \u00e0 New York \u00e0 quelques pas de la Seine. C'est vaste, plut\u00f4t beau, le personnel est jeune et joli, et l'atmosph\u00e8re \u00abbranch\u00e9e\u00bb des beaux quartiers. Dans le genre, l'endroit est des plus r\u00e9ussis. Quant \u00e0 la cuisine, tr\u00e8s \u00e0 la mode elle aussi, elle est plaisante, m\u00eame si certains soirs elle peut d\u00e9cevoir le gourmet. Saumon marin\u00e9, mille-feuille de tomates confites, tranche d'espadon \u00e0 la plancha et, \u00e9videmment, cr\u00e8me br\u00fbl\u00e9e. Tr\u00e8s \u00abtendance\u00bb...\n3, place Cl\u00e9ment-Ader, 75016 Paris, 01-44-14-91-91. Tlj, jusqu'\u00e0 1 heure du matin. Formule au d\u00e9jeuner, la semaine, \u00e0 115 F. A la carte: 250 F environ.\n>Restaurant Yvan\nDe la l\u00e9g\u00e8ret\u00e9 r\u00e9invent\u00e9e\nGamin \u00e9ternel, Yvan, qui, il y a dix ans, apr\u00e8s \u00eatre descendu de la Montagne-Sainte-Genevi\u00e8ve, s'installait ici, avait sans doute tendance ces derniers temps \u00e0 s'\u00e9puiser entre ses nombreuses succursales et son go\u00fbt de la f\u00eate. Jeune, l\u00e9ger au bon sens du terme mais malin, il a compris, il y a peu, qu'il devait regagner son centre, c'est-\u00e0-dire les fourneaux et la salle de ce restaurant \u00e9l\u00e9gant, joyeux et \u00e0 nouveau tr\u00e8s bon - malgr\u00e9 des prix honn\u00eates. Des plats venus du Nord comme lui-m\u00eame, telle une lotte aux endives et mousseline \u00e0 la gueuze, d'autres plus parisiens, comme des langoustines aux huiles parfum\u00e9es, une daurade au c\u00e9leri-rave et des desserts superbes... Yvan est \u00e0 nouveau chez lui. Paris est dans Paris.\n1 bis, rue Jean-Mermoz, 75008 Paris, 01-43-59-18-40. Tlj, sauf samedi au d\u00e9jeuner et dimanche, jusqu'\u00e0 minuit. Menus \u00e0 178, 198, 248 et 288 F.\n>Gallopin\nEternelle vie parisienne\nM. Gallopin a exist\u00e9. C'est lui qui cr\u00e9a cette brasserie en 1876 et fit construire le somptueux bar d'acajou massif, aujourd'hui superbement restaur\u00e9, comme le reste, par le nouveau propri\u00e9taire, M. Alexandre, venu de Bofinger. Lieu de rendez-vous des \u00abzinzins\u00bb de la Bourse, cette adresse de quartier est d\u00e9sormais ouverte aux d\u00eeneurs. Dans un d\u00e9cor pour nuits parisiennes, servi par un personnel en gilet noir et long tablier blanc, on retrouve l'atmosph\u00e8re gaie des apr\u00e8s-spectacles des ann\u00e9es 50. Fruits de mer, hareng de la Baltique, pied de porc pan\u00e9, sole meuni\u00e8re ou grill\u00e9e, baba au vieux rhum... La belle vie!\n40, rue Notre-Dame-des- Victoires, 75002 Paris, 01-42-36-45-38. Tlj, sauf samedi au d\u00e9jeuner et dimanche, jusqu'\u00e0 0 h 30. Menu \u00e0 149 F. A la carte: 220 F environ.\n>La Closerie des Lilas\nLa m\u00e9moire retrouv\u00e9e\nReprendre cette institution, v\u00e9ritable \u00ablieu de m\u00e9moire\u00bb parisien, pendant plusieurs ann\u00e9es endormie, \u00e9tait une gageure. Miroslav Siljegovic - d\u00e9j\u00e0 patron du caf\u00e9 de Flore - a couru le risque, avec succ\u00e8s. Il n'a connu ni L\u00e9nine ni Hemingway, les anciens clients - nous non plus, d'ailleurs - mais il a su refaire du lieu un rendez-vous \u00abintello\u00bb \u00e0 la mode et redonner ses vertus \u00e0 la carte de la brasserie - saucisson chaud lyonnais, fameux tartare frites, haddock poch\u00e9 \u00e0 l'anglaise. Aujourd'hui, dans cette guinguette de luxe, \u00e0 table ou simplement au bar, on a l'heureuse sensation, jusque tard le soir, que les lilas refleurissent.\n171, boulevard du Montparnasse, 75006 Paris, 01-40-51-34-50. Tlj, jusqu'\u00e0 1 heure. 220 F env.\n>et aussi...\nH\u00f4tel Costes\nActuellement l'une des salles \u00e0 manger les mieux fr\u00e9quent\u00e9es de Paris, et des plus agr\u00e9ables aussi.\n239, rue Saint-Honor\u00e9, 75001 Paris, 01-42-44-50-25. Tlj, jusqu'\u00e0 0 h 30. A la carte: 350 F env..\nLa Gare\nUn arr\u00eat buffet qui pla\u00eet au d\u00eeneur du XVIe arrondissement, m\u00eame si le service est parfois peu courtois.\n19, chauss\u00e9e de la Muette, 75016 Paris, 01-42-15-15-31. Tlj, jusqu'\u00e0 23 h. A la carte: 200 F env..\nCoco et sa maison\nDeux jeunes femmes charmantes, pour une maison qui l'est aussi et une cuisine aimable.\n18, rue Bayen, 75017 Paris, 01-45-74-73-73. Tlj, sauf sam. au d\u00e9j. et dim., jusqu'\u00e0 23 h. Menus au d\u00e9j. \u00e0 105 et 140 F. A la carte: 220 F env.\nStella Maris\nUn d\u00e9cor sage, un chef nippon talentueux, un accueil courtois et une cuisine tout en saveurs et en inventions raisonn\u00e9es. Remarquable. Rare aux Champs-Elys\u00e9es.\n4, rue Ars\u00e8ne-Houssaye, 75008 Paris, 01-42-89-16-22. Tlj, sauf sam., au d\u00e9j. et dim., jusqu'\u00e0 22 h 30. A la carte: 400 F env.\nLes Petites Marches\nUne des d\u00eenettes les plus \u00e9l\u00e9gantes qui soit, avec vue sur le parc du ch\u00e2teau de Versailles. M\u00eame le r\u00e9publicain le plus convaincu ne r\u00e9siste pas, ici, \u00e0 un panier de saucissons, \u00e0 un cassoulet ou \u00e0 une tarte au chocolat.\nTrianon Palace, 1, boulevard de la Reine, 78000 Versailles, 01-39-50-13-21. Tlj, jusqu'\u00e0 23 h. A la carte: \u00e0 partir de 180 F.\nLe P\u00e9trelle\nUne jolie salle \u00e0 manger, une atmosph\u00e8re jeune et de club, une cuisine heureuse... Le genre est rare dans ce quartier et le raffin\u00e9 des alentours prend ici ses habitudes.\n34, rue P\u00e9trelle, 75009 Paris, 01-42-82-11-02. Tlj, sauf sam. au d\u00e9j. et dim., jusqu'\u00e0 23 h. Menu \u00e0 140 F. A la carte: 250 F env.\nLe Cap Vernet\nDirig\u00e9 par Guy Savoy, ce bateau a trouv\u00e9 le bon cap. L'accueil est aimable, le poisson parfaitement trait\u00e9, tout en fra\u00eecheur, et les prix justement calcul\u00e9s.\n82, avenue Marceau, 75008 Paris, 01-47-20-20-40. Tlj, jusqu'\u00e0 minuit. Menu \u00e0 215 F au d\u00e9j.. A la carte: 220 F env.", "url": "https://www.lexpress.fr/informations/la-vie-parisienne_626125.html"}, {"title": "Modes de vie: De la belle ouvrage", "text": "D'un c\u00f4t\u00e9, des artisans en qu\u00eate de reconnaissance; de l'autre, des consommateurs \u00e0 la recherche d'authenticit\u00e9. Comment faire pour que les uns et les autres se rencontrent? Comment redonner aux objets traditionnels r\u00e9gionaux la place qu'ils m\u00e9ritent? Premier du genre, le catalogue par correspondance Ateliers des savoir-faire permet \u00e0 ceux qui n'ont pas la chance d'aller sur place de recevoir chez eux quelques-uns de ces produits issus des terroirs de toute la France. Moules en terre cuite alsaciens, bouffadou fabriqu\u00e9 en Loz\u00e8re, bijoux arl\u00e9siens, nappes et serviettes \u00abmante \u00e0 boeufs\u00bb basques, couteau de poche Nontron forg\u00e9 dans le P\u00e9rigord... autant de r\u00e9alisations t\u00e9moignant de savoir-faire ancestraux et pourtant menac\u00e9s de disparition. En (se) les offrant, c'est un peu de leur vie que l'on prolonge.\nCatalogue Ateliers des savoir-faire: Vepex 5000, 59687 Roubaix cedex 02. 03-20-69-26-72.", "url": "https://www.lexpress.fr/informations/modes-de-vie-de-la-belle-ouvrage_626120.html"}, {"title": "Modes de vie: Fouette, cocher!", "text": "C'est une fois sur le trottoir, des paquets plein les bras, que le cauchemar commence. De quelle mani\u00e8re rentrer chez soi avec tout ce barda? A d\u00e9faut d'un tra\u00eeneau rouge et blanc, appelez donc les Taxis bleus. Du 15 d\u00e9cembre 1997 au 4 janvier 1998, ils se transforment en P\u00e8re No\u00ebl et ouvrent une ligne de t\u00e9l\u00e9phone qui permet aux habitants de Paris et de sa r\u00e9gion de r\u00e9server gratuitement une voiture ou de l'obtenir en priorit\u00e9 absolue. Fonctionne vingt-quatre heures sur vingt-quatre, sept jours sur sept. 01-43-85-58-89, mot de passe: No\u00ebl.", "url": "https://www.lexpress.fr/informations/modes-de-vie-fouette-cocher_626118.html"}, {"title": "T\u00e9l\u00e9vision - Les \u00e9missions", "text": "Comment Bouygues a gagn\u00e9 TF 1\nAvant d'\u00eatre auditionn\u00e9e par la CNCL - l'anc\u00eatre du CSA - pour d\u00e9crocher TF 1, l'\u00e9quipe Bouygues a re\u00e7u un v\u00e9ritable entra\u00eenement au discours m\u00e9diatique, dispens\u00e9, notamment, par un fougueux Bernard Tapie. Brut d\u00e9voile les coulisses de cette op\u00e9ration marketing juteuse, mais n'en \u00e9claire qu'une partie. Rien n'est dit du concurrent, le groupe Hachette. S. M.\nVendredi 12, 20 heures. Arte.\nMauvaises Affaires\nA voir ce juge solitaire et ent\u00eat\u00e9 (Christian Charmetant) diss\u00e9quer les dossiers troubles d'une mairie de Provence, on pense \u00e0 Renaud Van Ruymbeke ou \u00e0 Eva Joly. Innovant et cr\u00e9dible, ce t\u00e9l\u00e9film capte avec finesse l'atmosph\u00e8re \u00e9lectrique d'une bourgade qui d\u00e9couvre les pots-de-vin, les march\u00e9s publics truqu\u00e9s et la corruption du personnel politique local. D. K.\nSamedi 13, 20 h 35. Canal +.\nLa Colonne Chamanov\nAu coeur du conflit tch\u00e9- tch\u00e8ne, des images prises par un soldat russe. Film\u00e9 de l'int\u00e9rieur, ce document cru de La 25e Heure montre un quotidien tragiquement irr\u00e9el. A travers l'action d'une colonne blind\u00e9e agissant \u00e0 l'aveuglette, sans ordre, sans objectif et sans conviction, une formidable d\u00e9nonciation du non-sens de la guerre civile. S. M.\nSamedi 13, 1 h 15. France 2.\nUn monde de chiens\nChihuahuas coquets ou bulldogs baraqu\u00e9s qui r\u00eavez de remplacer Bobby dans Dallas, tentez votre chance: voici le premier sitcom avec des chiens pour h\u00e9ros. Une s\u00e9rie loufoque, satirique et hilarante qui croque, via la gent canine, les os et coutumes de l'humaine condition.\nDu 15 au 31, du lundi au vendredi, 17 h 45. France 3.\nReligion\nA l'approche de No\u00ebl, Arte diffuse La Bible en images, une s\u00e9rie d'animation en 9 \u00e9pisodes sur l'\u00e9pop\u00e9e biblique de l'Ancien Testament.\nDu lundi au jeudi, du 15 au 29, 19 heures.", "url": "https://www.lexpress.fr/informations/television-les-emissions_626113.html"}, {"title": "Th\u00e9\u00e2tre: Paroles d'hiver", "text": "Les arts du r\u00e9cit investissent pour la deuxi\u00e8me fois Dinan, belle cit\u00e9 fortifi\u00e9e des C\u00f4tes-d'Armor. Au programme: les mille et une histoires de conteurs (Catherine Zarcate, Alain le Goff, Ymako T\u00e9atri, P\u00e9pito Mat\u00e9o, G\u00e9rard Potier...); une visite du mythe d'?dipe par quatre colporteurs de mots; un concours de conteurs ou, encore, un marathon de la parole.\nDinan, jusqu'au 21 d\u00e9cembre. Renseignements: 02-96-60-86-10.", "url": "https://www.lexpress.fr/informations/theatre-paroles-d-hiver_626106.html"}, {"title": "Concert - Polyphonies - Choeur d'hommes de Sart\u00e8ne", "text": "Ils sont n\u00e9s sur l'\u00eele de Beaut\u00e9 ou... en Bretagne, sont postier, \u00e9leveur, \u00e9tudiant et ont re\u00e7u \u00e0 la Granitu Maggiore, \u00e9cole de chant de Sart\u00e8ne dirig\u00e9e par Jean-Paul Poletti, une formation musicale qui leur permet d'interpr\u00e9ter les polyphonies traditionnelles corses et le r\u00e9pertoire classique. Jean-Paul Poletti et ses \u00abpetits\u00bb viennent d'enregistrer un album de Polyphonies franciscaines (Auvidis), dont le poignant Transitus de Pietro-Battista Farinelli da Falconara (fin XIXe). Allez \u00e9couter ces voix attachantes et, en rappel, r\u00e9clamez ces cansonetta qu'ils savent si bien pousser apr\u00e8s le d\u00eener, l\u00e0-bas, au pied des aiguilles de Bavella...\nTh\u00e9\u00e2tre de la Ville, 75004 Paris, 01-42-74-22-77. Les 21, 22 et 23 d\u00e9cembre. 95 F.", "url": "https://www.lexpress.fr/informations/concert-polyphonies-choeur-d-hommes-de-sartene_626101.html"}, {"title": "Musique - Op\u00e9ra - Du Chevalier au Lac", "text": "Pour c\u00e9l\u00e9brer No\u00ebl, Marek Janowski et l'Orchestre philharmonique de Radio France joueront des extraits du Lac des cygnes, de Tcha\u00efkovski, et le sublime trio final du Chevalier \u00e0 la rose, de Richard Strauss. Sumi Jo sera Sophie, H\u00e9l\u00e8ne Perraguin, Octavian, tandis que Fran\u00e7oise Pollet reprendra son meilleur r\u00f4le, la Mar\u00e9chale, et pourra ainsi se consoler - partiellement - de ne pas avoir \u00e9t\u00e9 invit\u00e9e \u00e0 le chanter \u00e0 l'Op\u00e9ra de Paris.\nSalle Pleyel, 75008 Paris, 01-42-30-15-16. Le 23 d\u00e9cembre. De 80 \u00e0 190 F.", "url": "https://www.lexpress.fr/informations/musique-opera-du-chevalier-au-lac_626098.html"}, {"title": "Exposition - De Klein \u00e0 Warhol", "text": "Nouveau r\u00e9alisme et pop art rendent compte du bouleversement de la soci\u00e9t\u00e9 d'apr\u00e8s guerre. Dans les ann\u00e9es 50, ces deux mouvements, n\u00e9s de part et d'autre de l'Atlantique, se font l'\u00e9cho d'une culture populaire \u00e9mergente fond\u00e9e sur le cin\u00e9ma, la publicit\u00e9, la bande dessin\u00e9e, s'approprient chacun \u00e0 leur fa\u00e7on le quotidien, d\u00e9tournant affiches et d\u00e9chets industriels, portant aux nues l'objet, qui devient alors mat\u00e9riau de l'oeuvre d'art... A l'occasion de la r\u00e9novation du centre Pompidou, le mus\u00e9e de Nice accueille un \u00abface-\u00e0-face France-Etats-Unis\u00bb. Ainsi la collection de pop art am\u00e9ricain de l'institution parisienne a-t-elle rejoint les grandes figures de l'\u00e9cole de Nice r\u00e9unies en 1960 par le critique d'art Pierre Restany, sous le vocable de nouveau r\u00e9alisme. Se retrouvent confront\u00e9es machines de Tinguely, anthropom\u00e9tries de Klein, empaquetages de Christo, tableaux-pi\u00e8ges de Spoerri, images fa\u00e7on BD de Lichtenstein, ou s\u00e9rigraphies de Warhol ou de Rauschenberg.\nMus\u00e9e d'Art moderne et contemporain de Nice, 04-93-62-61-62. Jusqu'au 16 mars 1998. 15 et 25 F. Catalogue, RMN, 220 F.", "url": "https://www.lexpress.fr/informations/exposition-de-klein-a-warhol_626093.html"}, {"title": "Cin\u00e9ma - Spawn de Mark Dipp\u00e9", "text": "Envoy\u00e9 en enfer par son patron, un tueur professionnel rapplique sur terre cinq ans apr\u00e8s dans la peau - cuir et cha\u00eene - d'une cr\u00e9ature mal\u00e9fique. Avec une obsession: se venger.\n>Flop total pour cette adaptation de la BD de Todd McFarlane. Zappant sur l'ambigu\u00eft\u00e9 du personnage, le r\u00e9alisateur bascule sans pr\u00e9venir du monstre au superh\u00e9ros. Un fantastique noir cribl\u00e9 de sc\u00e8nes d'action.", "url": "https://www.lexpress.fr/informations/cinema-spawn-de-mark-dippe_626086.html"}, {"title": "Une entr\u00e9e dans la restauration rapide", "text": "\u00abOn n'a jamais envisag\u00e9 d'\u00eatre autre chose que nos propres patrons\u00bb, pr\u00e9viennent d'embl\u00e9e les fr\u00e8res Barde. Arnaud, 27 ans, et Nicolas, 28 ans, viennent d'ouvrir leur deuxi\u00e8me restaurant sous l'enseigne Cassolette Caf\u00e9. \u00abNotre concept consiste \u00e0 proposer des plats de cuisine fran\u00e7aise, \u00e0 11 ou \u00e0 33 F, servis dans une cassolette\u00bb, explique Arnaud. Au menu: rillons de canard, velout\u00e9 d'aubergine au basilic, gratin d'aubergine, etc.\nCette entreprise, qui emploie 15 personnes dont 5 \u00e0 temps plein, est partie d'une id\u00e9e simple: \u00abOffrir un service rapide, copieux et abordable \u00e0 la client\u00e8le des cin\u00e9mas\u00bb, pr\u00e9cise Nicolas. Apr\u00e8s un BTS commercial pour Nicolas, h\u00f4telier pour Arnaud, les deux fr\u00e8res ont poursuivi des \u00e9tudes en gestion h\u00f4teli\u00e8re \u00e0 l'\u00e9cole de Savignac (Dordogne). \u00abUne formation qui nous a surtout appris \u00e0 faire preuve d'autonomie et d'imagination\u00bb, se souvient Nicolas. Stages d'\u00e9tudes et exp\u00e9riences de travail chez des parents \u00e9galement restaurateurs leur ont suffi pour lancer leur entreprise.\nCertes, pour le premier restaurant cr\u00e9\u00e9 en avril 1995, les parents ont apport\u00e9 une partie des 350 000 F n\u00e9cessaires. Mais, pour le deuxi\u00e8me, ouvert le 11 octobre dernier, Arnaud et Nicolas ont fait appel aux services de la chambre de commerce et d'industrie, qui les ont dirig\u00e9s vers les diff\u00e9rents r\u00e9seaux d'aide: Aquitaine entreprendre et Entreprendre en France. Conseill\u00e9s par des banquiers, des avocats, des experts-comptables, ils ont pu d\u00e9crocher les pr\u00eats n\u00e9cessaires afin d'ouvrir leur deuxi\u00e8me restaurant. \u00abNous n'avions que 300 000 F d'apport personnel pour un budget de 1,3 million. Aquitaine entreprendre nous a pr\u00eat\u00e9 100 000 F \u00e0 taux 0. Entreprendre en France nous a trouv\u00e9 une soci\u00e9t\u00e9 de caution mutuelle qui a accept\u00e9 de garantir nos pr\u00eats bancaires.\u00bb\nAujourd'hui, leur affaire semble marcher. Et demain? \u00abLes gens nous encouragent \u00e0 passer \u00e0 la vitesse sup\u00e9rieure, la franchise. Mais nous ne voulons pas griller les \u00e9tapes\u00bb, annonce prudemment Arnaud.", "url": "https://www.lexpress.fr/informations/une-entree-dans-la-restauration-rapide_626081.html"}, {"title": "Internet chez les ch'timi", "text": "Ils se sont rencontr\u00e9s \u00e0... la maternelle, ont effectu\u00e9 leur scolarit\u00e9 ensemble, avant de cr\u00e9er, en 1995, \u00e0 Lille, Pictime, une entreprise sp\u00e9cialis\u00e9e en multim\u00e9dia. Tous deux \u00e2g\u00e9s de 34 ans, Laurent Duiquet et Franck Flipo ont pourtant suivi des itin\u00e9raires de formation bien diff\u00e9rents. Titulaire d'une ma\u00eetrise de droit international des affaires, le premier a commenc\u00e9 sa carri\u00e8re comme chef de projet dans une soci\u00e9t\u00e9 de production audiovisuelle, avant de monter sa propre bo\u00eete de production, revendue depuis. Ing\u00e9nieur Icam (Institut catholique des arts et m\u00e9tiers), dipl\u00f4m\u00e9 de l'Institut sup\u00e9rieur des affaires, le second a travaill\u00e9 chez Texas Instruments puis chez Microsoft.\n\u00abPetit \u00e0 petit, nous avons vu nos deux m\u00e9tiers se rapprocher, et c'est ainsi que nous avons m\u00fbri notre projet\u00bb, se souvient Laurent Duiquet. \u00abEn fait, rench\u00e9rit Franck Flipo, nous sommes tr\u00e8s compl\u00e9mentaires. Laurent assure la direction de la production et conduit les projets sur le plan cr\u00e9atif, tandis que, pour ma part, je dirige l'\u00e9quipe des ing\u00e9nieurs en d\u00e9veloppement et surveille l'administration r\u00e9seaux.\u00bb\nForts de leur comp\u00e9tence en informatique et en production audiovisuelle, les deux associ\u00e9s cultivent une double sp\u00e9cialit\u00e9: \u00abNous sommes non seulement fournisseurs d'acc\u00e8s, c'est-\u00e0-dire que nous offrons les services de connexion \u00e0 Internet, d'h\u00e9bergement de serveur et de gestion de domaine sur le Web, mais notre studio de production nous permet aussi de fournir le contenu et de d\u00e9velopper des applications et des sites\u00bb, explique Laurent Duiquet.\nR\u00e9sultat: les 13 salari\u00e9s, dont la moyenne d'\u00e2ge n'exc\u00e8de pas 28 ans, travaillent aussi bien pour Microsoft ou D\u00e9cathlon que pour la Maison europ\u00e9enne de la photographie... Quant \u00e0 conna\u00eetre le secret de la r\u00e9ussite, Laurent Duiquet n'en fait pas myst\u00e8re: \u00abLorsque vous \u00e9laborez votre projet, vous devez imp\u00e9rativement v\u00e9rifier que l'activit\u00e9 envisag\u00e9e r\u00e9pond \u00e0 un besoin du march\u00e9. Ensuite, il faut beaucoup de travail.\u00bb", "url": "https://www.lexpress.fr/informations/internet-chez-les-ch-timi_626079.html"}, {"title": "Les entreprises d'un \u00e9t\u00e9", "text": "Comment p\u00e9renniser des PME qui, trop souvent, n'existent que le temps de la saison touristique\"\nDynamisme en trompe l'oeil? Premi\u00e8re r\u00e9gion de France par son taux de ch\u00f4mage (17%), le2,2 millions d'habitants) arrive en deuxi\u00e8me position, apr\u00e8s la r\u00e9gion Provence-Alpes-C\u00f4te d'Azur (Paca), en termes de cr\u00e9ations d'entreprises. En 1996, 16 500 soci\u00e9t\u00e9s y ont vu le jour ou ont \u00e9t\u00e9 reprises, entra\u00eenant de fait la cr\u00e9ation de quelque 28 000 emplois.\nA l'exception de la Loz\u00e8re, qui plafonne \u00e0 48 cr\u00e9ations d'entreprises pour 10 000 actifs, les d\u00e9partements dupparaissent, avec leurs voisins de Paca, comme les plus dynamiques de France: l'H\u00e9rault affiche un score de 127 cr\u00e9ations pour 10 000 actifs; les Pyr\u00e9n\u00e9es-Orientales, de 116; le Gard, de 96, et l'Aude, de 84.\nRevers de la m\u00e9daille, les jeunes entreprises due jouissent que d'une vie bien \u00e9ph\u00e9m\u00e8re: le taux de survie \u00e0 cinq ans ne d\u00e9passe pas 38% (alors que la moyenne nationale atteint 48%) et tombe m\u00eame \u00e0 30% sept ans apr\u00e8s la cr\u00e9ation. \u00abLa moiti\u00e9 des soci\u00e9t\u00e9s disparaissent en trois ans\u00bb, constate Marc Deman, assistant technique \u00e0 la chambre de commerce et d'industrie de Montpellier et correspondant du r\u00e9seau Entreprendre en France.\nCe taux de mortalit\u00e9 exceptionnel s'explique d'abord, selon lui, par un d\u00e9faut d'information: \u00abCertains se lancent sans m\u00eame s'\u00eatre pr\u00e9occup\u00e9s de savoir s'ils disposent d'un march\u00e9.\u00bb Les cr\u00e9ations souffrent aussi de sous-financements chroniques: \u00abC'est lorsqu'ils ont \u00e9puis\u00e9 leurs r\u00e9serves financi\u00e8res, c'est-\u00e0-dire lorsqu'ils sont les plus vuln\u00e9rables, que les jeunes cr\u00e9ateurs se soucient de n\u00e9gocier un d\u00e9couvert avec leur banquier.\u00bb\nSi les entreprises naissent et meurent comme des papillons, c'est aussi et surtout en raison de la saisonnalit\u00e9 de l'activit\u00e9 d'une r\u00e9gion \u00e9minemment touristique: \u00abNombreux sont les cr\u00e9ateurs qui s'installent en mai et ferment boutique en septembre\u00bb, remarque Marc Deman. Et de citer le cas des restaurateurs, des vendeurs de sandwichs, des marchands de tee-shirts ou des loueurs de cano\u00ebs-kayaks. Sans surprise, le commerce (qui totalise un tiers des cr\u00e9ations) et l'h\u00f4tellerie-restauration enregistrent les taux de survie \u00e0 cinq ans les plus faibles (respectivement de 35 et 33%).\nFace \u00e0 une telle h\u00e9catombe, les collectivit\u00e9s locales et les organismes consulaires, par l'interm\u00e9diaire notamment du r\u00e9seau Entreprendre en France, ont mis en place une politique ambitieuse de soutien aux nouveaux entrepreneurs alliant conseil, formation et assistance \u00e9conomique. Tout en cr\u00e9ant un \u00abcentre de ressources\u00bb dont les prestations sont offertes aux responsables de soci\u00e9t\u00e9s, le conseil r\u00e9gional a aussi ouvert une douzaine de p\u00e9pini\u00e8res pour aider les entreprises alors m\u00eame qu'elles ne sont encore qu'\u00e0 l'\u00e9tat d'embryon.\n\u00abIl est vrai, souligne Jean-Paul Moyat, responsable du service \u00e9conomie et formation \u00e0 la chambre des m\u00e9tiers de l'H\u00e9rault, que la p\u00e9rennit\u00e9 d\u00e9pend d'abord de la qualification du porteur de projet et du temps pass\u00e9 \u00e0 monter le dossier.\u00bb", "url": "https://www.lexpress.fr/informations/les-entreprises-d-un-ete_626074.html"}, {"title": "Europe, d\u00e9fends-toi!", "text": "La s\u00e9curit\u00e9 europ\u00e9enne, aujourd'hui, ne peut passer que par l'Alliance atlantique. Il ne faut donc pas l'affaiblir. Ce n'est cependant pas une raison suffisante pour injurier l'avenir et ne pas pr\u00e9parer pour l'Europe une politique de d\u00e9fense qui lui garantisse une r\u00e9elle autonomie strat\u00e9gique. Si l'Otan est le pr\u00e9sent, l'Europe est le futur.\nCertes, les Europ\u00e9ens ne sont pas encore m\u00fbrs pour ce projet: habitude confortable d'une d\u00e9pendance \u00e0 l'\u00e9gard des Am\u00e9ricains, peur de l'inconnu que repr\u00e9sente tout sch\u00e9ma alternatif, pr\u00e9f\u00e9rence accord\u00e9e \u00e0 un tuteur ext\u00e9rieur et contraintes budg\u00e9taires plaident dans le m\u00eame sens. L'autonomie strat\u00e9gique europ\u00e9enne fait encore moins r\u00eaver qu'un taux de croissance, et les \u00e9lecteurs ne sont pas pr\u00eats \u00e0 subir des sacrifices en sa faveur. Doit-on pour autant privil\u00e9gier le court terme contre le long terme? Pr\u00e9parer une illusoire autonomie europ\u00e9enne au sein de l'Otan nous emp\u00eache de mettre en place les \u00e9l\u00e9ments pour une r\u00e9elle autonomie qui ne pourra qu'\u00eatre parall\u00e8le \u00e0 l'Otan.\nL'autonomie europ\u00e9enne est-elle possible au sein de l'Otan? Comment penser que les Am\u00e9ricains renonceraient d'eux-m\u00eames \u00e0 une supr\u00e9matie ancienne, acquise et enracin\u00e9e? Et comment ne pas comprendre que l'Europe n'existera pas si elle doit s'en remettre, d\u00e8s qu'il y a un lourd probl\u00e8me de s\u00e9curit\u00e9, \u00e0 des Am\u00e9ricains par ailleurs gu\u00e8re capables de le r\u00e9soudre?\nPourquoi d\u00e8s lors ne pas profiter de la p\u00e9riode d'absence de menace sur le territoire europ\u00e9en pour trouver autre chose que des solutions \u00e0 court terme?\nSoyons donc partenaires loyaux de l'Otan. Mais, dans le m\u00eame temps, d\u00e9gageons de nouvelles perspectives entre Europ\u00e9ens, que ce soit au sein de l'Union ou en multipliant les contacts multilat\u00e9raux pour une d\u00e9fense europ\u00e9enne.\nPar ailleurs, la situation sur le plan de la volont\u00e9 d'autonomie des Europ\u00e9ens face aux Am\u00e9ricains est moins mauvaise que les observateurs peu attentifs ou d\u00e9faitistes ne le disent habituellement.\nLa mise en place de l'euro, la comp\u00e9tition \u00e9conomique euro-am\u00e9ricaine, les d\u00e9bats sur l'industrie d'armement ou la conqu\u00eate de march\u00e9s ont fait r\u00e9aliser aux pays europ\u00e9ens qu'ils ont plus d'atouts qu'ils ne l'imaginent et que la puissance militaire reste non seulement importante mais fongible (les Am\u00e9ricains gagnent des march\u00e9s civils au Proche-Orient ou en Asie en mettant en avant leur protection militaire).\nConcernant le d\u00e9bat sur l'\u00e9largissement de l'Otan, par exemple, il para\u00eet improbable que m\u00eame les plus atlantistes de nos partenaires acceptent d'en supporter l'essentiel du co\u00fbt pour permettre aux nouveaux membres d'acheter des armes am\u00e9ricaines.\nL'Allemagne n'aura pas \u00e9ternellement les m\u00eames craintes. Son attachement \u00e0 l'Otan est d\u00fb \u00e0 une double peur, de l'URSS et d'elle-m\u00eame. Moscou n'est plus une menace actuellement. L'Allemagne reste cependant visc\u00e9ralement attach\u00e9e \u00e0 l'Otan, car elle redoute une \u00abrenationalisation\u00bb de sa politique de s\u00e9curit\u00e9. Or, on peut penser - et s'en f\u00e9liciter, car sinon rien ne sera possible en Europe - qu'elle va, y compris sur le plan strat\u00e9gique, reprendre une attitude normale, c'est-\u00e0-dire correspondant \u00e0 son poids.\nIl convient d'offrir \u00e0 l'Allemagne une option europ\u00e9enne forte, pour l'aider \u00e0 sortir du choix binaire \u00e9lectron libre (donc danger pour elle et pour les autres) ou Otan (donc d\u00e9pendance vis-\u00e0-vis des Am\u00e9ricains). Si elle est capable de faire l'effort de sacrifier le deutsche Mark sur l'autel de l'euro, cela montre bien qu'elle est capable de privil\u00e9gier une perspective \u00e0 long terme par rapport \u00e0 une situation pr\u00e9sente confortable. Ne va-t-elle pas tenir le m\u00eame raisonnement \u00e0 l'\u00e9gard de l'Otan et de la d\u00e9fense europ\u00e9enne?\nOn sent d'ores et d\u00e9j\u00e0 chez nos interlocuteurs d'outre-Rhin un agacement de plus en plus vif face aux tentations h\u00e9g\u00e9moniques am\u00e9ricaines, qui ne se serait pas exprim\u00e9 aussi nettement il y a quelques ann\u00e9es, voire quelques mois. Il est donc d'autant plus important que la France ne donne pas l'impression de renoncer \u00e0 l'autonomie au moment o\u00f9 l'Allemagne y aspire. Les sondages montrent que les Allemands pr\u00e9f\u00e8rent prendre davantage de responsabilit\u00e9s et avoir plus de pouvoir sur leur s\u00e9curit\u00e9 (52%) que maintenir la m\u00eame relation de s\u00e9curit\u00e9 avec les Etats-Unis (44%).\nParall\u00e8lement \u00e0 l'Otan, ne doit-on pas \u00eatre plus offensif? Faut-il vraiment quitter la Bosnie si les Am\u00e9ricains partent? Si une nouvelle situation albanaise se produisait, ne devrions-nous pas r\u00e9agir plus rapidement? Devrait-on refuser une op\u00e9ration avec d'autres Europ\u00e9ens en Afrique si les conditions politiques la rendaient acceptable pour les parties africaines concern\u00e9es?\nSi les r\u00e9ponses \u00e0 ces trois questions doivent \u00eatre n\u00e9gatives, oublions tout discours sur l'autonomie strat\u00e9gique europ\u00e9enne et laissons les Am\u00e9ricains faire semblant de diriger le monde et devenir ma\u00eetres de l'avenir de la construction europ\u00e9enne.\nNous ne sommes certes plus au temps de Colbert, o\u00f9 l'on plantait des ch\u00eanes pour construire des navires deux cents ans plus tard. Dans notre civilisation de communication instantan\u00e9e, il est toujours plus facile de privil\u00e9gier le court terme que le long terme. D\u00e9gager les perspectives d'autonomie europ\u00e9enne est oeuvre de longue haleine, peu spectaculaire, peu susceptible de fabriquer des images pour le 20 Heures. Mais, si la France se remet \u00e0 la t\u00e2che, elle atteindra son but en moins de temps qu'il n'en fallait pour avoir le bois des bateaux.", "url": "https://www.lexpress.fr/informations/europe-defends-toi_626067.html"}, {"title": "L'Herne rena\u00eet", "text": "Plusieurs num\u00e9ros des fameux Cahiers \u00e9taient \u00e9puis\u00e9s. Ils sont r\u00e9\u00e9dit\u00e9s. Et la revue continue son d\u00e9frichage litt\u00e9raire\nEntre 1961 et 1973, Dominique de Roux inventait, \u00e0 mesure qu'il publiait ses Cahiers de l'Herne, une fa\u00e7on neuve de parler des \u00e9crivains et de leur oeuvre. Saluant Pound, C\u00e9line, Ungaretti, Jouve, Bernanos, Borges, Cadou et Gombrowicz, le \u00abpasseur\u00bb suivait son \u00e9trange pente, que r\u00e9sume ce credo: \u00abOn ne sait pas si on meurt ou si on commence \u00e0 \u00e9crire.\u00bb Vingt ans apr\u00e8s sa propre disparition, il laisse, formul\u00e9 par \u00e9clairs, gr\u00e2ce aux Cahiers, qu'il dirigea personnellement, avec ses livres et son travail d'\u00e9diteur, une sorte de manifeste multiple, \u00e9clat\u00e9, o\u00f9 est revendiqu\u00e9 \u00abseulement pour la litt\u00e9rature le droit au paroxysme \u00e0 la fois exemplaire et inou\u00ef d'exister\u00bb.\nTout avait commenc\u00e9 d\u00e8s 1956 par L'Herne, une petite revue ron\u00e9ot\u00e9e. Elle eut parmi ses collaborateurs Jean Thibaudeau et Jean Ricardou, Georges Londeix, Xavier de Roux, Georges Bez. Celui-ci, qui s'\u00e9loigna vite, a d\u00e9crit dans un num\u00e9ro z\u00e9ro ce que fut leur premier c\u00e9nacle. Trois potaches, r\u00e9unis autour de lui sur les banquettes de moleskine d'un caf\u00e9, \u00abvinrent, le duffel-coat gentiment avachi et savamment macul\u00e9 de la graisse de leur scooter, une gauloise pendant \u00e0 la commissure de leurs l\u00e8vres pliss\u00e9es avec un \u00e9ternel sourire d\u00e9daigneux\u00bb...\nL'insolence de ces jeunes dandys pr\u00e9parait une commune volont\u00e9 de rupture, reprise et mise en musique par de Roux, \u00e0 partir de 1961, un an apr\u00e8s la fondation de Tel quel. Les vieilles revues rendaient hommage aux auteurs en additionnant les \u00e9tudes et les t\u00e9moignages. On se souvient, par exemple, puisqu'ils ont \u00e9t\u00e9 r\u00e9\u00e9dit\u00e9s chez Gallimard, des num\u00e9ros de la NRF qui embaumaient Proust, Gide et Larbaud. Ou du gros num\u00e9ro des Feuilles libres, en juin 1927, sous lequel ses amis les po\u00e8tes, de Claudel \u00e0 Ponge, \u00e9cras\u00e8rent le pauvre Fargue. Dominique de Roux, avec la seconde livraison des Cahiers, brisa ce ronron, comme un furieux. Il y relisait Bernanos. Puis ce fut le C\u00e9line 1, le succ\u00e8s, peut-\u00eatre le scandale.\nFaire conna\u00eetre, r\u00e9\u00e9valuer, explorer les marges. Les Cahiers remplirent ce programme. Il suffit d'en ouvrir deux, \u00e9puis\u00e9s, pour le v\u00e9rifier. Ils \u00e9taient l'un et l'autre dirig\u00e9s par Pierre Bernard, responsable d'une s\u00e9rie, L'Ecriture des vivants. Le Cahier 10, pr\u00e9fac\u00e9 par Marc Thivolet, reproduit les trois num\u00e9ros de la revue Le Grand Jeu, introuvables alors, accompagn\u00e9s d'in\u00e9dits de Daumal. Une soixantaine de documents permettent d'\u00e9valuer la contribution \u00e0 ce mouvement d'artistes m\u00e9connus (Sima, Harfaux, Maurice Henry) et aident \u00e0 recentrer une exp\u00e9rience rejet\u00e9e sur les bords du surr\u00e9alisme. De m\u00eame, le Cahier 9, qui r\u00e9unit des textes de Burroughs, Kaufman et P\u00e9lieu, les \u00abcow-boys de l'Apocalypse\u00bb, anticipait sur la d\u00e9couverte en France de l'aventure spirituelle des beatniks.\nMais, non g\u00e9r\u00e9e, l'entreprise, \u00e9dition et revue, faillit dispara\u00eetre en 1972, apr\u00e8s les Cahiers Mao Ts\u00e9-toung et Pierre Jean Jouve. Elle fut reprise par un ami de Cioran, Constantin Tacou, qui, d\u00e9sormais, la dirige seul et re\u00e7oit dans sa boutique de la rue de Verneuil - un presque capharna\u00fcm, plein de livres, de cartons et de dossiers. Si on lui demande comment il est devenu \u00e9diteur, il r\u00e9pond que, venant de Roumanie \u00e0 Paris, en 1947, la chance lui a tout de suite souri. \u00abJ'ai pris par hasard une chambre minuscule \u00e0 l'h\u00f4tel Liberia, rue Campagne-Premi\u00e8re, pr\u00e8s de Montparnasse. C'\u00e9tait un endroit magique, o\u00f9 venaient Michaux, Reverdy, Soupault. J'ai connu l\u00e0-bas Bertel\u00e9, un ami de Pr\u00e9vert, l'\u00e9diteur de Paroles, et un familier de Queneau. Un homme g\u00e9n\u00e9reux.\u00bb\nDes go\u00fbts et des envies\nPeu \u00e0 peu, Tacou d\u00e9couvre l'univers des artisans \u00e9diteurs. Il va chez le libraire Fourcade, qui a publi\u00e9 Mes propri\u00e9t\u00e9s, de Michaux, et des textes de Bove, de Jouve. Il aide Parisot, le traducteur de Lewis Carroll, l'animateur de la revue K et des Quatre Vents. Il hante la librairie de Corti, l'atelier du po\u00e8te typographe Guy L\u00e9vis-Mano. \u00abJ'ai commenc\u00e9 par faire des paquets. Mon apprentissage m'a pr\u00e9par\u00e9 \u00e0 survivre, pas \u00e0 gagner de l'argent.\u00bb Il r\u00e9alise des livres illustr\u00e9s par des artistes - Max Ernst, Soulages, Hartung, Miro, Calder... - avec qui il joue au billard. Le hasard encore lui fait rencontrer un voisin, Dominique de Roux.\nMa\u00eetre \u00e0 bord depuis 1973, Tacou a commenc\u00e9 par un Cahier Lewis Carroll. Pour le tirage de t\u00eate, Ernst lui avait donn\u00e9 une gravure. Suivant ses go\u00fbts et ses envies, il s'est occup\u00e9 de Drieu la Rochelle, Kraus, Sorel, Joyce ou Heidegger. \u00abJ'ai pu r\u00e9concilier les chapelles qui se le disputent. Ce Cahier a eu beaucoup de lecteurs. J'\u00e9coute peu les conseillers. Cioran m'a souffl\u00e9 l'id\u00e9e de faire un Nirvana. Sinon, j'ai quelques regrets. J'ai ?manqu\u00e9? Leiris, Duras, Klossowski.\u00bb Il a de nombreux et lointains projets: Walter Benjamin, Novalis, Kleist, Wilde, les femmes du romantisme allemand.\nLe temps de pr\u00e9paration d'un Cahier est variable. \u00abTrois ou quatre ans. Pour le Joyce, cela a pris une dizaine d'ann\u00e9es. Je ne dois pas me tromper sur le choix du responsable. Nous discutons ensemble du plan. Je ne peux pas publier plus de trois Cahiers par an, mais j'en initie beaucoup. Nous approchons doucement du n\u00b0 80! Au centi\u00e8me, je crois que j'aurai pass\u00e9 la main.\u00bb Tacou sort le dernier paru, Paul Claudel, qui porte le n\u00b0 70. \u00abIl a \u00e9t\u00e9 dirig\u00e9 par Pierre Brunel, un universitaire qui pr\u00e9side la Soci\u00e9t\u00e9 Paul-Claudel. Nous y apportons des in\u00e9dits sur la conversion de Claudel et, je crois, des approches nouvelles de cette oeuvre immense. Les prochains? Un Segalen qui exploite un fonds de 4 000 lettres, et un Nietzsche, sous la responsabilit\u00e9 de Michel Haar. Et je songe aux Am\u00e9ricains, trop n\u00e9glig\u00e9s. Il y aura un Faulkner, un Melville. Cioran ne souhaitait pas figurer dans la s\u00e9rie. Queneau, en revanche, passait souvent devant ma vitrine, avec son chien. Il semblait chercher des yeux son Cahier. Un jour, il est entr\u00e9. Je le lui ai tendu. Il \u00e9tait tr\u00e8s \u00e9mu, avec son air toujours triste.\u00bb\nLes Dossiers H, par Dominique de Roux. L'Age d'homme, 520 p., 290 F. Paul Claudel. L'Herne, 424 p., 300 F.", "url": "https://www.lexpress.fr/informations/l-herne-renait_626062.html"}, {"title": "Une \u00e9poque, un lieu: l'aile Sackler", "text": "Un ensemble de 11 salles porte le nom des m\u00e9c\u00e8nes Mortimer et Theresa Sackler. Am\u00e9ricains, propri\u00e9taires d'industries pharmaceutiques, ils ont d\u00e9j\u00e0 aid\u00e9 l'exposition d'antiquit\u00e9s asiatiques et orientales au Metropolitan Museum, \u00e0 New York, et au British Museum, \u00e0 Londres. Au Louvre, l'aile Sackler, ouverte en octobre dernier, se situe au rez-de-chauss\u00e9e nord de la cour Carr\u00e9e. Elle fait suite aux galeries m\u00e9sopotamiennes de l'aile Richelieu (d\u00e9fil\u00e9 des statues de Goud\u00e9a, roi de Lagash; st\u00e8le des Vautours; Code d'Hammourabi) et \u00e0 la cour Khorsabad, aux taureaux ail\u00e9s, ouvertes en 1993. Dans ce nouvel espace sont pr\u00e9sent\u00e9es les collections de l'Iran, du Levant, de l'Arabie depuis l'\u00e2ge du fer. La p\u00e9riode perse est centr\u00e9e sur le palais de Darius \u00e0 Suse; les \u00e9poques parthe et sassanide offrent de l'orf\u00e8vrerie et des mosa\u00efques. Le m\u00e9c\u00e9nat a permis aussi d'\u00e9quiper les lieux d'ascenseurs pour handicap\u00e9s. Les Sackler en avaient fait une obligation.", "url": "https://www.lexpress.fr/informations/une-epoque-un-lieu-l-aile-sackler_626055.html"}, {"title": "L'art se l\u00e8ve \u00e0 l'Est", "text": "Onze nouvelles salles couleur de d\u00e9sert pour voir et comprendre le monde par le regard des Anciens d'Orient\nUne forme mollement humaine flotte de tous ses quintaux de basalte au centre d'une salle blonde comme le sable. Les salles de l'aile Sackler du Louvre ont la couleur des d\u00e9serts. \u00abJe suis tr\u00e8s fi\u00e8re de mon fant\u00f4me\u00bb, dit Mme Annie Caubet, conservateur g\u00e9n\u00e9ral des antiquit\u00e9s orientales. Avec un sourire modeste, elle ajoute: \u00abC'est moi qui l'ai recoll\u00e9.\u00bb La ligne de d\u00e9marcation s'inscrit en blanc au bas de cette statue-menhir anthracite qui date de 2000 avant J\u00e9sus-Christ, en Syrie.\nDans les onze nouvelles salles ouvertes depuis le 10 octobre, s'exposent des oeuvres venues d'Iran, de Ph\u00e9nicie, de Palestine, d'Arabie Heureuse et du Y\u00e9men. Certaines radieusement abstraites. Comme une idole aux yeux en anses de vase, rouge et intrigante. \u00abL'abstraction est apparue au fil de l'urbanisation. R\u00e9sultat d'une grande mutation spirituelle.\u00bb L'abstrait, c'est le beau li\u00e9 \u00e0 l'utile. La ville devient g\u00e9om\u00e9trique. L'esprit aussi.\nAutre fant\u00f4me, un revenant de loin. D'avant l'Histoire. Une silhouette haute comme un enfant (1,05 m\u00e8tre), dont elle a le caract\u00e8re asexu\u00e9 et la timidit\u00e9, avec ses pieds l\u00e9g\u00e8rement rentr\u00e9s, ses immenses yeux en amande encore agrandis par un surlignage de bitume, est la pi\u00e8ce la plus ancienne du Louvre. Elle a 9 000 ans. Pr\u00eat\u00e9e pour trente ans (renouvelables) par la Jordanie, o\u00f9 elle a \u00e9t\u00e9 d\u00e9couverte en 1992, \u00e0 A\u00efn Ghazal (la \u00absource aux gazelles\u00bb), pr\u00e8s d'Amman. Pendant les travaux d'une autoroute. Model\u00e9e en gypse sur un squelette de roseaux par un humain cr\u00e9ant un \u00eatre - un dieu? - \u00e0 son image. Un fant\u00f4me de pierre dure et un revenant en p\u00e2te blanche souhaitent au visiteur la bienvenue dans les enfances de l'art. L'art est un dr\u00f4le d'enfant qui na\u00eet adulte. Le revenant d'il y a neuf mille ans ne sait pas \u00e9crire - il a trois mille cinq cents ans pour apprendre - mais sait d\u00e9j\u00e0 dire le monde. Un monde r\u00e9uni, ici, en 90 000 fragments.\nCe monde-l\u00e0, fa\u00e7onn\u00e9 \u00e0 la main - main qui, d'une canine d'hippopotame, fait danser une d\u00e9esse v\u00eatue \u00e0 la cr\u00e9toise ou s'assoupir un homme en \u00e9rection - est immense, allant du Maghreb \u00e0 l'Indus, via le Croissant fertile dessin\u00e9 entre l'Euphrate et le Jourdain. Dans un \u00e9parpillement de petits princes oubli\u00e9s et d'empires entrechoqu\u00e9s. Sur une st\u00e8le noire surgit pour la premi\u00e8re fois (IXe si\u00e8cle av. J.-C.) le nom d'Isra\u00ebl. Le texte conte la victoire de Mesha, roi de Moab, sur Omri. Mesha le vaniteux proclame: \u00abIsra\u00ebl a \u00e9t\u00e9 an\u00e9anti \u00e0 jamais.\u00bb Aux temps bibliques, nul roi n'\u00e9tait proph\u00e8te. La proclamation est grav\u00e9e sur un puzzle reconstitu\u00e9. Puzzle car les B\u00e9douins ont bris\u00e9 la st\u00e8le; il \u00e9tait plus rentable de la vendre par \u00e9clats \u00e0 ces dr\u00f4les de gratteurs des sables. C'\u00e9tait l'\u00e9poque (XIXe si\u00e8cle) de la \u00abguerre des consuls\u00bb, fran\u00e7ais, britanniques et allemands. Ainsi, une frise peut commencer au Louvre et se terminer au British Museum, comme certaine Chasse \u00e0 l'onagre.\nDans l'ancien palais de nos rois, le roi ancien abonde. Il en est qui claironnent: al-Qui, vivant entre les cit\u00e9s caravani\u00e8res de Palmyre et Doura-Europos, se sacre \u00abroi des Arabes\u00bb en 328, seize si\u00e8cles avant Ibn S\u00e9oud. Il en est un qui pleure et se plaint. Dans la crypte, o\u00f9 l'on entrait nagu\u00e8re avec la crainte de croiser Belph\u00e9gor et d\u00e9sormais bellement \u00e9clair\u00e9e d'une aube dor\u00e9e, on fr\u00f4le les sarcophages couch\u00e9s, dress\u00e9s, command\u00e9s \u00e0 des sculpteurs grecs avec l'ordre de \u00abfaire \u00e9gyptien\u00bb. Ce qui donne des audaces de mauvais \u00e9l\u00e8ves aux maladresses heureuses.\nAu fond d'une \u00abchapelle\u00bb lat\u00e9rale, un colosse de pierre noire. C'est le roi \u00abplaintif\u00bb, Eshmunazor II (Ve si\u00e8cle av. J.-C.), qui r\u00e9gna sur Sidon. Premier sarcophage \u00e0 \u00eatre entr\u00e9 au Louvre, en 1855. Sur ses 12 tonnes d'amphibolite, le roi a grav\u00e9 ses hauts faits dans une calligraphie ph\u00e9nicienne si \u00e9l\u00e9gante que le moulage de son alphabet sert de mod\u00e8le \u00e0 l'Imprimerie nationale. Il conte ses constructions de temples \u00e0 Astart\u00e9 et \u00e0 Baal. Ses conqu\u00eates: \u00abDor et Jaffa, les terres \u00e0 bl\u00e9 qui sont dans la plaine de Sharon.\u00bb Les dieux sont ingrats et Eshmunazor geint: \u00abJ'ai \u00e9t\u00e9 emport\u00e9 avant mon temps, fils d'un nombre de jours restreint, mis\u00e9rable orphelin.\u00bb Aujourd'hui, Eshmunazor tr\u00f4ne au Louvre.\nIl est des rois plus glorieux. Venus de la Perse aux cit\u00e9s de briques verniss\u00e9es, la Perse de Darius. L'arrogance en splendeur. Celle des lions qui passent, calmes, mais dont la gueule affirme le go\u00fbt du carnage. Des taureaux qui supportent en haut des colonnes les toits de l'Apadana (salle d'audience) de Suse. Des autocrates qui, comme les tsars, avaient palais d'hiver \u00e0 Suse, d'\u00e9t\u00e9 \u00e0 Ecbatane, d'automne \u00e0 Pers\u00e9polis. Pour eux, le Louvre a hauss\u00e9 l'ouverture de ses portes, allong\u00e9 ses perspectives, afin que le volume de leur majest\u00e9 soit respect\u00e9. On y suit la fuite des si\u00e8cles dans la barbe des archers, passant du brun au vert, selon les variations de l'oxyde de cuivre. Archers et lions reconstitu\u00e9s par le tri fait dans des milliers de briques d'argile d\u00e9graiss\u00e9e. Le temps est un puzzle. Le puzzle est un jeu d'enfant. L'art aussi.\n>A lire\nL'Orient ancien, par Annie Caubet et Patrick Pouyssegur. Terrail, 208 p., 149 F.\nLes Antiquit\u00e9s orientales: guide du visiteur. RMN, 288 p., 95 F.\nL'Art de l'Antiquit\u00e9 (vol. II): L'Egypte et le Proche-Orient, sous la direction de Bernard Holtzmann. RMN/Gallimard, 464 p., 290 F.\n>Et aussi\nEn mission chez les immortels, par Jane Dieulafoy. Ph\u00e9bus, 1990.\nHistoire de l'Empire perse, par Pierre Briant. Fayard, 1996.\nDarius, les Perses et l'Empire, par Pierre Briant. D\u00e9couvertes/ Gallimard, 1992.\nNotes prises en Perse, par Pierre Loti. Ed. Pirot, 1995.\n>A savoir\nVIIe mill\u00e9naire avant J.-C.: premi\u00e8res grandes agglom\u00e9rations.\nIVe mill\u00e9naire: fondation de Suse. Premiers arts du m\u00e9tal.\n3300: invention de l'\u00e9criture (cun\u00e9iforme) \u00e0 Sumer.\n2500: premiers royaumes en M\u00e9sopotamie.\n2130: Goud\u00e9a, prince de Lagash.\n1750: Code d'Hammourabi.\n900-600: Assourbanipal, Sargon II, construction de Khorsabad.\n522-486: Darius Ier.\n330: conqu\u00eate de l'Orient par Alexandre le Grand.\n64: la Syrie, province romaine.", "url": "https://www.lexpress.fr/informations/l-art-se-leve-a-l-est_626054.html"}, {"title": "Le point de vue de Christian Saint-\u00c9tienne", "text": "Quelle est la mesure urgente \u00e0 prendre pour lutter contre la progression du Front national?\nChristian Saint-\u00c9tienne\nJe crois que le FN s'est d\u00e9velopp\u00e9 pour trois raisons.\n1. La r\u00e9action face \u00e0 l'immigration ill\u00e9gale non ma\u00eetris\u00e9e.\n2. Le contr\u00f4le insuffisant exerc\u00e9 par l'Etat r\u00e9galien en mati\u00e8re de s\u00e9curit\u00e9 publique, alors m\u00eame que l'Etat-providence d\u00e9pense sans compter.\n3. Les difficult\u00e9s croissantes des travailleurs non qualifi\u00e9s et de leurs familles \u00e0 s'int\u00e9grer dans la soci\u00e9t\u00e9.\nIl y a donc pour moi une triple n\u00e9cessit\u00e9 \u00e0 restructurer les d\u00e9penses publiques. Il faut d'abord augmenter les budgets de s\u00e9curit\u00e9 et de justice, puis conditionner les d\u00e9penses de protection sociale \u00e0 l'existence d'une r\u00e9sidence l\u00e9gale et aux cotisations ant\u00e9rieures du b\u00e9n\u00e9ficiaire, enfin r\u00e9duire les cotisations sociales sur le travail non qualifi\u00e9. A partir du moment o\u00f9 la r\u00e9sidence des travailleurs immigr\u00e9s est l\u00e9gale, et qu'ils paient leurs cotisations, leur pr\u00e9sence est l\u00e9gitime et ils ont droit \u00e0 la protection sociale.", "url": "https://www.lexpress.fr/informations/le-point-de-vue-de-christian-saint-etienne_626155.html"}, {"title": "Pages rouges - M\u00e9dias", "text": "Jacques S\u00e9gu\u00e9la (photo), qui termine son quatorzi\u00e8me livre - un ouvrage sur les grandes tendances de la consommation en l'an 2000 - vient de proposer ses services \u00e0 Jean-Claude Gayssot. Objectif: convaincre le ministre de l'Equipement et des Transports de l'urgence du lancement d'une campagne de communication en faveur du Stade de France, \u00e9difice dont S\u00e9gu\u00e9la conteste certains des am\u00e9nagements, dont les places de parking en nombre insuffisant. Autre chantier du publicitaire: l'image du leader travailliste isra\u00e9lien, Ehud Barak, qu'il veut prendre en charge.\nCatherine Trautmann joue aux \u00abapprenties sorci\u00e8res\u00bb! Xavier Gouyou Beauchamps se montre en priv\u00e9 tr\u00e8s critique \u00e0 l'\u00e9gard de la ministre de la Culture et de la Communication, soup\u00e7onn\u00e9e d'attiser la crise \u00e0 France 3. Partisane de c\u00e9der le minimum aux gr\u00e9vistes - en tout et pour tout, une prime de 900 francs - Trautmann n'a pas, en effet, facilit\u00e9 la t\u00e2che de \u00abGouyou\u00bb. Lequel peste: la gr\u00e8ve p\u00e8sera lourd dans les comptes - plus de 100 millions de francs de pertes en recettes publicitaires.\nL'homme d'affaires belge Albert Fr\u00e8re, qui vient de r\u00e9aliser une belle op\u00e9ration en vendant les parts qu'il d\u00e9tenait (12,44%) dans la banque Bruxelles Lambert - pour 4 milliards de francs - est favorable \u00e0 un cessez-le-feu entre les deux ennemis de la t\u00e9l\u00e9vision num\u00e9rique, TPS - dont il est l'un des actionnaires - et CanalSatellite. Le \u00abroi Albert\u00bb plaide, en priv\u00e9, pour des discussions entre les deux groupes. Il estime urgent que cette bataille commerciale cesse: \u00abElle ne rime \u00e0 rien et fait les choux gras des studios am\u00e9ricains\u00bb, juge son staff.\nPour la premi\u00e8re fois, les 5 et 6 d\u00e9cembre, le T\u00e9l\u00e9thon offrait la possibilit\u00e9 \u00e0 tous les possesseurs de carte bancaire d'effectuer des dons sur Internet. Ce qui aurait permis \u00e0 l'organisme de r\u00e9colter 700 000 francs.", "url": "https://www.lexpress.fr/informations/pages-rouges-medias_626150.html"}, {"title": "Vaclav Klaus ou le faux thatch\u00e9risme", "text": "Admirable Vaclav Klaus. Cet homme, qui n'a jamais exerc\u00e9 la moindre fonction politique sous l'ancien r\u00e9gime, est parvenu \u00e0 diriger les Tch\u00e8ques pendant huit ann\u00e9es ininterrompues, d'abord comme tsar de la politique \u00e9conomique de la Tch\u00e9coslovaquie encore unifi\u00e9e, puis, apr\u00e8s la s\u00e9paration de 1993, comme chef du gouvernement du nouvel Etat tch\u00e8que. Songeons qu'\u00e0 la m\u00eame \u00e9poque la Pologne n'enregistrait pas moins de neuf gouvernements successifs, et que tous les chantres de l'\u00e9conomie de march\u00e9, du Russe Ga\u00efdar au Polonais Balcerowicz, ont d\u00fb quitter les feux de la rampe sous le poids de l'impopu- larit\u00e9, m\u00eame si on a rendu hommage, quelques ann\u00e9es plus tard, \u00e0 leur courage politique.\nPr\u00e9cis\u00e9ment, si Klaus pr\u00e9sente une telle anomalie \u00e0 l'Est, c'est tout simplement qu'il a agi tr\u00e8s diff\u00e9remment de ses homologues russes, polonais ou hongrois. Il ne fait pas de doute que le chef du gouvernement tch\u00e8que a toujours choisi la voie du plus grand radicalisme id\u00e9ologique: bien que n'ayant jamais combattu ouvertement le communisme \u00abnormalis\u00e9\u00bb de Husak dans les ann\u00e9es 80, Klaus n'h\u00e9site pas pour autant \u00e0 se r\u00e9clamer tout de suite d'une rupture totale avec le pass\u00e9, au nom de la doctrine du \u00abpur lib\u00e9ralisme\u00bb. Se voulant disciple fid\u00e8le de Margaret Thatcher, il ira tr\u00e8s loin dans l'imitation de sa sainte patronne, jusqu'\u00e0 pol\u00e9miquer ouvertement, et non sans quelque arrogance, sur la Commission de Bruxelles, qu'il juge trop socialo-dirigiste. La pol\u00e9mique pla\u00eet un certain temps \u00e0 des Tch\u00e8ques qui voient dans l'Union europ\u00e9enne la marque d'un Saint Empire trop germanique.\nMais qu'y a-t-il derri\u00e8re tout cela? En r\u00e9alit\u00e9, une grande prudence pragmatique. Klaus, c'est vrai, est un pionnier des privatisations, avec un syst\u00e8me de coupons dont s'inspireront les Russes. Mais, pour le reste, il utilise ce premier succ\u00e8s - ainsi que les importants revenus du tourisme et la confiance de l'Ouest - pour diff\u00e9rer toutes les mesures structurelles, maintenir le plein-emploi, m\u00eame au d\u00e9triment de la croissance, et conserver une certaine planification industrielle qui ne dit pas son nom.\nComme le brave soldat Chveik, qui ridiculisait l'Autriche par l'outrance m\u00eame de son patriotisme dynastique affirm\u00e9, on peut se demander si Klaus n'a pas, en fin de compte, ridiculis\u00e9 le reaganisme-thatch\u00e9risme pour mieux g\u00e9rer, jusqu'\u00e0 la crise de confiance actuelle, une \u00e9conomie qui s'inspire encore trop de Chveik et du Gosplan. Et laisser \u00e0 la gauche social-d\u00e9mocrate de Milos Zeman, son successeur probable, la t\u00e2che difficile de passer d\u00e9finitivement \u00e0 l'\u00e9conomie de march\u00e9 v\u00e9ritable, dans la bonne entente retrouv\u00e9e avec Bruxelles.", "url": "https://www.lexpress.fr/informations/vaclav-klaus-ou-le-faux-thatcherisme_626148.html"}, {"title": "Relancer la lutte", "text": "L'Observatoire interminist\u00e9riel mis en place par Alain Jupp\u00e9 n'a pas un bilan tr\u00e8s positif. Lionel Jospin saura-t-il le r\u00e9activer\"\nLes religions parlent du bien et du mal. Les sectes parlent surtout du mal.\u00bb Cette dichotomie \u00e9tablie par un hi\u00e9rarque bouddhiste servira-t-elle de guide \u00e0 la lutte contre les sectes, que va relancer le gouvernement Jospin? On peut en douter, tant la puissance publique semble ne s'int\u00e9resser \u00e0 cette forme de crime que lors des suicides collectifs. N\u00e9anmoins, apr\u00e8s un an d'existence falote, l'Observatoire interminist\u00e9riel va conna\u00eetre un nouveau d\u00e9part.\nLe pr\u00e9fet Antoine Guerrier de Dumast - un patronyme prometteur pour des actions d\u00e9termin\u00e9es - n'a pas su mener \u00e0 bien sa double mission: analyser le ph\u00e9nom\u00e8ne des sectes et proposer de nouveaux moyens de lutte au Premier ministre. Son rapport, attendu avant No\u00ebl, sera bien mince: le pr\u00e9fet Guerrier (63 ans) confiait au Figaro, l'\u00e9t\u00e9 dernier, que le d\u00e9veloppement des sectes serait enray\u00e9 par le dynamisme des religions traditionnelles! Des \u00e9changes d'informations entre fonctionnaires: tel est le bilan, selon plusieurs de ses membres, de l'Observatoire. La lutte contre un fl\u00e9au majeur de la fin du si\u00e8cle, propre \u00e0 s'aggraver \u00e0 l'approche de l'an 2000, ce rendez-vous de l'irrationnel, m\u00e9rite bien d'autres efforts.\n\u00abSi l'Observatoire reste en l'\u00e9tat, je claque la porte! tonne Alain Gest, ancien pr\u00e9sident de l'enqu\u00eate parlementaire sur les sectes de 1995, et \u00e9lu de la Somme (D\u00e9mocratie lib\u00e9rale). J'ai demand\u00e9 aux repr\u00e9sentants des minist\u00e8res de m'expliquer pourquoi les T\u00e9moins de J\u00e9hovah ont le droit d'employer \u00e0 plein temps plus de 300 personnes, pour 950 francs par mois, \u00e0 leur si\u00e8ge national de Louviers. Je n'ai obtenu aucune r\u00e9ponse. Seuls les minist\u00e8res de la Jeunesse et des Sports et de l'Education nationale ont eu une action v\u00e9ritable.\u00bb C'est Guy Drut, en effet, qui lan\u00e7a en octobre 1996, aupr\u00e8s de 5 millions de jeunes, l'unique campagne d'information sur les sectes. Un mois plus t\u00f4t, Fran\u00e7ois Bayrou avait cr\u00e9\u00e9 une cellule sp\u00e9cialis\u00e9e au sein de l'Education nationale. Son directeur, l'inspecteur g\u00e9n\u00e9ral Daniel Groscolas, est un expert dans l'art de rep\u00e9rer les \u00e9coles domin\u00e9es par les sectes, presque toujours des \u00e9tablissements priv\u00e9s hors contrat.\nC'est sur le front scolaire que l'Observatoire peut prouver son efficacit\u00e9. La partie est loin d'\u00eatre gagn\u00e9e. Le 12 novembre dernier, l'\u00e9cole de l'Eveil et l'\u00e9cole Mont-Louis, \u00e0 Paris, ont \u00e9t\u00e9 condamn\u00e9es: non parce qu'elles \u00e9taient accus\u00e9es d'\u00eatre proches de la Scientologie, mais parce qu'elles arboraient sur leurs d\u00e9pliants un faux agr\u00e9ment de l'Education nationale. On ne saurait mieux d\u00e9montrer que la lutte contre les sectes passe \u00e9galement par un renforcement de l'arsenal juridique existant. Prompte \u00e0 combattre les exc\u00e8s du bizutage, S\u00e9gol\u00e8ne Royal pourrait engager cette bataille: la violence \u00e0 l'\u00e9cole, c'est aussi l'emprise mentale sur les jeunes esprits.\nL'homme idoine\nNum\u00e9ro vert destin\u00e9 aux victimes, formation des fonctionnaires, en attendant celle des magistrats (un projet est dans les cartons depuis deux ans): l'Etat en est encore au b.a.-ba de la lutte antisectes, quand celles-ci jouent de leur puissance financi\u00e8re et de leur habilet\u00e9 juridique. Il est deux conditions pour que la puissance publique rattrape son retard. Il faut d'abord refouler la na\u00efvet\u00e9 d\u00e9mocratique: la libert\u00e9 d'opinion ne peut servir de faux nez aux sectes; l'exc\u00e8s de tol\u00e9rance serait une complicit\u00e9. Il faut ensuite trouver l'homme idoine pour mener la lutte. Lionel Jospin pourrait nommer Alain Vivien \u00e0 la t\u00eate de l'Observatoire. Ce conseiller d'Etat de 59 ans est l'auteur du premier rapport parlementaire sur les sectes, en 1983. Il est pour l'instant pr\u00e9sident du Centre de documentation, d'\u00e9ducation et d'action contre les manipulations mentales. Une bonne \u00e9cole de guerre pour la d\u00e9clarer aux sectes.\nDroit de r\u00e9ponse paru dans le N\u00b0 2425 du 25/12/1997 P. 10\nMis personnellement en cause dans l'article \u00abSectes: relancer la lutte\u00bb (L'Express n\u00b0 2423), je tiens \u00e0 apporter les pr\u00e9cisions suivantes: les travaux de l'Observatoire rev\u00eatent un caract\u00e8re confidentiel. Je rappelle que la commission parlementaire a travaill\u00e9 \u00e0 huis clos. Comment, d\u00e8s lors, peut-on affirmer que l'Observatoire n'a pas rempli ses missions? De m\u00eame, je m'interroge sur la valeur d'un jugement port\u00e9 sur un rapport en cours d'\u00e9laboration destin\u00e9 au Premier ministre. Les missions ont \u00e9t\u00e9 remplies. Un nombre important de r\u00e9unions de groupes de travail, pr\u00e9sid\u00e9es par le rapporteur g\u00e9n\u00e9ral, se sont tenues depuis le d\u00e9but de l'ann\u00e9e. En revanche, pour 1997, la seule r\u00e9union pl\u00e9ni\u00e8re, pr\u00e9vue en mai par le pr\u00e9c\u00e9dent gouvernement, a \u00e9t\u00e9 annul\u00e9e en raison du calendrier \u00e9lectoral.\nAntoine Guerrier de Dumast, rapporteur g\u00e9n\u00e9ral de l'Observatoire interminist\u00e9riel sur les sectes.\nR\u00e9ponse de Fran\u00e7ois Koch\nL'Observatoire n'est pas aussi clandestin que veut le faire croire Antoine Guerrier de Dumats. Il a en effet d\u00e9clar\u00e9 au Figaro, l'\u00e9t\u00e9 dernier, que le d\u00e9veloppement des sectes \u00e9tait enray\u00e9 gr\u00e2ce au dynamisme des religions traditionnelles, et particip\u00e9 \u00e0 l'\u00e9mission Du fer dans les \u00e9pinards de Christophe Dechavanne, le 29 novembre dernier, sur France 2. Apr\u00e8s avoir rencontr\u00e9 le pr\u00e9fet Guerrier et des membres qualifi\u00e9s de l'Observatoire, notre conviction est qu'il n'y a pas eu de travail collectif d'analyse du ph\u00e9nom\u00e8ne sectaire ni d'\u00e9laboration de nouveaux moyens de lutte. Un objectif sans doute difficile, mais c'est celui assign\u00e9 \u00e0 l'Observatoire.", "url": "https://www.lexpress.fr/informations/relancer-la-lutte_626143.html"}, {"title": "G\u00e9rard Filoche, le Zorro de l'inspection du travail", "text": "Pass\u00e9 du PC \u00e0 l'aile gauche du PS, via la Ligue communiste r\u00e9volutionnaire, il est le plus m\u00e9diatis\u00e9 des inspecteurs du travail. M\u00eame au sein de son propre parti, il sert de poil \u00e0 gratter. Il est aussi cosc\u00e9nariste d'une fiction t\u00e9l\u00e9: L'Inspecteur du travail. Tout un programme.\nPlace des Vosges, R\u00e9publique, S\u00e9basto, tel est mon ghetto\u00bb, chantonne l'inspecteur du travail G\u00e9rard Filoche, chouchou des m\u00e9dias. Ce matin, en quadrillant son secteur du IIIe arrondissement de Paris au volant de son v\u00e9hicule familial, il a des faux airs de Philippe Noiret dans Les Ripoux lorsque ce dernier crie \u00abInterdit! Interdit! Interdit!\u00bb pour expliquer \u00e0 son jeune coll\u00e8gue qu'en appliquant la loi sans limites il devrait aligner PV sur PV.\nFiloche pile devant un \u00e9chafaudage: \u00abJe pourrais verbaliser votre patron pour deux infractions: il n'y a pas d'\u00e9chelle d'un niveau \u00e0 l'autre et vous n'utilisez pas de baudrier. Les accidents, \u00e7a n'arrive pas qu'aux autres!\u00bb Filoche identifie d'un coup d'oeil les entorses au Code du travail. Et ne rechigne pas \u00e0 payer de sa personne. Arriv\u00e9 au dernier des six \u00e9tages d'un immeuble en construction, il grimpe sur le toit, malgr\u00e9 l'embonpoint de ses 51 ans. Sur le zinc en pente, son sang ne fait qu'un tour en voyant un couvreur au bord du vide. \u00abJ'arr\u00eate le chantier si vous n'installez pas imm\u00e9diatement une protection r\u00e9elle contre les chutes. Dans ce quartier, depuis neuf ans, j'ai compt\u00e9 six chutes accidentelles. Bilan: cinq morts et un t\u00e9trapl\u00e9gique.\u00bb\n\u00abC\u00f4t\u00e9 travail, nous n'entrons pas dans le XXIe si\u00e8cle, nous retournons au XIXe\u00bb, dit Filoche. Ceux qu'il agace haussent les \u00e9paules: \u00abIl est tr\u00e8s fort pour nous faire croire que l'on est revenu au temps de Zola.\u00bb Mais personne n'est insensible \u00e0 sa force de conviction, qui fait merveille sur les plateaux de t\u00e9l\u00e9vision. L'\u00e9diteur Ramsay croit tellement \u00e0 sa bonne \u00e9toile que son dernier livre, Le Travail jetable - imprim\u00e9 \u00e0 16 000 exemplaires - est bichonn\u00e9 par la maison. Autre surprise, c'est en tant qu'inspecteur du travail que G\u00e9rard Filoche est devenu une vedette, alors que son engagement militant a d'abord pris des voies plus classiques. Il a \u00e9t\u00e9 pendant vingt-cinq ans l'un des principaux leaders de la Ligue communiste r\u00e9volutionnaire, le groupuscule trotskiste d'Alain Krivine, et figure aujourd'hui dans l'\u00e9quipe dirigeante de l'aile gauche du PS, avec Jean-Luc M\u00e9lenchon, Julien Dray, Marie-No\u00eblle Lienemann et Harlem D\u00e9sir.\nLa marmite politique, Filoche est tomb\u00e9 dedans \u00e0 l'adolescence. Ce n'est pas l'influence de son p\u00e8re, menuisier c\u00e9g\u00e9tiste \u00e0 la SNCF, mais un coup de foudre sur les bords d'une piscine rouennaise pour Fran\u00e7oise, une jolie blonde aux yeux bleus, championne de natation de 18 ans, alors que G\u00e9rard n'en a que 14, qui en est responsable. \u00abC'est de sa faute si je milite\u00bb, plaisante l'affectif Filoche. Elle l'a entra\u00een\u00e9 au PCF. Et le Parti l'a envoy\u00e9 \u00e0 l'UEC (Union des \u00e9tudiants communistes), avant de l'exclure quelques ann\u00e9es plus tard pour trotskisme, alors qu'il termine sa ma\u00eetrise de philosophie. Certains de ses anciens camarades rouennais de Mai 68 se souviennent encore de la m\u00e9prise agac\u00e9e d'un dirigeant du PC qui, entendant dire au cours d'une r\u00e9union \u00abLa gr\u00e8ve s'effiloche\u00bb, avait compris: \u00abLa gr\u00e8ve, c'est Filoche!\u00bb Activiste, G\u00e9rard partage avec Fran\u00e7oise la m\u00eame passion d\u00e9vorante pour la politique. Leurs trois enfants, L\u00e9a, Emma et Germain, ont \u00e9t\u00e9 berc\u00e9s au son des motions de congr\u00e8s et des luttes de tendances. L\u00e9a, l'a\u00een\u00e9e, 19 ans, est visiblement contamin\u00e9e par le virus: ex-pr\u00e9sidente de la F\u00e9d\u00e9ration ind\u00e9pendante et d\u00e9mocratique lyc\u00e9enne, elle a adh\u00e9r\u00e9 \u00e0 la section socialiste de Combs-la-Ville, commune de Seine-et-Marne dont son p\u00e8re projette d'\u00eatre maire en 2001.\nLe petit nid de Filoche, au coeur du quartier des Halles, \u00e0 Paris, dont il fr\u00e9quente assid\u00fbment th\u00e9\u00e2tres et cin\u00e9mas, a vu passer des cohortes de militants gauchistes. Comme l'ancien trotskiste Julien Dray, avec qui il a contribu\u00e9 \u00e0 fonder SOS-Racisme. Pourquoi Filoche n'a-t-il pas embrass\u00e9 \u00e0 plein temps la carri\u00e8re politique? \u00abPas question de quitter l'inspection du travail, affirme-t-il. C'est le meilleur moyen d'\u00eatre au contact de la classe ouvri\u00e8re...\u00bb \u00abAujourd'hui, je parle plut\u00f4t de salari\u00e9s\u00bb, se reprend-il. Il se vante d'avoir fait adopter, en 1996, le r\u00e9tablissement du contr\u00f4le des licenciements par l'inspection du travail dans le programme du PS. \u00abLa premi\u00e8re fois que j'en ai parl\u00e9 dans un congr\u00e8s socialiste, il y a eu un grand \u00e9clat de rire; jusqu'\u00e0 ce que Claude Evin dise: ?Attention, cet amendement peut faire 70% des voix! ? C'est pourquoi Jospin l'a accept\u00e9. Une telle mesure exceptionnelle s'impose quand il y a cinq millions de ch\u00f4meurs!\u00bb\nSes adversaires l'accusent de vouloir r\u00e9tablir l'autorisation administrative de licenciement, abolie par le gouvernement Chirac en 1986. \u00abFaux et archifaux! Je veux que l'inspecteur du travail ait le pouvoir de s'opposer \u00e0 un licenciement; l'employeur pourra faire appel devant le conseil de prud'hommes ou le tribunal de grande instance.\u00bb Inspecteur du travail de la R\u00e9publique, Filoche a fait preuve de la m\u00eame pugnacit\u00e9 vis-\u00e0-vis de Lib\u00e9ration en retoquant \u00e0 plusieurs reprises des plans sociaux propos\u00e9s par le quotidien. \u00abCertaines entreprises n'y survivront pas, au risque d'augmenter encore le ch\u00f4mage\u00bb, soutient Henri Weber, s\u00e9nateur socialiste fabiusien, qui juge \u00abarcha\u00efque\u00bb la vision de son ancien camarade de barricades. Tiennot Grumbach, avocat en droit social, critique aussi l' \u00ab\u00e9tatisme\u00bb de Filoche: \u00abLe pouvoir d'un inspecteur du travail devrait se limiter \u00e0 suspendre une d\u00e9cision de licenciement, le droit de d\u00e9cider devant \u00eatre r\u00e9serv\u00e9 au conseil de prud'hommes ou au tribunal de grande instance.\u00bb\nLe d\u00e9bat n'est pas tranch\u00e9. Il y aura sans doute de belles empoignades entre Filoche et Martine Aubry, la ministre de l'Emploi. Pour l'heure, Filoche, qui contribue d\u00e9j\u00e0 beaucoup \u00e0 populariser son m\u00e9tier au travers des m\u00e9dias audio-visuels, s'appr\u00eate \u00e0 franchir un pas suppl\u00e9mentaire: il est cosc\u00e9nariste d'un projet de fiction pour France 2 intitul\u00e9 L'Inspecteur du travail, sur le mod\u00e8le de L'Instit, en six \u00e9pisodes de quatre-vingt-dix minutes. \u00abUne b\u00eate de sc\u00e8ne, sans aucune appr\u00e9hension face aux cam\u00e9ras, dit-on de lui dans les couloirs des t\u00e9l\u00e9visions. Il cr\u00e8ve l'\u00e9cran avec ses beaux yeux bleus.\u00bb Filoche sourit: \u00abJe ne vais quand m\u00eame pas jouer mon propre r\u00f4le dans une s\u00e9rie t\u00e9l\u00e9.\u00bb\nBio express\n22 d\u00e9cembre 1945 Naissance \u00e0 Rouen.\n1964 Membre du PCF, exclu l'ann\u00e9e suivante.\n1969 Fondateur de la Ligue communiste (LCR en 1974) avec Alain Krivine et Henri Weber, et permanent national pendant treize ans.\n1982 Inspecteur du travail. 1984 Cofondateur de SOS-Racisme.\n1994 Adh\u00e8re au PS (courant Gauche socialiste).", "url": "https://www.lexpress.fr/informations/gerard-filoche-le-zorro-de-l-inspection-du-travail_626136.html"}]