[{"title": "L'arm\u00e9e met les islamistes au pas", "text": "Submerg\u00e9 par l'indignation, Mehmed Ocaktan en oublie de tirer sur sa pipe. Cet \u00e9ditorialiste de Yeni Safak, le plus influent quotidien islamiste de Turquie, fulmine: \u00abC'est le syst\u00e8me d\u00e9mocratique et parlementaire tout entier qui est atteint. Voil\u00e0 bien la preuve que le pouvoir est toujours sous le contr\u00f4le des militaires!\u00bb Chez les sympathisants du Refah, on ne d\u00e9col\u00e8re pas. Le rappel \u00e0 l'ordre lanc\u00e9 la semaine derni\u00e8re par l'arm\u00e9e au Premier ministre islamiste, Necmettin Erbakan, lui enjoignant de prendre des \u00abmesures contre les menaces qui p\u00e8sent sur la la\u00efcit\u00e9\u00bb - autant dire se tirer une balle dans le pied - a claqu\u00e9 comme une gifle. Abdullah Gul, ministre d'Etat et porte-parole du gouvernement, a beau d\u00e9velopper pour L'Express la th\u00e8se d' \u00abune crise artificielle mont\u00e9e par les m\u00e9dias turcs qui r\u00eavent d'un retour du r\u00e9gime militaire\u00bb, il ne convainc pas. Par sa martiale admonestation, \u00e0 laquelle Erbakan a finalement d\u00fb se plier, le Conseil de s\u00e9curit\u00e9 nationale a bien donn\u00e9 le signal de la contre-attaque des la\u00efques. Et, \u00e0 lire les 18 points du m\u00e9morandum dress\u00e9 par les g\u00e9n\u00e9raux, l'objectif est clairement d\u00e9sign\u00e9: c'est sur le front de l'\u00e9cole qu'est lanc\u00e9e l'offensive.\nL'heure de la riposte, orchestr\u00e9e par l'arm\u00e9e et relay\u00e9e par les m\u00e9dias, a en effet sonn\u00e9. Tout est mis en ?uvre pour verrouiller d'urgence le r\u00e9seau \u00e9ducatif, traditionnel champ d'influence de la p\u00e9n\u00e9tration islamiste. Dans le collimateur: les imam hatip, ces lyc\u00e9es religieux destin\u00e9s en principe \u00e0 former les futurs imams. Ces 843 \u00e9tablissements regroupent 473 000 adolescents, soit 13% de la population lyc\u00e9enne. Plus du tiers des \u00e9l\u00e8ves sont des filles - alors que l'islam n'admet pas de pr\u00e9dicateurs de sexe f\u00e9minin. A c\u00f4t\u00e9 des programmes officiels, on y inculque un enseignement religieux traditionnel sans que soit vraiment distingu\u00e9 ce qui rel\u00e8ve d'un c\u00f4t\u00e9 de la foi et de l'autre de la science. \u00abEn biologie, on nie le darwinisme, on affirme la sup\u00e9riorit\u00e9 de l'homme sur la femme!\u00bb s'indigne Necla Arat, une militante f\u00e9ministe qui dirige \u00e0 l'universit\u00e9 d'Istanbul le Centre d'\u00e9tudes et de recherches sur les femmes. Elle d\u00e9nonce un \u00abm\u00e9lange des genres\u00bb qui \u00abfait intervenir la religion dans la vie sociale\u00bb. En fait, ces lyc\u00e9es, v\u00e9ritable fili\u00e8re alternative, suppl\u00e9ant dans certaines r\u00e9gions un nombre insuffisant d'internats, servent de vivier pour les futurs cadres du Refah. Ces \u00e9l\u00e8ves dipl\u00f4m\u00e9s ont d\u00e9sormais, en effet, le droit d'entrer \u00e0 l'universit\u00e9. \u00abLes religieux utilisent ces \u00e9coles comme un sanctuaire, \u00e0 partir duquel ils portent leurs coups contre la Constitution la\u00efque, d\u00e9nonce Suplu Gursoytrak, un ancien officier qui, \u00e0 72 ans, dirige la tr\u00e8s sourcilleuse Association pour la pens\u00e9e d'Atat\u00fcrk. Nous aurions d\u00fb mettre fin \u00e0 leur d\u00e9veloppement plus t\u00f4t.\u00bb Ce sont les gouvernements la\u00efques de ces quinze derni\u00e8res ann\u00e9es qui, pour s'attacher les votes de l'\u00e9lectorat conservateur et croyant, ont permis \u00e0 ces \u00e9coles de se d\u00e9velopper. Les g\u00e9n\u00e9raux eux-m\u00eames, au lendemain du coup d'Etat, avaient lev\u00e9 l'interdit, en r\u00e9habilitant un islam alors enr\u00f4l\u00e9 au service de l'unit\u00e9 nationale, leur objectif de toujours. Calcul \u00e0 courte vue. Aujourd'hui, c'est ce m\u00eame retour de l'islam qui hante les janissaires et les a contraints \u00e0 accro\u00eetre la menace irr\u00e9elle d'un coup d'Etat dont ils ne veulent surtout pas.\nNeuf mois apr\u00e8s l'accession au pouvoir du Refah, dans le cadre d'un gouvernement de coalition, les m\u00eames questions restent pos\u00e9es: comment lutter contre un parti islamiste dans une d\u00e9mocratie? Qui d\u00e9tient vraiment le pouvoir en Turquie? Une fraction importante des forces la\u00efques anti-islamistes (le patronat, des intellectuels, des officiers, des f\u00e9ministes) avait, l'an dernier, soutenu l'entr\u00e9e des islamistes au gouvernement, en esp\u00e9rant que l'int\u00e9gration du Refah dans le jeu parlementaire freinerait son ascension. Apr\u00e8s l'\u00e9chec de la politique du cordon sanitaire des ann\u00e9es pr\u00e9c\u00e9dentes, mieux valait, en somme, l'associer pour le contr\u00f4ler, le mod\u00e9rer et, \u00e0 terme, le r\u00e9duire. Les m\u00eames membres de l'intelligentsia n'ont pas aujourd'hui chang\u00e9 d'avis et ils entendent bien poursuivre une strat\u00e9gie qu'ils estiment \u00e0 la fois respectueuse des choix d\u00e9mocratiques et payante. Ils estiment que le Refah ne peut que d\u00e9cevoir sa base et que sa marge de man?uvre est \u00e9troite. \u00abAu pouvoir, les islamistes se retrouvent sous les feux des projecteurs\u00bb, souligne un responsable patronal. \u00abLes m\u00e9dias ne ratent aucun de leurs d\u00e9bordements\u00bb, se f\u00e9licite Dogan Gures, un d\u00e9put\u00e9 proche de Tansu Ciller, qui avait pourtant refus\u00e9 de voter la confiance au gouvernement. \u00abR\u00e9cemment, dit-il, l'appel \u00e0 l'instauration de la charia, la loi islamique, lanc\u00e9 par plusieurs orateurs au cours de la Nuit de J\u00e9rusalem, une f\u00eate \u00e0 la m\u00e9moire de Khomeini organis\u00e9e par un maire Refah dans une banlieue d'Ankara, a provoqu\u00e9 un toll\u00e9 dans le pays. Alors que cela fait des ann\u00e9es que cette manifestation existe et que l'on y tient ces propos. Mais c'est la premi\u00e8re fois que les m\u00e9dias s'y int\u00e9ressaient.\u00bb \u00abOn peut m\u00eame voir \u00e0 la t\u00e9l\u00e9 des militants du Refah en uniforme, rench\u00e9rit Necla Arat. Ils montrent leur vrai visage. Chacune de leurs apparitions renforce notre mobilisation.\u00bb\nPas question, pour autant, de c\u00e9der \u00e0 un quelconque ang\u00e9lisme. \u00abDans l'administration des affaires locales, 32 femmes hauts fonctionnaires viennent d'\u00eatre d\u00e9barqu\u00e9es pour \u00eatre remplac\u00e9es par des hommes, s'indigne Necla Arat. L\u00e0, ils ont agi comme au Soudan.\u00bb \u00abAlert\u00e9s par les services de renseignement, certains membres du Conseil de s\u00e9curit\u00e9 nationale s'inqui\u00e8tent d'un soutien iranien croissant aux activistes fondamentalistes\u00bb, rel\u00e8ve dans le m\u00eame temps Dogan Gures.\nReste une inconnue. La d\u00e9mocratie turque est-elle assez enracin\u00e9e pour se passer de la tutelle des pr\u00e9toriens? \u00abNi chars ni charia\u00bb, scandaient, voil\u00e0 dix jours, des manifestantes \u00e0 Istanbul, sur la place Taksim. Tout \u00e0 la fois lieu de drague et point de d\u00e9part des parades militaires, la place Taksim, au pied du monument d'Atat\u00fcrk, est le symbole de la Turquie la\u00efque. Erbakan a promis d'y \u00e9riger un jour une mosqu\u00e9e. Le dirigeant islamiste pourrait-il parvenir \u00e0 ses fins? \u00abNon, r\u00e9pond Haluk Tukel, secr\u00e9taire g\u00e9n\u00e9ral du Tusiad, la principale organisation patronale. Notre d\u00e9mocratie a de puissants garde-fous - la presse, le poids de l'opinion, l'influence de l'Europe - qui sont suffisants pour pr\u00e9venir tout basculement vers le fondamentalisme.\u00bb Pourquoi, alors, ne pas r\u00e9duire l'influence des g\u00e9n\u00e9raux? La proposition figure dans un rapport sur \u00ables perspectives de d\u00e9mocratisation en Turquie\u00bb r\u00e9dig\u00e9 juste avant la crise, \u00e0 la demande du Tusiad. \u00abLe Conseil de s\u00e9curit\u00e9 nationale est un v\u00e9ritable cabinet fant\u00f4me: il est temps de le supprimer\u00bb, affirme son auteur, le juriste Bulent Tanor, professeur \u00e0 l'universit\u00e9 d'Istanbul. Un avis tranch\u00e9, mais largement minoritaire. Neuf Turcs sur dix placent toujours l'arm\u00e9e en t\u00eate des institutions les plus respect\u00e9es. Et les plus \u00e9cout\u00e9es. Erbakan est d\u00e9sormais bien plac\u00e9 pour le savoir.", "url": "https://www.lexpress.fr/actualite/monde/europe/l-armee-met-les-islamistes-au-pas_494314.html"}, {"title": "La Commune albanaise", "text": "Le fusil \u00e0 l'\u00e9paule, Hasan parcourt son royaume assoupi et d\u00e9sert: une enfilade de chambres froides, de bassins carrel\u00e9s et de bacs \u00e0 sel. Ici transitent des tonnes de grenouilles, d'anguilles, de cigales de mer ou de calmars venus de toute l'Albanie et promis aux \u00e9tals des poissonniers fran\u00e7ais et italiens. Mais, pour l'heure, Hasan, ses trois fr\u00e8res et leurs onze fils d\u00e9laissent quelque peu la tr\u00e8s florissante affaire familiale. Car la tribu Shakaj a pris les armes. Epaul\u00e9e par une cinquantaine de t\u00eates br\u00fbl\u00e9es, elle dirige, \u00e0 deux pas d'ici, la d\u00e9fense du pont sur la Vjosa, ultime verrou sur la route de Vlora, le foyer de l'insurrection qui embrase, depuis la mi-janvier, le sud du pays des Aigles. Les Shakaj auraient-ils, comme tant de compatriotes, englouti leur \u00e9pargne dans ces fonds de placement aux taux d'int\u00e9r\u00eat chim\u00e9riques, dont la faillite a soulev\u00e9 le pays? \u00abPas un sou, objecte Anton, l'a\u00een\u00e9. 30% par mois, \u00e7a ne tient pas debout.\u00bb Milite-t-il dans les rangs des nostalgiques du tyran stalinien Enver Hodja?\nNullement. \u00abNous avons amplement profit\u00e9 de la transition d\u00e9mocratique, admet Hasan, un robuste campagnard au teint cuivr\u00e9 qui, au temps du communisme, cueillait les oranges d'une ferme collective. D\u00e8s lors, pourquoi, diable, rallier la r\u00e9bellion? \u00abPour d\u00e9fendre notre terre et notre peuple. Et parce que le pr\u00e9sident Sali Berisha nous a envoy\u00e9 ses tanks.\u00bb\nAinsi va la commune de Vlora, cit\u00e9 portuaire livr\u00e9e au chaos depuis la d\u00e9route, voil\u00e0 un mois, des forces de l'ordre. Le notable prosp\u00e8re y c\u00f4toie le ca\u00efd mafieux, et l'ex-officier le voyou ivre du staccato des kalachnikovs. Fond\u00e9 le 6 mars, un Comit\u00e9 de salut public d'une trentaine d' \u00abhonn\u00eates citoyens\u00bb - \u00e9pargnants flou\u00e9s et parents de civils tu\u00e9s - s'\u00e9vertue \u00e0 r\u00e9gir l'anarchie. A sa t\u00eate, Albert Shyti, jeune h\u00e9ritier d'une grande dynastie \u00abenveriste\u00bb du Sud, li\u00e9e \u00e0 Mehmet Shehu, Premier ministre dont Hodja ordonna l'assassinat en 1981. Orateur h\u00e9sitant, ce beau gosse compte aussi parmi ses familiers un ancien ministre de l'Int\u00e9rieur, aujourd'hui emprisonn\u00e9, et deux cousins poursuivis pour un attentat meurtrier \u00e0 la voiture pi\u00e9g\u00e9e commis l'an dernier \u00e0 Tirana...\nUn tel pedigree ne saurait \u00e0 lui seul valider la th\u00e8se du r\u00e9gime, prompt \u00e0 ravaler les insurg\u00e9s au rang de \u00abterroristes rouges\u00bb. Voyez Djemal. Fils et petit-fils de d\u00e9tenus politiques, ce francophone \u00e0 l'\u00e9loquence th\u00e9\u00e2trale a lui-m\u00eame pass\u00e9, au temps d'Enver Hodja, huit ans dans le sinistre camp de Spac. Devenu chef de la police criminelle de Vlora, il retrouvera la prison sous Berisha pour avoir refus\u00e9 d'arr\u00eater un coll\u00e8gue, innocent \u00e0 ses yeux. \u00abNous voulons notre argent, la paix, du pain, du travail, mart\u00e8le-t-il. Libert\u00e9, \u00e9galit\u00e9, fraternit\u00e9. Les barricades ont surgi ici, comme en 1789. Moi, je suis Jean Valjean.\u00bb Et de d\u00e9clamer, devant un auditoire \u00e9bahi, un po\u00e8me de Victor Hugo \u00e0 la gloire des communards.\nRassembl\u00e9 le vendredi 7 mars dans ce qui fut la salle de projection d'un cin\u00e9ma en plein air, le Comit\u00e9 de Vlora d\u00e9taille son programme avec le concours d'un traducteur inattendu, d'ordinaire employ\u00e9 de l'ambassade d'Italie. Il s'assigne pour t\u00e2che de \u00absauver la ville de la haine fratricide et de la crise\u00bb. \u00abDe gauche ou de droite, nous avons tous perdu du fric, confie un de ses membres. Voil\u00e0 ce qui nous unit.\u00bb D'autres certitudes soudent l'\u00e9quipe. A commencer par celle-ci: pr\u00e9sident \u00abill\u00e9gitime\u00bb, Berisha conduit l'Albanie \u00e0 la guerre civile. Les armes d\u00e9rob\u00e9es par milliers dans les arsenaux militaires? Achemin\u00e9s par h\u00e9licopt\u00e8re sur un navire italien ancr\u00e9 dans l'Adriatique, des \u00e9missaires du comit\u00e9 s'engageront, le 10 mars, en pr\u00e9sence de l'ambassadeur transalpin, \u00e0 ?uvrer pour leur restitution. La veille, il est vrai, le chef de l'Etat avait, aux termes d'un accord pass\u00e9 avec l'opposition, c\u00e9d\u00e9 \u00e0 certaines exigences des communards de Vlora: formation d'un cabinet de \u00abr\u00e9conciliation nationale\u00bb, scrutin l\u00e9gislatif dans les deux mois et loi d'amnistie au profit des rebelles civils et militaires. Ainsi, au prix d'une reculade dict\u00e9e par l'instinct de survie, l'ancien cardiologue consent \u00e0 contrec?ur \u00e0 gouverner avec les ex-communistes, rivaux honnis accus\u00e9s, hier, d'avoir foment\u00e9 la r\u00e9volte. Verdict d'un diplomate rompu aux convulsions balkaniques: \u00abPour Berisha, c'est une concession \u00e9norme; mais, pour les socialistes, un cadeau empoisonn\u00e9.\u00bb De fait, associ\u00e9 \u00e0 l'appel au calme pr\u00e9sidentiel, le Forum pour la d\u00e9mocratie - alliance des formations d'opposition - met son autorit\u00e9 morale \u00e0 l'\u00e9preuve, face \u00e0 un soul\u00e8vement \u00abirr\u00e9cup\u00e9rable\u00bb. Car les injonctions des politiques n'\u00e9meuvent gu\u00e8re les \u00e9meutiers: le 10 mars, tandis qu'on discutait \u00e2prement \u00e0 Tirana du partage des portefeuilles, la r\u00e9volte gagnait Permet (Sud) et Berat (Centre-Sud), avant de menacer Fier, \u00e0 110 kilom\u00e8tres de la capitale. L'exercice para\u00eet d'autant plus p\u00e9rilleux que nul en Albanie ne sort indemne du fiasco des placements miraculeux, sinon un ministre des Finances pri\u00e9 en haut lieu de taire ses scrupules \u00e0 l'automne dernier. On trouve \u00e0 la t\u00eate de la \u00abfondation Populli\u00bb un dirigeant r\u00e9put\u00e9 proche du Forum. Quant \u00e0 la presse hostile au pouvoir, aujourd'hui pers\u00e9cut\u00e9e par d'inqui\u00e9tants nervis, elle a largement ouvert ses colonnes aux publicit\u00e9s des charlatans de la finance.\nSi Berisha fl\u00e9chit, la mort dans l'\u00e2me, c'est qu'il n'a gu\u00e8re le choix: son arm\u00e9e l'a l\u00e2ch\u00e9. \u00abIl nous a trop maltrait\u00e9s, peste un capitaine de la base navale de Pashaliman (20 kilom\u00e8tres au sud de Vlora), tomb\u00e9e le 2 mars sans que ses d\u00e9fenseurs tirent un coup de feu. Depuis lors, 5 officiers veillent sur leur patrimoine: une douzaine de b\u00e2timents de guerre sovi\u00e9tiques ou chinois et 4 sous-marins made in USSR, rong\u00e9s par la rouille. La derni\u00e8re sortie du moins d\u00e9labr\u00e9 d'entre eux remonte \u00e0 cinq ans. Pass\u00e9s \u00e0 la r\u00e9bellion, les gardiens de Pashaliman, dont la solde mensuelle avoisine les 500 francs, vaquent sur la jet\u00e9e en civil. \u00abJe refuse de porter l'uniforme de Berisha, d'un Etat qui a trahi nos fr\u00e8res, lance l'un d'eux. L'arm\u00e9e ne peut tirer sur le peuple, car le peuple, c'est nous.\u00bb Comme ses compagnons, ce transfuge r\u00e9clame la lib\u00e9ration du commandant du district naval de Vlora, l'un des quatre officiers d\u00e9tenus \u00e0 Tirana, et vis\u00e9 par une enqu\u00eate de la justice militaire. Autrefois cauchemar des strat\u00e8ges de l'Otan, la base n'est plus qu'un mus\u00e9e flottant de la guerre froide, quasi d\u00e9sert. M\u00eame si l'on y croisait, le 8 mars, un duo de l'ambassade am\u00e9ricaine \u00e0 Tirana, venu \u00abr\u00e9cup\u00e9rer deux de nos gars en mission dans les collines d'en face\u00bb...\nA Gjirokast\u00ebr (Sud), la foule a pill\u00e9 les armureries sous les applaudissements de la garnison. La ranc?ur des militaires albanais, affect\u00e9s eux aussi par l'effondrement des placements miraculeux, est telle qu'ils ont ralli\u00e9 en masse les insurg\u00e9s. Ainsi, le patron de ce checkpoint sauvage, \u00e0 l'entr\u00e9e de Vlora, commandait voil\u00e0 peu une unit\u00e9 de d\u00e9fense antia\u00e9rienne. Tandis qu'\u00e0 Saranda un colonel \u00e0 la retraite, Djuvat Kocin, dirige la man?uvre. De m\u00eame, nombre des 12 000 grad\u00e9s, \u00e9vinc\u00e9s depuis 1991, victimes d'une r\u00e9duction drastique des effectifs ou de purges politiques, animent les \u00abcommissions de d\u00e9fense\u00bb cr\u00e9\u00e9es dans les fiefs rebelles. Beni, lui, a d\u00e9missionn\u00e9 voil\u00e0 cinq ans. \u00abMa carri\u00e8re \u00e9tait foutue, argu\u00eb-t-il. Jamais on n'aurait envoy\u00e9 un gars du Sud comme moi suivre les cours de l'Acad\u00e9mie militaire turque. Safet Zhulali [ministre de la D\u00e9fense] a d\u00e9truit l'arm\u00e9e albanaise.\u00bb Bizarrement, ce jugement d\u00e9finitif figure, au mot pr\u00e8s, dans le dernier rapport envoy\u00e9 par le conseiller am\u00e9ricain dudit Zhulali, avant son expulsion du pays en d\u00e9cembre 1996. \u00abPlut\u00f4t que d'assurer \u00e0 ses hommes un logement d\u00e9cent, un uniforme correct, des rations et l'eau courante, Tirana a voulu b\u00e2tir une arm\u00e9e mod\u00e8le Otan, note un expert occidental. Objectif absurde au vu de ses moyens. Les salaires sont d\u00e9risoires et la promotion d\u00e9pend moins des comp\u00e9tences que de l'all\u00e9geance au chef.\u00bb Originaire de Gjirokast\u00ebr, le g\u00e9n\u00e9ral Sula, le plus brillant des officiers sup\u00e9rieurs albanais, a quitt\u00e9 l'active voil\u00e0 dix-huit mois, \u00e9c?ur\u00e9.\nReni\u00e9 par la troupe, Sali Berisha ne peut miser que sur deux forces: le Service national d'information (Shik), police secr\u00e8te dont le chef, Bashkim Gazidede, conduit le retour \u00e0 l'ordre et les gros bras, descendus des montagnes de son Nord natal, au risque d'\u00e9largir le foss\u00e9 ancestral entre les deux Albanie (voir l'encadr\u00e9). D\u00e9tail \u00e9loquent, les insoumis de Vlora rel\u00e8guent ces suppl\u00e9tifs au rang de \u00abmercenaires\u00bb.\nMieux vaut \u00e9viter de s'y aventurer \u00e0 bord d'une voiture immatricul\u00e9e \u00e0 Tirana. \u00abFace \u00e0 l'Histoire, tonne Beni, Berisha restera comme le pire artisan de la fracture Nord-Sud.\u00bb Dans les villes \u00ablib\u00e9r\u00e9es\u00bb, la psychose du Shik promet de fatales bavures. Partout, des commandos traquent les agents infiltr\u00e9s. Et malheur au suspect, promis, sinon \u00e0 la mort, du moins \u00e0 un terrible tabassage. Dans une cit\u00e9 frapp\u00e9e de parano\u00efa aigu\u00eb, il suffit qu'une rumeur venue de Saranda annonce l'intrusion de faux journalistes au service de Berisha pour que les fouilles se fassent mena\u00e7antes. Telle est la ran\u00e7on de l'anarchie. Pas un des 25 d\u00e9c\u00e8s recens\u00e9s en neuf jours \u00e0 l'h\u00f4pital de Vlora ne r\u00e9sulte d'un accrochage entre militaires et insurg\u00e9s. \u00abR\u00e8glements de comptes, ricochets et balles perdues\u00bb, soupire le directeur, Servet Kojdheli. La ville tient de la poudri\u00e8re \u00e0 ciel ouvert. D\u00e9tonateurs, cartouches: les gamins des rues puisent dans les d\u00e9p\u00f4ts d'armes des joujoux mortels.\nComment mettre un terme \u00e0 la loi des armes? M\u00eame si - hypoth\u00e8se audacieuse - tous les comit\u00e9s locaux du pays avalisaient les concessions de la pr\u00e9sidence, on voit mal des Rambo de la p\u00e8gre c\u00f4ti\u00e8re remiser leur artillerie. De plus, bien des communards rechigneront \u00e0 se d\u00e9faire de leur fusil d'assaut, butin pr\u00e9cieux dans une culture marqu\u00e9e par la vendetta. D'autant qu'\u00e0 leurs yeux le compromis ne suffit pas. \u00abBerisha doit partir, tranche Arjan. Il nous a vol\u00e9s deux fois: nos votes l'an dernier, notre argent cette ann\u00e9e.\u00bb Les fr\u00e8res Shakaj, eux, r\u00eavent d'en finir avant le mois de mai. C'est alors que commence la saison des grenouilles.\nUn foss\u00e9 ancestral\nLa r\u00e9bellion contre le pouvoir central de Tirana ravive certaines aversions quasi claniques: ainsi les hommes du Sud (Tosques) supportent mal l'autorit\u00e9 de ceux du Nord (Gu\u00e8gues), tel le pr\u00e9sident Berisha. Trois religions cohabitent au sein de ce pays peupl\u00e9 de 3,4 millions d'habitants. La musulmane (70%), \u00e0 laquelle appartient Sali Berisha, non pratiquant, l'orthodoxe (20%) et la catholique (10%). Si les musulmans sont pr\u00e9sents sur l'ensemble du territoire, les orthodoxes sont plut\u00f4t concentr\u00e9s dans le Sud, et les catholiques dans le Nord.", "url": "https://www.lexpress.fr/actualite/monde/europe/la-commune-albanaise_492301.html"}, {"title": "Jupp\u00e9-Bordeaux - \"Jupp\u00e9, le marathon bordelais\"", "text": "A propos de l'article \u00abJupp\u00e9, le marathon bordelais\u00bb (L'Express n\u00b0 2381), il vous appartient, bien \u00e9videmment, de donner \u00e0 vos articles la tonalit\u00e9 que vous souhaitez \u00e0 partir des faits que vous observez. En revanche, je trouve profond\u00e9ment choquante une pratique qui consiste \u00e0 d\u00e9naturer l'esprit d'un entretien pour corroborer une th\u00e8se qui est la v\u00f4tre et qui se trouve aux antipodes de ce que j'ai exprim\u00e9 lors de ma conversation avec vous. (...)\nB. de Bentzmann, Bordeaux.\nR\u00e9ponse de J-M Apathie\nC'est avec fid\u00e9lit\u00e9 que nous avons relat\u00e9 pour les lecteurs de L'Express l'esprit et la lettre de la conversation que nous avons eue, \u00e0 Bordeaux, avec M. Bentzmann. Il a jug\u00e9 que M. Jupp\u00e9 \u00e9tait un \u00abgrand maire\u00bb. Cela figure dans l'article. Il a regrett\u00e9 qu'il ne passe pas plus de temps dans sa ville. Nous l'avons \u00e9crit aussi..", "url": "https://www.lexpress.fr/informations/juppe-bordeaux-juppe-le-marathon-bordelais_621359.html"}, {"title": "Concert - Celtitude - Saint-Patrick", "text": "Concert et bals (un ceili irlandais et un fest-deiz breton) pour f\u00eater le saint patron de l'Ile verte. A l'affiche, le samedi soir: l'excellent groupe de folk fusion Kila, la derni\u00e8re coqueluche de Dublin, et l'incontournable Donnal Lunny, entour\u00e9 notamment de la violoniste Nollaig Casey ou de Sharon Shannon, la Jimi Hendrix de l'accord\u00e9on. Le dimanche: f\u00eate de jour avec Ar Re Yaouank, turbulents musiciens des C\u00f4tes-d'Armor qui insufflent l'esprit rock au traditionnel bal breton. On s'y pr\u00e9cipite tout d'\u00e9meraude v\u00eatu.\n* Grande Halle de la Villette, 75019 Paris, 08-03-30-63-06. Les 15 (100 F) et 16 mars (50 F).", "url": "https://www.lexpress.fr/informations/concert-celtitude-saint-patrick_621354.html"}, {"title": "Cin\u00e9ma- No Way Home de Buddy Giovinazzo", "text": "Apr\u00e8s six ans d'enfer pass\u00e9s derri\u00e8re les barreaux, Joey Larabito (Tim Roth) revient dans le quartier de son enfance. Il y retrouve la maison familiale, o\u00f9 habitent son fr\u00e8re, Tommy (James Russo), et sa femme, Lorrain (Deborah Unger). Le comit\u00e9 d'accueil n'est pas celui qu'il esp\u00e9rait.\n>Ce petit film de cin\u00e9aste am\u00e9ricain ind\u00e9pendant poss\u00e8de deux qualit\u00e9s majeures: 1. Il sait faire exister des personnages vrais et complexes; 2. Le choix des com\u00e9diens est parfait. R\u00f4le apr\u00e8s r\u00f4le, Tim Roth (Pulp Fiction, Little Odessa) s'affirme comme un grand acteur.", "url": "https://www.lexpress.fr/informations/cinema-no-way-home-de-buddy-giovinazzo_621347.html"}, {"title": "T\u00e9l\u00e9vision - Les \u00e9missions", "text": "P\u00e9dophilie: le poids du silence\nDeux ans apr\u00e8s le scandale du coll\u00e8ge Saint-Jean, \u00e0 P\u00e9lussin (Loire), dont le directeur, fr\u00e8re mariste, fut arr\u00eat\u00e9 pour agression sexuelle, Envoy\u00e9 sp\u00e9cial enqu\u00eate dans ce village, o\u00f9 le doute, les silences et les rumeurs courent encore..\n* Jeudi 13, 20 h 55. France 2.\nQu'est-ce qu'elle dit, Zazie?\nAlors que le Salon du livre bat son plein, Zazie se d\u00e9marque avec une enqu\u00eate sur le drame des \u00e9crivains alg\u00e9riens. Un cri d'alarme pour ces auteurs pris entre la lame et la censure, qui, malgr\u00e9 les menaces du GIA, luttent pour dire les souffrances d'un peuple b\u00e2illonn\u00e9.\n* Jeudi 13, 23 h 40. France 3.\nLa Vall\u00e9e de l'aluminium\nSupporter 90 degr\u00e9s \u00e0 l'ombre des cuves. Puis se frayer un chemin \u00e0 travers un m\u00e8tre de neige pour remonter traire les vaches. Les paumes durcies et les yeux d\u00e9lav\u00e9s, Daniel et Georges regardent les bulldozers d\u00e9molir l'usine Pechiney de la vall\u00e9e de la Maurienne, o\u00f9 ils ont trim\u00e9 toute leur vie. On y construit une autoroute. On y d\u00e9truit un monde, aussi. Un reportage poignant.\n* Samedi 15, 14 heures. France 3.\nLe gai savoir\nSuccesseur de Jean-Edern Hallier, dont il reprend l'\u00e9mission, Franz-Olivier Giesbert relance ce magazine litt\u00e9raire de 52 minutes, en accentuant le c\u00f4t\u00e9 \u00absoci\u00e9t\u00e9\u00bb.\n* Dimanche 16, 19 heures. Paris Premi\u00e8re.\nAu soleil m\u00eame la nuit\n\u00abVoulez-vous venir faire un peu de th\u00e9\u00e2tre avec moi?\u00bb Ainsi r\u00e9sonne, \u00e0 la Cartoucherie, la voix imp\u00e9rieuse et suraigu\u00eb d'Ariane Mnouchkine. La premi\u00e8re fois qu'une cam\u00e9ra filme la pr\u00e9paration d'un de ses spectacles, ici son Tartuffe.\n* Mardi 18, 21 h 40. Arte.\nIAM\nEmbarquez sur la plan\u00e8te Marseille pour une journ\u00e9e sp\u00e9ciale que consacrent Canal + et MCM au groupe de rap, \u00e0 l'occasion de la sortie de L'Ecole du micro d'argent. Portraits de ces musiciens des barres, lucides et intelligents, qui chantent le malaise de la g\u00e9n\u00e9ration banlieue.\n* Mercredi 19, 22 h 35, Canal +. Jeudi 20, MCM.\nLouis-Ren\u00e9 des For\u00eats\nA l'occasion de la sortie d'Ostinato, dernier opus de l'auteur du Bavard, Un si\u00e8cle d'\u00e9crivains s'attache, dans un portrait riche en analyse litt\u00e9raire mais pauvre en \u00e9l\u00e9ments biographiques, \u00e0 cet \u00e9crivain pudique, \u00abqui cherche, dans le tourment des mots, \u00e0 traduire le secret que sa m\u00e9moire lui refuse\u00bb.\n* Mercredi 19, 23 h 15. France 3.\nNouveau\nCinquante jours avant l'ouverture du 50e Festival de Cannes,\nLa Cinqui\u00e8me diffuse une r\u00e9trospective en 50 \u00e9pisodes de quatre minutes, soit un par ann\u00e9e de festival. Histoire d'\u00eatre incollable sur tous les cancans de Cannes.\n* Tous les jours, \u00e0 partir du mardi 18, 18 h 50. La Cinqui\u00e8me.", "url": "https://www.lexpress.fr/informations/television-les-emissions_621342.html"}, {"title": "Elf: l'entreprenant \"D\u00e9d\u00e9 la Sardine\"", "text": "Andr\u00e9 Guelfi vient d'\u00eatre incarc\u00e9r\u00e9 dans le cadre du dossier Elf. Il travaille aussi en Russie pour Dassault. Portrait\nOn le pressentait depuis des semaines et c'est arriv\u00e9: le 28 f\u00e9vrier, la juge Eva Joly, qui n'en finit pas d'enqu\u00eater sur les faramineuses commissions vers\u00e9es par Elf \u00e0 divers interm\u00e9diaires, a mis en examen et \u00e9crou\u00e9 l'homme d'affaires Andr\u00e9 Guelfi, pour recel d'abus de biens sociaux. La magistrate lui reproche d'avoir ind\u00fbment per\u00e7u, courant juillet 1993 - soit quelques jours avant le d\u00e9part de Lo\u00efk Le Floch-Prigent de la pr\u00e9sidence d'Elf - une commission de 7 millions de dollars (environ 40 millions de francs). Eva Joly s'interroge aussi sur des factures exorbitantes adress\u00e9es par Guelfi au groupe p\u00e9trolier. Comme celle de 5 millions de francs r\u00e9clam\u00e9e pour des frais d'h\u00f4tel en Ouzb\u00e9kistan.\nLa mise en examen d'Andr\u00e9 Guelfi ne laisse pas indiff\u00e9rent le pouvoir. Et pour cause: \u00e0 l'heure actuelle, ce personnage aussi discret qu'influent - il est tr\u00e8s li\u00e9 \u00e0 Boris Eltsine et \u00e0 Antonio Samaranch, pr\u00e9sident du Comit\u00e9 international olympique (CIO) - joue, en tant qu'interm\u00e9diaire, un r\u00f4le clef pour l'obtention par Dassault du contrat de livraison de 15 Falcon 900 \u00e0 la Russie. Or sa mise en d\u00e9tention pourrait faire capoter le march\u00e9...\nQui est donc Andr\u00e9 Guelfi? Ag\u00e9 de 78 ans, n\u00e9 \u00e0 Mazagan (Maroc), cet autodidacte milliardaire, qui vit \u00e0 Lausanne, se lance, au d\u00e9but des ann\u00e9es 50, dans la cong\u00e9lation des produits de p\u00eache \u00e0 Agadir. Ce qui lui vaut le surnom de \u00abD\u00e9d\u00e9 la Sardine\u00bb. A la suite du tremblement de terre d'Agadir, en 1960, Guelfi part pour la Norv\u00e8ge, o\u00f9 il se reconvertit dans la fabrication de farine de poisson. C'est la fortune: Guelfi affirme gagner l'\u00e9quivalent de 100 000 francs par jour!\nEn 1975, changement de cap: Andr\u00e9 Guelfi s'int\u00e9resse \u00e0 l'h\u00f4tellerie de luxe et rach\u00e8te trois palaces parisiens, revendus depuis: le Prince de Galles, le Meurice et le Grand H\u00f4tel. A la m\u00eame \u00e9poque, associ\u00e9 avec le fondateur d'Adidas, Horst Dassler, il d\u00e9croche un juteux contrat: l'exclusivit\u00e9 des droits publicitaires des JO de Moscou, qui ont lieu en 1980. A cette occasion, il se lie d'amiti\u00e9 avec bon nombre de dirigeants sovi\u00e9tiques. Ce qui lui permet, au d\u00e9but des ann\u00e9es 90, d'aider le patron d'Elf, Lo\u00efk Le Floch-Prigent, d\u00e9sireux de prospecter en Ouzb\u00e9kistan, en Azerba\u00efdjan et au Turkm\u00e9nistan. C'est Guelfi, en effet, qui pr\u00e9sentera Le Floch au pr\u00e9sident ouzbek, Islam Karimov. Des contrats de prospection - permettant \u00e0 Guelfi d'empocher des millions de francs - seront sign\u00e9s avec le groupe p\u00e9trolier. H\u00e9las sans lendemain, car le successeur de Le Floch, Philippe Jaffr\u00e9, y met un terme.\nL'homme d'affaires n'en poursuit pas moins ses activit\u00e9s dans l'ex-URSS. Ainsi, en d\u00e9cembre 1993, il remporte pour Technip l'\u00e9tude de faisabilit\u00e9 d'une raffinerie \u00e0 Boukhara. En 1995, il multiplie les contacts pour le compte de la Snecma, sp\u00e9cialiste fran\u00e7ais des moteurs d'avion, afin que celle-ci \u00e9quipe les quadrimoteurs Iliouchine du CFM 56. En 1996, le gros coup: Andr\u00e9 Guelfi, gr\u00e2ce aux bonnes relations qu'il entretient avec le Premier ministre russe, Viktor Tchernomyrdine, obtient son accord de principe pour la livraison par Dassault, dans un premier temps, de 15 Falcon 900.\nLe projet est si important que Guelfi informe par courrier, \u00e0 deux reprises, les 21 et 29 janvier 1997, le secr\u00e9taire g\u00e9n\u00e9ral adjoint de l'Elys\u00e9e, Jean-Pierre Denis. Avec un objectif \u00e0 peine voil\u00e9: que ce dernier sollicite du chef de l'Etat qu'il facilite ses d\u00e9marches aupr\u00e8s des Russes. Dans sa lettre du 29 janvier, Andr\u00e9 Guelfi \u00e9crit en effet: \u00ab[...] Il serait souhaitable que le pr\u00e9sident Jacques Chirac puisse dire \u00e0 M. Tchernomyrdine qu'il est tr\u00e8s heureux de la collaboration franco-russe qui se manifeste pour le nouveau projet d'aviation d'affaires avec la soci\u00e9t\u00e9 Dassault.\u00bb Ce forcing ne sera gu\u00e8re appr\u00e9ci\u00e9, puisque l'Elys\u00e9e, prudent, n'adressera aucune r\u00e9ponse aux lettres d'Andr\u00e9 Guelfi.\nEn revanche, dans l'entourage du ministre des Transports, Bernard Pons, on confirme \u00e0 L'Express avoir nou\u00e9 des contacts avec l'homme d'affaires pour le contrat Dassault en Russie. Et on pr\u00e9cise: \u00abNotre objectif, dans le contexte de guerre \u00e9conomique que nous vivons, est de favoriser les exportations fran\u00e7aises \u00e0 l'\u00e9tranger. Dans le cas pr\u00e9sent, nous nous sommes born\u00e9s \u00e0 mettre en relation Andr\u00e9 Guelfi avec Dassault. Un point c'est tout.\u00bb\nA la fin de janvier, Andr\u00e9 Guelfi est donc confiant. Une d\u00e9l\u00e9gation russe est venue visiter, en compagnie de Serge Dassault, les unit\u00e9s de fabrication du Falcon 900 \u00e0 M\u00e9rignac. H\u00e9las! un mois plus tard, l'affaire Elf rattrape Andr\u00e9 Guelfi. Ce dernier, apr\u00e8s quarante-huit heures de garde \u00e0 vue, est pr\u00e9sent\u00e9, le 28 f\u00e9vrier, \u00e0 la juge Joly.\nLa magistrate veut conna\u00eetre son r\u00f4le dans le rachat, en 1991, du raffineur espagnol Ertoil par Elf et savoir si la cinquantaine de millions de francs qu'il a re\u00e7us du groupe p\u00e9trolier \u00e0 l'occasion de ses interventions sont, oui ou non, justifi\u00e9s. Guelfi se d\u00e9fend et jure qu'il n'a jou\u00e9 aucun r\u00f4le dans le rachat d'Ertoil, que les commissions qu'il a per\u00e7ues correspondent \u00e0 un travail parfaitement justifi\u00e9, et qu'enfin il n'a jamais revers\u00e9 le moindre centime \u00e0 Le Floch- Prigent ni aux autres dirigeants d'Elf. Il n'emp\u00eache. La juge d\u00e9cide de l'incarc\u00e9rer. \u00abC'est une catastrophe\u00bb, mart\u00e8le \u00e0 L'Express l'avocat de Guelfi, Me Francis Chouraqui, qui ajoute: \u00abSi la d\u00e9tention de mon client se prolonge, le contrat avec Dassault ne pourra \u00eatre sign\u00e9.\u00bb La juge Joly en tiendra-t-elle compte?", "url": "https://www.lexpress.fr/informations/elf-l-entreprenant-dede-la-sardine_621335.html"}, {"title": "Avant Vilvorde... Setubal", "text": "\u00abJ'irai soutenir les salari\u00e9s de Renault Vilvorde la semaine prochaine \u00e0 Bruxelles\u00bb, lance, d\u00e9termin\u00e9, Manuel Vestias, responsable de la commission des travailleurs de la Fabrica de Setubal, situ\u00e9e \u00e0 55 kilom\u00e8tres de Lisbonne. Car ce qu'endurent aujourd'hui ceux de Vilvorde, il l'a d\u00e9j\u00e0 connu en 1996, lorsque Renault d\u00e9cida de se s\u00e9parer de son usine portugaise. Et, si cette usine de montage crache encore chaque jour ses 110 Clio avec moins de 600 salari\u00e9s, c'est parce que, apr\u00e8s trois ans de n\u00e9gociations houleuses et deux plans sociaux, Renault et le gouvernement portugais ont fini par trouver un accord.\nAu meilleur de sa forme, en 1993, Setubal comptait plus de 1 400 personnes et produisait 340 Clio par jour, dont les deux tiers exp\u00e9di\u00e9s en dehors du Portugal. \u00abEn r\u00e9alit\u00e9, l'\u00e9conomie r\u00e9alis\u00e9e sur la main-d'oeuvre \u00e9tait bouff\u00e9e par les frais de transport. Trop excentr\u00e9 par rapport aux march\u00e9s europ\u00e9ens, Setubal a d\u00fb r\u00e9duire ses cadences et concentrer sa production sur le march\u00e9 portugais\u00bb, explique Jean-Pierre Carrer, administrateur d\u00e9l\u00e9gu\u00e9 de Renault Portuguesa. Une premi\u00e8re restructuration a donc \u00e9t\u00e9 engag\u00e9e d\u00e8s 1993 et 600 emplois ont \u00e9t\u00e9 supprim\u00e9s. \u00abA l'\u00e9poque, Vilvorde nous \u00e9tait pr\u00e9sent\u00e9e comme la plus belle fille de Renault!\u00bb se souvient Manuel Neto, technicien de 38 ans, d\u00e9l\u00e9gu\u00e9 syndical de la Conf\u00e9d\u00e9ration g\u00e9n\u00e9rale des travailleurs portugais (CGTP).\nD\u00e9but 1995, Louis Schweitzer, PDG de Renault, d\u00e9nonce le contrat sign\u00e9 en 1980 pour construire cette usine et annonce un deuxi\u00e8me plan social: 144 licenciements sur les 760 salari\u00e9s restants. Gr\u00e8ves et d\u00e9brayages se succ\u00e8dent. \u00abRenault voulait l\u00e2cher Setubal au profit de ses usines d'Espagne et de Slov\u00e9nie\u00bb, constate Manuel Vestias. Mais l'Etat portugais, actionnaire \u00e0 hauteur de 30% de Renault Portuguesa, ne se laisse pas faire. Il porte plainte contre Renault aupr\u00e8s du tribunal de Gen\u00e8ve, pour rupture abusive de contrat. L'ex-R\u00e9gie, qui avait b\u00e9n\u00e9fici\u00e9 de 750 millions de francs de subventions, se voit ainsi r\u00e9clamer plus du double de cette somme en dommages-int\u00e9r\u00eats!\nMenac\u00e9 d'une condamnation, Renault trouvera in extremis un compromis, \u00e0 l'\u00e9t\u00e9 1996: l'Etat portugais rach\u00e8te l'usine de Setubal, qui produira des Clio sous licence jusqu'en juillet 1998. \u00abL'usine r\u00e9pond d\u00e9sormais aux normes europ\u00e9ennes les plus s\u00e9v\u00e8res\u00bb, se f\u00e9licite Luis Rebello da Silva, pr\u00e9sident de l'usine de Setubal. Mais le gouvernement portugais, qui esp\u00e8re revendre cette usine d'ici \u00e0 juillet 1998 \u00e0 un constructeur automobile, va se trouver en concurrence avec... Renault, qui, lui aussi, cherche un repreneur pour son usine de Vilvorde. Et l'un comme l'autre regardent du c\u00f4t\u00e9 des industriels asiatiques d\u00e9sireux de s'implanter sur le Vieux Continent.", "url": "https://www.lexpress.fr/informations/avant-vilvorde-setubal_621330.html"}, {"title": "Foulard: le petit livre vert", "text": "C'\u00e9tait l'autre jour au S\u00e9nat et, sous une banni\u00e8re de droite, l'on parlait avec ardeur de d\u00e9fense des valeurs r\u00e9publicaines, la\u00efcit\u00e9 en t\u00eate. Comme de plus en plus souvent sur ce th\u00e8me, c'\u00e9tait beau, c'\u00e9tait fort, mais \u00e7a sonnait creux. Qui ne sent que, \u00e0 force d'\u00e9viter de d\u00e9battre vraiment d'une singularit\u00e9 fran\u00e7aise prise dans la tourmente europ\u00e9enne, on accro\u00eet le p\u00e9ril qui la menace? Alors, dans cette salle du S\u00e9nat, une femme professeur, forte de son exp\u00e9rience au lyc\u00e9e Ronsard de Vend\u00f4me (Loir-et-Cher), sans doute indign\u00e9e par l'hypocrisie g\u00e9n\u00e9rale des attitudes et des discours sur la la\u00efcit\u00e9, s'est lev\u00e9e en brandissant un ouvrage. Pour cette enseignante, quelques pages exprimaient \u00e0 elles seules l'ambigu\u00eft\u00e9 et la faiblesse d'un mod\u00e8le qui ne croit plus en lui-m\u00eame. Elle avait raison.\nD'une belle couleur verte, le livre en question porte un titre on ne peut plus \u00e9loquent: Le Foulard islamique et la R\u00e9publique fran\u00e7aise, mode d'emploi. Il circule non pas clandestinement, puisqu'il est en vente libre, mais confidentiellement, car les int\u00e9gristes ont tout \u00e0 gagner \u00e0 la discr\u00e9tion. Il est devenu le manuel de r\u00e9f\u00e9rence et de d\u00e9fense devant les tribunaux, en France, des jeunes musulmanes qui portent le hidjab \u00e0 l'\u00e9cole, de leurs familles et de leurs avocats. C'est-\u00e0-dire d'une mouvance dont l'objectif est d'atteindre au coeur la la\u00efcit\u00e9.\nCe livre vert propose d'abord une analyse historique, politique et psychologique destin\u00e9e \u00e0 \u00abcomprendre les opposants au foulard\u00bb - \u00e9videmment pour mieux les contourner. Le mal est d\u00e9sign\u00e9: l'ath\u00e9isme. On y trouve en effet exprim\u00e9, sans fard, l'un des arguments les plus sp\u00e9cieux des islamistes confront\u00e9s \u00e0 un concept qui leur donne bien du fil \u00e0 retordre: la la\u00efcit\u00e9 serait fond\u00e9e sur un clivage entre les tol\u00e9rants, majoritaires mais musel\u00e9s, h\u00e9ritiers du catholicisme, et les anticl\u00e9ricaux, minoritaires mais tout-puissants, porteurs d'un \u00abath\u00e9isme intransigeant qui tend \u00e0 interdire aux croyants toute manifestation publique de leur foi\u00bb. Suit une explication d\u00e9taill\u00e9e de ce que repr\u00e9sente le foulard dans l'islam. Pour tous ceux qui se font encore des illusions, m\u00eame avec sinc\u00e9rit\u00e9, sur ce que signifie le hidjab, l'ouvrage, lui, ne laisse planer aucun doute: c'est l'une \u00abdes obligations religieuses pour toutes les musulmanes \u00e0 partir de l'\u00e2ge de la pubert\u00e9\u00bb... Il est synonyme de pudeur, de puret\u00e9, de virginit\u00e9, etc. \u00abLe voile islamiste est un \u00e9l\u00e9ment important d'un \u00e9difice plus vaste, nomm\u00e9 communaut\u00e9 id\u00e9ale, que l'islam se propose de cr\u00e9er en encourageant chaque croyant \u00e0 y participer individuellement.\u00bb\nA partir de l\u00e0, il ne reste plus qu'\u00e0 \u00e9tudier et \u00e0 d\u00e9velopper la strat\u00e9gie qui va permettre d'atteindre cet objectif. Elle est tr\u00e8s simple: il n'y a qu'\u00e0 exiger l'application du droit r\u00e9publicain ou, \u00e0 d\u00e9faut, du droit international, qui pr\u00e9vaut sur le premier. La lecture de l'ouvrage fait alors froid dans le dos. Elle permet de comprendre pourquoi, outre les contestables avis du Conseil d'Etat, les tribunaux fran\u00e7ais saisis de plaintes pour expulsion des \u00e9tablissements scolaires donnent de plus en plus raison aux \u00e9l\u00e8ves musulmanes. Il n'y a pas moins de 15 d\u00e9clarations, pr\u00e9ambules constitutionnels, pactes, ordonnances, lois et d\u00e9crets promulgu\u00e9s ou adopt\u00e9s dans l'Hexagone ou par les diff\u00e9rentes instances europ\u00e9ennes et internationales qui fournissent des armes l\u00e9gales aux combattants antila\u00efques. Le livre vert n'h\u00e9site pas \u00e0 se r\u00e9f\u00e9rer \u00e0 ces lois supra-nationales devant lesquelles les n\u00f4tres doivent s'incliner. Mais l'ouvrage sait aussi exploiter les failles de notre droit. Ainsi conseille-t-il, pour obtenir une carte d'identit\u00e9 avec une photo en foulard - tandis que n'importe quel autre citoyen est astreint \u00e0 des r\u00e8gles draconiennes - de se r\u00e9clamer du Journal officiel du 14 f\u00e9vrier 1983. Gaston Defferre avait accord\u00e9 une d\u00e9rogation pour les jeunes musulmanes. Enfin, si la strat\u00e9gie juridique et de communication n'a pas suffi, il reste la strat\u00e9gie politique. Mais qui oserait pr\u00e9tendre que le foulard a quelque chose \u00e0 voir avec l'islamisme!", "url": "https://www.lexpress.fr/informations/foulard-le-petit-livre-vert_621328.html"}, {"title": "express monde: Russie: le retour du \"R\u00e9gent\"", "text": "Le tr\u00e8s lib\u00e9ral Anatoli Tchouba\u00efs, chef de l'administration pr\u00e9sidentielle, sera-t-il le sauveur de l'\u00e9conomie russe? Nomm\u00e9 vice-Premier ministre, il devient le n\u00b0 2 d'un gouvernement toujours dirig\u00e9 par Viktor Tchernomyrdine. Honni des communistes, ce gestionnaire a la faveur des banquiers, des affairistes et de la minorit\u00e9 des \u00abnouveaux Russes\u00bb, b\u00e9n\u00e9ficiaires de privatisations qu'il a mises en oeuvre et que le reste du pays assimile \u00e0 une gigantesque escroquerie. Surnomm\u00e9 \u00able R\u00e9gent\u00bb, ou encore \u00able Rouquin\u00bb, il a dirig\u00e9 le pays dans l'ombre et sans aucun contr\u00f4le durant l'\u00e9clipse prolong\u00e9e de Boris Eltsine. L'opposition fait des gorges chaudes de son enrichissement soudain et de l'influence qu'il exerce sur la fille cadette du pr\u00e9sident, Tatiana. Charg\u00e9 aujourd'hui de sortir le pays de son marasme en appliquant une politique fiscale rigoureuse, il va se heurter aux int\u00e9r\u00eats de certains de ses alli\u00e9s et de puissants lobbies industriels prot\u00e9g\u00e9s en haut lieu. Il lui faudra aussi r\u00e9am\u00e9nager le syst\u00e8me de retraites et liquider les entreprises non rentables - des mesures indispensables mais douloureuses. Tchouba\u00efs n'a pas pour habitude de se pencher sur les \u00e9tats d'\u00e2me de la Russie profonde, au bord de l'explosion sociale. Appliqu\u00e9e par un pareil m\u00e9decin, la potion am\u00e8re des r\u00e9formes pourrait provoquer des r\u00e9actions pires que le mal.", "url": "https://www.lexpress.fr/informations/express-monde-russie-le-retour-du-regent_621323.html"}, {"title": "Social: les grincements de la mutation", "text": "Us\u00e9s en Allemagne, \u00e9puis\u00e9s en France, \u00e9trill\u00e9s en Grande-Bretagne, les syndicats sont sur la d\u00e9fensive. Pendant ce temps, les accords de branche se multiplient et la flexibilit\u00e9 progresse\nEt si les d\u00e9brayages, les manifs et autres d\u00e9l\u00e9gations de part et d'autre de la fronti\u00e8re franco-belge contre la fermeture de l'usine Renault de Vilvorde n'\u00e9taient que des barouds d'honneur? D'\u00e9mouvants et dignes de profundis devant la mondialisation, son cort\u00e8ge de sacrifices, et des mutations du travail qui cachent mal le niveau d'impuissance et de solitude atteint aujourd'hui par les salari\u00e9s du Vieux Continent? Car, jusqu'ici, on a beau tendre l'oreille, nul appel \u00e0 une gr\u00e8ve longue ou \u00e0 un conflit dur n'a \u00e9t\u00e9 prononc\u00e9. Et, \u00e0 Vilvorde, il fallait voir le responsable CFDT fran\u00e7ais du comit\u00e9 de groupe europ\u00e9en de Renault multiplier les t\u00e9moignages de solidarit\u00e9 sans autre port\u00e9e que symbolique face \u00e0 des ouvriers flamands qui ne cachaient pas leur d\u00e9ception. Avant d'ajouter, penaud: \u00abEuh, oui, au fait, il va falloir qu'on prenne contact avec les camarades des usines de Slov\u00e9nie et d'Espagne...\u00bb\nTr\u00e8s significatif de cette d\u00e9pression historique que traverse le syndicalisme - fran\u00e7ais au premier chef, mais aussi europ\u00e9en - depuis une d\u00e9cennie. Une \u00e9tude intitul\u00e9e N\u00e9gocier la flexibilit\u00e9, men\u00e9e par Bernard Brunhes Consultants (1) dans six pays de l'Union europ\u00e9enne, vient \u00e0 point confirmer le diagnostic. On savait d\u00e9j\u00e0 qu'en vingt ans la France avait perdu les deux tiers de ses syndiqu\u00e9s; d'autre part, dans le priv\u00e9, le taux d'adh\u00e9sions n'exc\u00e8de plus d\u00e9sormais 9%. Plus \u00e9clairant encore, pr\u00e9cise l'\u00e9tude: les cotisations ne repr\u00e9sentent gu\u00e8re aujourd'hui que 20% du budget des conf\u00e9d\u00e9rations, contre 80% en 1965. En Italie? Tout juste un tiers, confessait r\u00e9cemment Bruno Trentin, secr\u00e9taire g\u00e9n\u00e9ral de la CGIL, qui tirait le signal d'alarme.\nEn \u00e9voquant la Grande-Bretagne, o\u00f9 les trade-unions ont \u00e9t\u00e9 \u00e9trill\u00e9es par la politique thatch\u00e9rienne, Danielle Kaisergruber, qui dirige cette recherche, parle de \u00absyndicalisme d'archipel\u00bb, auquel \u00e9chappent les nouvelles formes d'emploi. A commencer par les 27% de travailleurs britanniques ind\u00e9pendants, et plus g\u00e9n\u00e9ralement les 33% d'emplois \u00abatypiques\u00bb que comptent les pays de l'Union europ\u00e9enne. Ils sont m\u00eame 52% \u00e0 ne disposer que d'un travail \u00e0 temps partiel, souvent pr\u00e9caire et \u00e0 dur\u00e9e improbable, au pays de Sa Gracieuse Majest\u00e9!\nEn Allemagne, qui garde pourtant de beaux restes syndicaux - 33% d'adh\u00e9rents dans le priv\u00e9 - les femmes, mais aussi les jeunes, se font de plus en plus rares. La part de ces derniers \u00abest inf\u00e9rieure \u00e0 10%, contre 17% encore en 1979\u00bb, note Serge Milano dans Allemagne, la fin d'un mod\u00e8le (2). Quant aux employ\u00e9s des services, les nouveaux gisements d'emplois, ils sont tr\u00e8s largement sous-repr\u00e9sent\u00e9s.\nLa v\u00e9rit\u00e9 est que face \u00e0 la mutation acc\u00e9l\u00e9r\u00e9e du travail de cette fin de si\u00e8cle les centrales syndicales sont le plus souvent sur la d\u00e9fensive; recroquevill\u00e9es sur des bastions peau de chagrin - fonction publique, ouvriers qualifi\u00e9s - alors que, souligne Kaisergruber, c'est \u00e0 l'\u00e9chelon des PME ou des sous-traitants que se cr\u00e9ent r\u00e9ellement les emplois. Tr\u00e8s occup\u00e9es par la gestion des institutions paritaires - S\u00e9curit\u00e9 sociale, organismes de formation... - dont elles tirent leurs revenus et des postes pour leurs permanents, les grandes conf\u00e9d\u00e9rations ont, du coup, bien du mal \u00e0 mobiliser. Quand elles n'essuient pas de cinglants revers: \u00abEchec total en Espagne de la ??gr\u00e8ve g\u00e9n\u00e9rale'' contre la r\u00e9forme de la l\u00e9gislation du travail en f\u00e9vrier 1994, absence de ??remobilisation'' des salari\u00e9s fran\u00e7ais du secteur public apr\u00e8s le mouvement massif de d\u00e9cembre 1995...\u00bb Elle est longue, la liste de ces soubresauts sans lendemain. Sans strat\u00e9gie offensive.\nCar les salari\u00e9s sont de moins en moins dupes. Ce n'est plus au niveau national - et de moins en moins \u00e0 l'\u00e9chelon des branches professionnelles - que se n\u00e9gocie ce qui est n\u00e9gociable par les d\u00e9cideurs \u00e9conomiques: la flexibilit\u00e9, les cadences, les horaires, l'annualisation du temps de travail, les primes, la pr\u00e9sence le samedi, voire le dimanche... Autant d'arbitrages qui se \u00abd\u00e9centralisent\u00bb dans l'Europe enti\u00e8re \u00e0 l'\u00e9chelon du seul lieu de production.\nEn France, les accords d'entreprise se multiplient et deviennent peu \u00e0 peu l'alpha et l'om\u00e9ga du droit du travail r\u00e9el: plus 14% de textes sign\u00e9s entre 1993 et 1994. Adieu donc les bar\u00e8mes salariaux fixes pour comp\u00e9tences et responsabilit\u00e9s \u00e9gales. Les r\u00e9mun\u00e9rations changent d'un pays \u00e0 l'autre. D'une r\u00e9gion \u00e0 l'autre: \u00abPlus basses et attractives l\u00e0 o\u00f9 il y a plus de ch\u00f4mage.\u00bb Dans une m\u00eame firme, poursuit l'\u00e9tude de Kaisergruber, \u00ables diff\u00e9rences peuvent aller jusqu'\u00e0 20% entre le pays de Galles et Londres\u00bb. En Allemagne, dans la grande cha\u00eene de distribution Karstadt, c'est bien magasin par magasin que se n\u00e9gocient les accords de flexibilit\u00e9, sur la base d'un document g\u00e9n\u00e9ral propos\u00e9 par les syndicats. Avantage: si Volkswagen a pu en 1994 s'\u00e9pargner le cauchemar actuel de Renault - des dizaines de milliers de licenciements - c'est que l'accord sur la r\u00e9duction et l'am\u00e9nagement du temps de travail avec les salari\u00e9s s'est r\u00e9alis\u00e9 sans passer par un accord-cadre national ou de branche.\nMais qu'on ne s'y trompe pas: la n\u00e9gociation au cas par cas, aggrav\u00e9e \u00abpar un d\u00e9sengagement de l'Etat et de la loi\u00bb, tourne souvent \u00e0 la d\u00e9r\u00e9gulation pure et simple. \u00abElle permet \u00e0 chaque entreprise, \u00e9crit Kaisergruber, de trouver des compromis globalement moins favorables aux r\u00e9mun\u00e9rations et aux ??avantages acquis'' des salari\u00e9s.\u00bb\nC'est pour cette raison qu'en Su\u00e8de, mais aussi en Italie, et peu \u00e0 peu en Grande-Bretagne, les syndicats s'adaptent \u00e0 la nouvelle donne en d\u00e9centralisant \u00e0 leur tour le pouvoir de n\u00e9gociation. Et en c\u00e9dant nombre de leurs privil\u00e8ges. Meilleur exemple: le RSU (Repr\u00e9sentation syndicale unitaire) italien, qui garantit depuis peu l'expression de tous les salari\u00e9s dans les unit\u00e9s de travail d'au moins 15 employ\u00e9s. Comment? En r\u00e9servant un tiers des si\u00e8ges aux trois grands syndicats, mais en laissant le choix des autres d\u00e9l\u00e9gu\u00e9s aux salari\u00e9s, qui se prononcent au suffrage universel direct. Une instance de n\u00e9gociation plus autonome, plus l\u00e9gitime, plus proche des probl\u00e8mes de l'entreprise, mise au point entre 1991 et 1993 par les trois principales centrales transalpines, qui sentaient bien que leur pr\u00e9sence militante s'effritait.\nCo\u00efncidence? Ce sont les seuls syndicats \u00e0 regagner aujourd'hui des adh\u00e9rents en Europe. Car le syst\u00e8me est astucieux. Quand, en 1995, le RSU de l'entreprise de pneus Pirelli accepte, pour sauver \u00e0 tout prix l'emploi, un accord de flexibilit\u00e9 impliquant le travail sept jours sur sept, une conf\u00e9d\u00e9ration syndicale s'est r\u00e9serv\u00e9 le droit de faire appel de cet accord, jug\u00e9 contraire \u00e0 sa conception des \u00abdroits universels des salari\u00e9s\u00bb. En saisissant les tribunaux? Pas du tout. En organisant un r\u00e9f\u00e9rendum aux termes duquel les travailleurs de Pirelli lui ont donn\u00e9 raison.\nFace \u00e0 l' \u00abhorreur \u00e9conomique\u00bb, le syndicalisme europ\u00e9en recommence \u00e0 innover. Mais c'est en France, d\u00e9plore Bernard Brunhes dans sa pr\u00e9face, que la situation para\u00eet la plus fig\u00e9e dans un d\u00e9bat \u00abflou, souvent id\u00e9ologique et parfois surr\u00e9aliste\u00bb.\n(1) Les Editions d'organisation, 1997, 237 p., 176 F.\n(2) Aubier, 1996, 417 p., 145 F.", "url": "https://www.lexpress.fr/informations/social-les-grincements-de-la-mutation_621316.html"}, {"title": "express \u00e9conomie: Chers Belges", "text": "L'actualisation d'une enqu\u00eate de Rexecode sur les co\u00fbts salariaux en Espagne vient \u00e0 point \u00e9clairer l'un des aspects de l'affaire Renault, celui du \u00absurco\u00fbt\u00bb de la main-d'oeuvre belge par rapport \u00e0 celle des usines fran\u00e7aises du constructeur automobile. En effet, en Europe, il appara\u00eet que les co\u00fbts belges ne sont surpass\u00e9s que par les co\u00fbts allemands, le Portugal et le Royaume-Uni se pla\u00e7ant en revanche largement en queue de peloton.", "url": "https://www.lexpress.fr/informations/express-economie-chers-belges_621311.html"}, {"title": "express \u00e9conomie: \"G\u00e9n\u00e9ration stagiaires\": pour Th\u00e9r\u00e8se, fini les stages ingrats", "text": "Merci aux lecteurs de L'Express, \u00abl'hebdo citoyen\u00bb. Gr\u00e2ce \u00e0 leur mobilisation, Th\u00e9r\u00e8se Campener, 25 ans, RMIste, a trouv\u00e9 du travail. Au ch\u00f4mage depuis plus de deux ans et demi - malgr\u00e9 un BTS action commerciale et onze mois de stage - elle vivait toujours chez ses parents, dans la petite ville d'Avesnes-l\u00e8s-Aubert (Nord). Dans les jours qui ont suivi la parution de notre num\u00e9ro consacr\u00e9 \u00e0 la \u00abG\u00e9n\u00e9ration stagiaires\u00bb (L'Express du 6 f\u00e9vrier 1997), ils ont \u00e9t\u00e9 plusieurs dizaines \u00e0 lui t\u00e9l\u00e9phoner, pour la soutenir moralement ou lui proposer un emploi. \u00abDes gens m'ont appel\u00e9e de Lille, de Perpignan, et m\u00eame du Texas, indique-t-elle. Il y a aussi un jeune ch\u00f4meur parisien qui a pris le train pour venir me voir. J'ai eu les offres les plus farfelues: vendre des pr\u00e9servatifs, du vin, des syst\u00e8mes d'alarme.\u00bb Th\u00e9r\u00e8se a finalement \u00e9t\u00e9 recrut\u00e9e comme r\u00e9dactrice par le directeur administratif d'une caisse de retraite bas\u00e9e \u00e0 Paris. Elle gagnera 10 500 F, assez pour s'installer dans la capitale. Son contrat d\u00e9bute le 17 mars et dure un an.", "url": "https://www.lexpress.fr/informations/express-economie-generation-stagiaires-pour-therese-fini-les-stages-ingrats_621309.html"}, {"title": "Europe: les v\u00e9rit\u00e9s de Jean Boissonnat", "text": "Jean Boissonnat est un Europ\u00e9en convaincu et lucide. Journaliste, ancien membre du Conseil de la politique mon\u00e9taire de la Banque de France, il dit tout haut ce que les gouvernements n'osent pas s'avouer: il faut d\u00e9sormais construire l'Europe politique. Avec la monnaie unique, les Quinze ont consenti des abandons de souverainet\u00e9, et cette monnaie d\u00e9bouche \u00e0 l'\u00e9vidence sur un v\u00e9ritable gouvernement. Il faut avoir le courage de le dire et de le faire, estime Boissonnat. Sa contribution, forte et claire, ouvre quelques pistes pour inventer un \u00abf\u00e9d\u00e9ralisme de nations\u00bb.\nLe voile se l\u00e8ve lentement. Avec la r\u00e9alisation concr\u00e8te de l'Union mon\u00e9taire en 1999, nous commen\u00e7ons \u00e0 comprendre que la monnaie unique sera, dans le m\u00eame temps, ach\u00e8vement de l'unification \u00e9conomique et commencement de l'union politique en Europe. Les gouvernements osent \u00e0 peine se l'avouer \u00e0 eux-m\u00eames, malgr\u00e9 la conf\u00e9rence intergouvernementale en cours, qui devrait aboutir, cette ann\u00e9e, \u00e0 une sorte de trait\u00e9 compl\u00e9mentaire de celui de Maastricht, pr\u00e9cis\u00e9ment pour donner \u00e0 celui-ci un contenu politique, \u00e0 peine esquiss\u00e9 dans sa version initiale. Le texte du trait\u00e9 est, en effet, caract\u00e9ris\u00e9 par son d\u00e9s\u00e9quilibre. Il pr\u00e9voit jusque dans le d\u00e9tail une union \u00e9conomique et mon\u00e9taire (surtout mon\u00e9taire), d'une part, et il aborde, d'autre part, avec beaucoup de pr\u00e9cautions, ce qui pourrait \u00eatre l'embryon d'une union politique.\nPourquoi tant d'embarras? Parce que chacun doit g\u00e9rer ses contradictions. Depuis l'origine, au d\u00e9but des ann\u00e9es 50, l'unification de l'Europe est un projet politique qui a emprunt\u00e9 le d\u00e9tour de l'\u00e9conomie pour \u00e9chapper aux \u00e9checs de tous les projets ant\u00e9rieurs de m\u00eame nature. L'intuition - juste - des p\u00e8res fondateurs de l'Union europ\u00e9enne \u00e9tait que, si l'on voulait parvenir \u00e0 une construction solide, il fallait d'abord d\u00e9montrer aux nations concern\u00e9es qu'elles avaient des int\u00e9r\u00eats communs et qu'elles devaient g\u00e9rer ceux-ci au moyen d'institutions communes, auxquelles les pouvoirs nationaux d\u00e9l\u00e9gueraient certaines comp\u00e9tences de leur souverainet\u00e9. Ainsi se sont accumul\u00e9s, depuis un demi-si\u00e8cle, le pool charbon-acier, le pool atomique, le March\u00e9 commun, la politique agricole commune, le Syst\u00e8me mon\u00e9taire europ\u00e9en, le march\u00e9 unique et - aujourd'hui - l'Union \u00e9conomique et mon\u00e9taire. La r\u00e9ussite de toutes ces op\u00e9rations a \u00e9t\u00e9 telle - malgr\u00e9 les al\u00e9as historiques d'envergure, comme la crise du p\u00e9trole, la r\u00e9apparition du ch\u00f4mage et la chute du mur de Berlin - que tous les pays europ\u00e9ens ont voulu \u00eatre associ\u00e9s \u00e0 l'aventure. Partis \u00e0 six, ils sont quinze aujourd'hui et autant frappent \u00e0 la porte. \u00abC'est la success story du si\u00e8cle\u00bb, r\u00e9p\u00e8te Helmut Kohl. Il a raison.\nMais un moment devait arriver o\u00f9 la densit\u00e9 \u00e9conomique et technique du projet le contraindrait \u00e0 r\u00e9v\u00e9ler sa vraie nature: politique. Nous y sommes. Certains ont m\u00eame pens\u00e9 - c'\u00e9tait le sens de leurs r\u00e9serves \u00e0 l'encontre du trait\u00e9 de Maastricht - qu'en pla\u00e7ant la monnaie avant la politique, on mettait la charrue devant les boeufs. Car la monnaie constitue un aspect de la souverainet\u00e9 beaucoup plus important que la politique commerciale ou que les prix agricoles. En toute logique, l'objection est recevable. En pratique, si l'on avait voulu avancer beaucoup plus vite sur le terrain politique que sur le terrain mon\u00e9taire, nous n'aurions probablement eu ni Europe politique ni Europe mon\u00e9taire. Car la monnaie unique se d\u00e9duit des \u00e9tapes pr\u00e9c\u00e9dentes de la construction europ\u00e9enne avec infiniment plus d'\u00e9vidence qu'une construction politique. Alors que celle-ci appara\u00eetra comme beaucoup plus naturelle avec l'euro que sans lui. La p\u00e9dagogie des peuples ressemble \u00e0 la sagesse de Dieu: elle \u00e9crit droit avec des lignes courbes.\nL'euro donnera, \u00e0 partir de 2002, \u00e0 chacun des 350 millions d'habitants de l'Union europ\u00e9enne, pris individuellement, le signe concret, visible, familier de son appartenance \u00e0 une nouvelle communaut\u00e9. Nous aurons tous quelque chose en commun, quelque chose \u00e0 d\u00e9fendre; mieux qu'une fronti\u00e8re: une valeur. En outre, pour g\u00e9rer cette monnaie unique, nous cr\u00e9ons la premi\u00e8re institution europ\u00e9enne v\u00e9ritablement f\u00e9d\u00e9rale, la Banque centrale europ\u00e9enne. Elle est f\u00e9d\u00e9rale en ce sens pr\u00e9cis qu'elle d\u00e9tient un pouvoir r\u00e9el et qu'elle est dirig\u00e9e par une instance dont six membres ne feront que cela, \u00e0 c\u00f4t\u00e9 des gouverneurs des banques centrales des pays de la zone euro. Aujourd'hui, les membres de la Commission de Bruxelles ne font que cela, eux aussi, mais ils ne d\u00e9tiennent pas r\u00e9ellement le pouvoir final, qui appartient au Conseil de ministres ou au Conseil europ\u00e9en des chefs d'Etat et de gouvernement, lesquels sont compos\u00e9s de membres des gouvernements nationaux. Certes, l'Assembl\u00e9e europ\u00e9enne est \u00e9lue par les peuples; mais, aux yeux de ceux-ci, elle n'a gu\u00e8re de pouvoirs. Ce serait encore la Cour de justice europ\u00e9enne qui ressemblerait le plus, aujourd'hui, \u00e0 une institution f\u00e9d\u00e9rale (pouvoirs r\u00e9els et membres \u00e0 temps plein). N\u00e9anmoins, les peuples la connaissent peu. Il en ira tout autrement de la Banque centrale europ\u00e9enne, dont on parlera tous les jours, dont les membres seront sans cesse sollicit\u00e9s de donner une opinion et qui pourrait m\u00eame devenir, si l'on n'y prenait garde, le saint S\u00e9bastien de l'Europe, r\u00e9ceptacle commode de toutes les revendications, de toutes les frustrations, contre lequel les gouvernements nationaux seront trop heureux de d\u00e9tourner la col\u00e8re des peuples.\nDans la querelle actuelle entre l'Allemagne et la France sur l'utilit\u00e9 d'un gouvernement \u00e9conomique europ\u00e9en \u00e0 c\u00f4t\u00e9 de la Banque centrale, chaque pays r\u00e9v\u00e8le ses contradictions. La France veut que la politique commande \u00e0 la monnaie, alors que c'est nous qui avons impos\u00e9 l'Union mon\u00e9taire avant l'union politique. L'Allemagne entend pr\u00e9server totalement l'ind\u00e9pendance de la future banque centrale, ce qui la conduit \u00e0 \u00eatre tr\u00e8s r\u00e9serv\u00e9e sur l'id\u00e9e d'un gouvernement \u00e9conomique, alors que c'est Bonn qui trouve le volet politique du trait\u00e9 de Maastricht beaucoup trop faible par rapport \u00e0 son volet mon\u00e9taire.\nEn v\u00e9rit\u00e9, c'est l'expression m\u00eame de \u00abgouvernement \u00e9conomique\u00bb qui n'est pas appropri\u00e9e. Ce dont il faudrait avoir le courage de parler, c'est d'un gouvernement tout court. Car voil\u00e0 bien ce qui va manquer, d\u00e9sormais, dans notre construction europ\u00e9enne: une autorit\u00e9 politique d\u00e9tentrice d'un certain nombre de comp\u00e9tences, d\u00e9l\u00e9gu\u00e9es par les pouvoirs nationaux. En un mot comme en cent, il s'agit d'inventer un f\u00e9d\u00e9ralisme europ\u00e9en, qui ne ressemblera \u00e0 aucun autre - ni am\u00e9ricain, ni suisse, ni allemand... - parce qu'il sera le fruit d'une histoire originale dans laquelle des nations constitu\u00e9es depuis longtemps mettront en commun - sans qu'aucune y soit contrainte par les autres - certains aspects de leur souverainet\u00e9, pour g\u00e9rer leurs affaires dans un monde nouveau en faisant de la paix et de la libert\u00e9 le socle de leur union. Autrement dit, l'heure est venue de cr\u00e9er un f\u00e9d\u00e9ralisme de nations.\nTant que nous n'aurons pas situ\u00e9 le d\u00e9bat europ\u00e9en \u00e0 ce niveau, nous donnerons l'impression de bricoler des accords techniques fragiles, de tenir les peuples \u00e0 l'\u00e9cart de nos ambitions, comme si ces derni\u00e8res pouvaient se r\u00e9aliser sans leur accord. Laisser la Banque centrale europ\u00e9enne seule de son esp\u00e8ce - f\u00e9d\u00e9rale - ce serait non pas garantir son ind\u00e9pendance, mais fragiliser son existence, contrairement \u00e0 ce que croient nos amis allemands. Inventer un gouvernement \u00e9conomique, ce serait non pas donner le pouvoir au politique, mais le nier, contrairement \u00e0 ce que pensent certains Fran\u00e7ais.\nSi tout cela, qui est de bon sens, est vrai, comment y parvenir? L\u00e0 encore, il faut inventer. Toute construction politique a besoin de principes et d'autorit\u00e9. Les principes se r\u00e9sument dans une Constitution. L'autorit\u00e9 s'incarne dans un gouvernement. Les peuples europ\u00e9ens devront donc construire \u00e0 neuf sur ces deux terrains: une Constitution et un gouvernement.\nD'une certaine mani\u00e8re, l'Europe a exist\u00e9 avant les nations qui la composent aujourd'hui. Elle a \u00e9t\u00e9 culturelle avant d'\u00eatre \u00e9conomique et politique. C'est donc en plongeant dans son pass\u00e9 moral et intellectuel que l'on trouvera les principes de son organisation, ces principes que les nations europ\u00e9ennes ont elles-m\u00eames d\u00e9finis et illustr\u00e9s, chacune pour son compte propre. Si le fascisme et le communisme ont \u00e9chou\u00e9, finalement, apr\u00e8s trop de morts et de malheurs, c'est qu'ils exprimaient des syst\u00e8mes antinomiques de la culture europ\u00e9enne - m\u00e9lange instable de christianisme et de rationalisme. L'Europe reste le lieu des \u00e9pousailles de la foi et de la raison. Si, aujourd'hui, l'Europe cherche \u00e0 d\u00e9fendre un mod\u00e8le social en le red\u00e9finissant face au mod\u00e8le am\u00e9ricain, c'est qu'elle entend combiner la libert\u00e9 des march\u00e9s avec les droits de la personne, comme on le mesure avec les r\u00e9actions \u00e0 la d\u00e9cision brutale (\u00e0 l'am\u00e9ricaine!) de Renault fermant une usine en Belgique.\nQuant au gouvernement, il ne na\u00eetra pas du n\u00e9ant ni d'une vision th\u00e9orique des institutions politiques. Sans doute est-il trop tard pour que la Commission de Bruxelles devienne un v\u00e9ritable gouvernement. Et trop t\u00f4t pour que les peuples europ\u00e9ens \u00e9lisent directement leur ex\u00e9cutif. Il faut donc imaginer un processus qui, partant des r\u00e9alit\u00e9s actuelles, conduira \u00e0 une authentique autorit\u00e9 politique, dot\u00e9e de r\u00e9els pouvoirs, avec des personnes qui exerceront ceux-ci \u00e0 temps plein. Les hommes de l'art ne manquent pas d'imagination \u00e0 ce sujet. L'un d'entre eux, enseignant \u00e0 Grenoble et \u00e0 Paris, Jean-Louis Quermonne, a ouvert une voie particuli\u00e8rement int\u00e9ressante (1) en imaginant une t\u00eate de l'Etat europ\u00e9en tripartite, autrement dit un triumvirat. Celui-ci pourrait r\u00e9unir le pr\u00e9sident de la Commission, celui du Conseil de ministres et celui du Conseil europ\u00e9en (r\u00e9union des chefs d'Etat et de gouvernement).\nCela suppose quelques remaniements dans chacune de ces institutions. Le pouvoir de l'Assembl\u00e9e europ\u00e9enne a d\u00e9j\u00e0 \u00e9t\u00e9 renforc\u00e9 sur la Commission, qu'elle peut censurer; il devra l'\u00eatre davantage encore, ce qui \u00e9largira la l\u00e9gitimit\u00e9 de la Commission, qui deviendrait une \u00e9manation des peuples (l'Assembl\u00e9e est \u00e9lue au suffrage universel) et des Etats (le Conseil de ministres). Ce dernier continuerait d'avoir une pr\u00e9sidence tournante, tous les six mois, de fa\u00e7on que tous les gouvernements soient associ\u00e9s, \u00e0 tour de r\u00f4le, au triumvirat. Quant au pr\u00e9sident du Conseil europ\u00e9en, il pourrait \u00eatre \u00e9lu par ce Conseil, pour une dur\u00e9e de plusieurs ann\u00e9es, soit parmi ses membres - mais alors il devrait d\u00e9missionner pour se consacrer \u00e0 sa nouvelle t\u00e2che - soit, m\u00eame, en dehors de ses membres.\nL'avantage d'un triumvirat est qu'il permet d'\u00e9quilibrer petits et grands pays, nations du Nord et du Sud, familles socialiste et lib\u00e9rale. Or tous ces dosages sont n\u00e9cessaires et doivent \u00eatre r\u00e9alis\u00e9s avec d'infinies pr\u00e9cautions. Trop? Non, car nous d\u00e9frichons une terre vierge.\nL'Europe n'est encore qu'\u00e0 l'\u00e2ge de l'adolescence. Br\u00fbler les \u00e9tapes, c'est prendre le risque de la mortalit\u00e9 en bas \u00e2ge, qu'on a failli conna\u00eetre lors de l'\u00e9chec de la Communaut\u00e9 europ\u00e9enne de d\u00e9fense, au d\u00e9but des ann\u00e9es 50. Trop patienter, c'est devenu impossible, en raison de la monnaie unique. Celle-ci fera franchir un seuil d\u00e9cisif \u00e0 l'Union europ\u00e9enne. Nous sortons de l'Europe des n\u00e9cessit\u00e9s - celle de la reconstruction, de la r\u00e9conciliation franco-allemande, de la r\u00e9sistance au communisme, de la libert\u00e9 des \u00e9changes - pour entrer dans l'Europe de la volont\u00e9. Celle o\u00f9 les peuples affichent leurs principes, organisent la gestion de leurs int\u00e9r\u00eats communs, se donnent les moyens de garantir la paix et d'\u00e9panouir les libert\u00e9s. En somme, l'heure est venue de donner aux peuples europ\u00e9ens les outils de leur union. Il ne s'agit pas d'\u00e9quilibrer l'Europe mon\u00e9taire par l'Europe politique. L'Europe mon\u00e9taire, ce sera l'Europe politique. Ou ce sera un \u00e9chec.\n(1) Lire L'Europe et le f\u00e9d\u00e9ralisme, par Maurice Croisat et Jean-Louis Quermonne, \u00e9d. Montchr\u00e9tien.", "url": "https://www.lexpress.fr/informations/europe-les-verites-de-jean-boissonnat_621304.html"}, {"title": "La mal\u00e9diction des ferrailleurs de Dannes", "text": "Marginaux et violents, les fr\u00e8res Jourdain \u00e9taient le cauchemar de leur village. Ensemble, ils ont viol\u00e9 et massacr\u00e9 quatre jeunes filles. Ni les services sociaux ni les magistrats n'ont rien vu venir\nAm\u00e9lie, Audrey, Isabelle, Peggy, quatre filles viol\u00e9es et \u00e9trangl\u00e9es, mal rhabill\u00e9es dans leurs costumes de carnaval, \u00e0 l'aube du 12 f\u00e9vrier, et enterr\u00e9es, l'une d'elles encore vivante, dans les dunes de sable blanc... Les actes de barbarie soul\u00e8vent toujours la m\u00eame question: comment est-ce possible? En \u00e9cho implacable r\u00e9pond g\u00e9n\u00e9ralement la m\u00eame incr\u00e9dulit\u00e9 stup\u00e9faite: \u00abC'\u00e9tait impr\u00e9visible.\u00bb Cette fois, au contraire, tous ceux qui ont connu les deux meurtriers, Jean-Louis et Jean-Michel Jourdain, 37 et 35 ans, ferrailleurs \u00e0 Dannes (Pas-de-Calais), accusent avec une grimace am\u00e8re: \u00abOn savait que \u00e7a finirait mal...\u00bb\nDepuis l'\u00e2ge des billes, bien avant d'incarner le mal absolu, les fr\u00e8res Jourdain \u00e9taient consid\u00e9r\u00e9s comme l'innommable, dans un village avide de paix et de respectabilit\u00e9. Depuis toujours, ils fon\u00e7aient t\u00eate baiss\u00e9e sur l'obstacle, suscitant la haine plut\u00f4t que la piti\u00e9. Personne n'a su suspendre leur course. Pourtant, les occasions n'ont pas manqu\u00e9.\nJean-Louis et Jean-Michel Jourdain sont des enfants sauvages devenus hommes sans l'avoir remarqu\u00e9. Ils n'ont ni certificat d'\u00e9tudes ni permis de conduire. Ils ont toujours roul\u00e9 \u00e0 Mobylette sans assurance. Ils allaient \u00e0 l'\u00e9cole quand \u00e7a leur chantait. Ils ont \u00e9t\u00e9 r\u00e9form\u00e9s par l'arm\u00e9e. Leur instinct de survie leur a servi de moteur, la d\u00e9brouille de code moral et leurs pulsions d'unique loi. Quand le p\u00e8re, Louis, avait bu un coup de trop et les battait comme pl\u00e2tre, ils allaient dormir \u00e0 l'\u00e9table ou dans le jardin, sur un tas de chiffons. D\u00e8s qu'ils ont attrap\u00e9 un peu de biceps et deux poils au menton, ils ont pris le vieux pour punching-ball et l'ont envoy\u00e9 \u00e0 l'h\u00f4pital \u00e0 plusieurs reprises. C'\u00e9tait comme \u00e7a, chez les Jourdain. On s'initiait \u00e0 la vie en soci\u00e9t\u00e9 \u00e0 la va-comme-je-te-cogne - le bien et le mal relevant d'une probl\u00e9matique l\u00e9g\u00e8rement martienne.\nDe temps en temps, on se prenait la loi en pleine figure: c'est ainsi que Jean-Louis et Jean-Michel, outre un certain nombre de passages en correctionnelle, se sont retrouv\u00e9s devant la cour d'assises du Pas-de-Calais, dans les ann\u00e9es 80. Le premier pour viol: les experts l'ont d\u00e9clar\u00e9 tr\u00e8s dangereux, et ce gar\u00e7on un peu simplet a demand\u00e9 \u00e0 ce qu'on le soigne, qu'on l'aide \u00e0 dominer ses obsessions sexuelles. Il a pass\u00e9 sept ans en prison, en est sorti en 1996. Le 6 mars dernier, il autorisait son avocat, Me Antoine Duport, \u00e0 confirmer \u00e0 L'Express qu'il n'avait fait l'objet d'aucune prise en charge psychologique, ni pendant son s\u00e9jour p\u00e9nitentiaire ni apr\u00e8s. Quant \u00e0 Jean-Michel, il a \u00e9t\u00e9 lib\u00e9r\u00e9 en 1995, apr\u00e8s neuf ans de r\u00e9clusion, pendant lesquels il a toujours ni\u00e9 avoir \u00e9trangl\u00e9 \u00e0 mort Anita Dassonville, l'une de ses amies. Alors qu'il \u00e9tait mineur, d\u00e9j\u00e0, il avait ni\u00e9 avoir viol\u00e9 une petite fille de 13 ans: la cour d'assises avait pourtant fini par le condamner \u00e0 dix ans de prison.\nL'un triche avec la v\u00e9rit\u00e9, l'autre se pose en victime: qui pouvait ignorer que ce double d\u00e9ni servirait de tremplin \u00e0 une r\u00e9cidive? Faute de grammaire sociale, ces demi-illettr\u00e9s ne savent pas conduire une relation affective, encore moins r\u00e9sister \u00e0 l'instinct du moment. Une femme leur a appris qu'ils \u00e9taient d\u00e9finitivement les rois: Jeanne Bouchez, leur m\u00e8re.\nSi le sous-pr\u00e9fet avait suivi son premier mouvement, le 21 f\u00e9vrier - il voulait faire raser la maison des Jourdain - les habitants de Dannes n'auraient pas retenu leurs applaudissements. Car cette famille, c'\u00e9tait leur verrue, leur croix. Jusqu'\u00e0 quand faudrait-il supporter la vue de cet amoncellement crasseux de cuvettes d\u00e9polies, de machines \u00e0 laver hors d'usage, de bidons crev\u00e9s, de ferraille morte? Jusqu'\u00e0 quand les pneus qu'on br\u00fble \u00e0 pas d'heure, les gamins qui lancent des boulons? Depuis un quart de si\u00e8cle, ce village de 1 300 habitants, blotti \u00e0 l'ombre de la cimenterie centenaire, fait bloc contre la tribu. \u00abLes Jourdain ont \u00e9t\u00e9 \u00e0 l'ordre du jour de tous les conseils municipaux depuis que je suis maire\u00bb, soupire Patrick Qu\u00e9telard. Rien qu'en 1996, la mairie leur a consacr\u00e9 dix courriers et deux arr\u00eat\u00e9s. On leur a demand\u00e9 de ranger leur ferraille, d'envoyer leurs enfants r\u00e9guli\u00e8rement \u00e0 l'\u00e9cole, d'accepter un relogement.\nMais les Jourdain, \u00e7a s'accroche, \u00e7a s'incruste, \u00e7a se fiche du monde, \u00ab\u00e7a prend tout et \u00e7a donne rien\u00bb. En d\u00e9cembre, tous les services concern\u00e9s ont particip\u00e9 avec le repr\u00e9sentant de la pr\u00e9fecture \u00e0 une r\u00e9union ad hoc. \u00abQuand on dit que le quadruple meurtre est un drame de la pauvret\u00e9, je rigole, confie le maire. On a fait le compte: avec leurs pensions et leurs prestations, ils touchent pas loin de 16 000 francs, pour quatre adultes et cinq enfants.\u00bb Tout cela pour s'attifer \u00e0 la Croix-Rouge, attirer les rats et menacer les braves gens. Certes, depuis quelques mois, Jean-Louis et Jean-Michel vivent \u00e0 Etaples, \u00e0 12 kilom\u00e8tres de l\u00e0. Mais ils continuent de travailler avec leur fr\u00e8re, Jean-Luc, et leur m\u00e8re. Ils ont m\u00eame accroch\u00e9 une banderole sur la maison, en riposte \u00e0 l'arr\u00eat\u00e9 du maire: \u00abJourdain ramasse toujours la ferraille.\u00bb De nuit comme de jour, ils ne cessent de revenir \u00e0 Dannes. Et \u00e0 Jeanne.\nA l'impuissance fielleuse du village a toujours r\u00e9pondu la parano\u00efa orgueilleuse de Jeanne Bouchez, l'une nourrissant l'autre. Avec son regard herm\u00e9tique, sa fa\u00e7on de se camper, m\u00e9fiante, sur ses ergots, elle est encore en guerre, Jeanne, \u00e0 76 ans. \u00abC'est pas \u00e0 moi de m'int\u00e9grer, a-t-elle jet\u00e9 \u00e0 la mairie, c'est \u00e0 vous de m'accepter!\u00bb Les sentiments, elle a sans doute mis une croix dessus quand on l'a d\u00e9chue de ses droits maternels et qu'on lui a enlev\u00e9 ses neuf premiers enfants, il y a si longtemps que les services sociaux n'en ont pas gard\u00e9 trace. D'ailleurs, elle n'a peut-\u00eatre jamais eu le temps d'en avoir, des sentiments. N\u00e9e \u00e0 Dannes, dans ce baraquement qui, en 1921, ne d\u00e9parait gu\u00e8re dans le village, et o\u00f9 son p\u00e8re Louis, journalier, \u00e9levait un troupeau de ch\u00e8vres, elle est partie se louer dans les fermes alentour d\u00e8s l'\u00e2ge de 10 ou 11 ans. Elle a rencontr\u00e9 Auguste Bridenne, \u00abun gars bien\u00bb selon Andr\u00e9, le fr\u00e8re de Jeanne, qui ne se souvient pas \u00e0 quel \u00e2ge elle a eu son premier enfant: \u00abTr\u00e8s jeune, certainement.\u00bb Auguste travaillait \u00e0 la cimenterie, puis rentrait \u00abboire un coup, comme tout le monde\u00bb. Pourquoi lui a-t-on enlev\u00e9 ses enfants? \u00abParce qu'elle les \u00e9levait de fa\u00e7on r\u00e9pugnante et qu'ils avaient des vers au derri\u00e8re\u00bb, affirme la belle-soeur de Jeanne. Tout le monde dormait avec tout le monde, aussi, au milieu des b\u00eates de tout poil.\nAuguste s'en va. L'eau courante et l'\u00e9lectricit\u00e9 n'arriveront qu'avec Louis Jourdain. Jeanne le rencontre dans les ann\u00e9es 50, alors qu'il s\u00e9journe \u00e0 la Chartreuse, un \u00e9tablissement psychiatrique. Ensemble, ils auront trois gar\u00e7ons, et une petite fille, Marie-Louise, morte en bas \u00e2ge. Pour qu'on ne lui prenne pas ses enfants, elle accouchera anonymement. C'est le p\u00e8re qui les reconna\u00eetra. Boiseur en charpente, Louis l\u00e8ve le coude, travaille rarement, et ne fait pas le poids. Jean-Louis se plaindra du surnom dont on l'a affubl\u00e9, \u00e0 cause de ce p\u00e8re \u00e0 la jambe amput\u00e9e: \u00abTrois Pattes\u00bb. Dure \u00e0 la t\u00e2che, autoritaire, Jeanne s'occupe de tout, sauf de nettoyer son abri et d'\u00e9duquer ses fils, qu'elle aime aveugl\u00e9ment. La fille de l'ancien directeur d'\u00e9cole, Edith Maillard, raconte: \u00abLes trois gar\u00e7ons \u00e9taient tr\u00e8s violents. A l'\u00e9cole, quand ils venaient, ils ne se m\u00ealaient pas aux autres. Leur m\u00e8re les a toujours soutenus dans le mal.\u00bb\nLe premier signalement officiel date de 1971: \u00abTrois gar\u00e7ons intenables\u00bb, dit le rapport. Les fr\u00e8res ont entre 8 et 12 ans. Ils jettent des pierres, se battent au couteau. On les soup\u00e7onne de tout. L'a\u00een\u00e9, Jean-Louis, est le plus b\u00eata: plac\u00e9 un temps, \u00e0 l'adolescence, dans un institut m\u00e9dico-p\u00e9dagogique, il en sortira \u00e0 15 ans pour rejoindre sa m\u00e8re \u00e0 la ferraille. Jean-Michel, le second, s'\u00e9rige en chef de clan. Il vole un fusil de chasse \u00e0 10 ans, et, de menus larcins en coups de poing, sera \u00e0 plusieurs reprises plac\u00e9 dans divers foyers, dont il s'\u00e9chappe souvent. \u00abQue voulez-vous, mes enfants mangent \u00e9norm\u00e9ment de viande!\u00bb d\u00e9clarera Jeanne.\nA 16 ans, Jean-Michel est inculp\u00e9 de viol. En prison, il suit une formation de cariste. A sa sortie, il a 23 ans, et rencontre Christiane, la soeur d'un copain de gal\u00e8re, une m\u00e8re c\u00e9libataire avec qui il aura un enfant, d\u00e9c\u00e9d\u00e9, et un autre qui doit na\u00eetre ce mois-ci. Jean-Luc aussi s'est cas\u00e9: il a d\u00e9j\u00e0 trois de ses cinq enfants. Jean-Louis, l'a\u00een\u00e9, enrage de ne pas trouver de femme. Jeanne insulte les filles du village qui ne veulent pas de son gars: \u00abJe suis oblig\u00e9e de me d\u00e9vouer!\u00bb En fait, Jean-Louis est encore puceau quand, \u00e0 23 ans, il s\u00e8me l'effroi \u00e0 Dannes. Un homme masqu\u00e9 agresse des femmes. En 1985, les maris qui travaillent de nuit organisent des rondes, d\u00e9but d'une psychose qui ne cessera plus. Jean-Louis fera deux s\u00e9jours en prison pour des attentats \u00e0 la pudeur avec violence, avant de passer aux assises pour un viol commis en 1988: ce jour-l\u00e0, il s'\u00e9tait gant\u00e9 de chaussettes, \u00abpour \u00e9viter les empreintes\u00bb.\nL'expert explique qu'il est r\u00e9adaptable \u00ab\u00e0 condition de b\u00e9n\u00e9ficier d'un tr\u00e8s ferme encadrement postp\u00e9nal\u00bb. Mais Jean-Louis ne se verra pas offrir la lib\u00e9ration conditionnelle qui aurait permis une mise \u00e0 l'\u00e9preuve. Rien de particulier n'est pr\u00e9vu pour les criminels sexuels tant que le tr\u00e8s discut\u00e9 projet Toubon n'est pas vot\u00e9. Jean-Louis comme Jean-Michel n'ont b\u00e9n\u00e9fici\u00e9 que des remises de peine automatiquement accord\u00e9es aux d\u00e9tenus - trois mois par ann\u00e9e. \u00abIls sont sortis de prison dans le m\u00eame \u00e9tat psychologique que lorsqu'ils y \u00e9taient entr\u00e9s\u00bb, accuse Me Blandine Lejeune, qui d\u00e9fend les familles des victimes.\nJean-Louis a repris sa Mobylette, sa remorque et sa ferraille. Il s'est trouv\u00e9 une amie, Marie-Claude, une jeune d\u00e9bile l\u00e9g\u00e8re qu'il a rencontr\u00e9e alors qu'elle avait fugu\u00e9 de l'\u00e9tablissement m\u00e9dico-psychologique o\u00f9 elle \u00e9tait plac\u00e9e. Jean-Michel s'est vu offrir par la mairie d'Etaples un RMI et un stage dans un chantier-\u00e9cole: \u00abIl travaillait bien et avait les larmes aux yeux quand il parlait de son pass\u00e9 judiciaire\u00bb, affirme le maire, Marcel Guerville. Son moniteur de stage lui avait m\u00eame trouv\u00e9 un emploi de cariste \u00e0 Boulogne-sur-Mer, pour le 15 mars.\nMais \u00e0 Dannes on ne d\u00e9col\u00e8re pas. \u00abTout cela ne serait pas arriv\u00e9 si on avait s\u00e9par\u00e9 les fr\u00e8res Jourdain de leur m\u00e8re d\u00e8s l'enfance\u00bb, affirme le maire, qui assure revivre le m\u00eame sc\u00e9nario \u00e0 la g\u00e9n\u00e9ration suivante. \u00abQuand j'ai \u00e9t\u00e9 \u00e9lu, en 1983, le procureur m'a r\u00e9pondu: il y a des probl\u00e8mes comme \u00e7a dans toutes les communes, gardez-le et limitez la casse.\u00bb Gendarmes, assistantes sociales, sous-pr\u00e9fet, juge des enfants, tous les rouages des administrations du d\u00e9partement connaissaient les Jourdain. Mais on ne s\u00e9pare pas une famille o\u00f9 circule de l'amour. \u00abLes travailleurs sociaux ne sont pas des policiers, insiste Gilles du Chaffaut, patron des services sociaux du Pas-de-Calais. Les enfants n'\u00e9taient pas en danger, hier pas plus qu'aujourd'hui.\u00bb Ils constituaient juste un danger pour les autres. De mort. Mais qui pouvait le pr\u00e9dire?", "url": "https://www.lexpress.fr/informations/la-malediction-des-ferrailleurs-de-dannes_621296.html"}, {"title": "Or juif, or nazi: que de confusions! - La r\u00e9ponse de L'Express", "text": "J'ai appr\u00e9ci\u00e9 l'objectivit\u00e9 de l'article \u00abNazisme: la Suisse paie sa mauvaise conscience\u00bb (L'Express n\u00b0 2379), qui, bien que parcellaire, a l'avantage d'\u00eatre d\u00e9nu\u00e9 de la passion qui transpara\u00eet entre les lignes des articles dont nous abreuve quotidiennement notre presse nationale. Il faut dire qu'il r\u00e8gne en Suisse, depuis le d\u00e9but de cette affaire, un sentiment d'injustice et d'indignation face \u00e0 la d\u00e9ferlante d'attaques dont notre Conf\u00e9d\u00e9ration fait l'objet. Il n'est pas facile d'accepter les critiques d'un pays (les Etats-Unis) qui, \u00e0 propos du respect des minorit\u00e9s, aurait bien \u00e0 balayer devant sa porte. Pourtant, les Suisses sont conscients de la n\u00e9cessit\u00e9 d'exhumer la v\u00e9rit\u00e9, f\u00fbt-elle douloureuse. Mais l'exigence exorbitante (7 milliards de dollars) de certains de nos d\u00e9tracteurs ne fait que renforcer ce sentiment que la Suisse est victime d'un chantage: payez, et votre compte sera d\u00e9finitivement sold\u00e9! (...) Seule la v\u00e9rit\u00e9 pourra nous mettre \u00e0 jour avec notre pass\u00e9. L'image mythique d'une Suisse accueillante et g\u00e9n\u00e9reuse s'effrite, qu'on nous laisse le temps de demander le pardon de nos fautes. C. Daloz, Gen\u00e8ve.\nQue des banques (suisses et \u00e9trang\u00e8res) aient abus\u00e9 de la situation de descendants des victimes des camps nazis est une \u00e9vidence, et les d\u00e9tentrices d'avoirs en d\u00e9sh\u00e9rence - o\u00f9 qu'elles se trouvent - doivent r\u00e9paration. Toutefois, les liens qui unissent la finance internationale nous faisaient pr\u00e9voir de longue date que les banquiers allaient r\u00e9ussir \u00e0 se faufiler par la petite porte, laissant \u00e0 la Conf\u00e9d\u00e9ration leur b\u00e9b\u00e9 sur les bras, ce qui arrive effectivement. Que la Conf\u00e9d\u00e9ration, dans le contexte de l'\u00e9poque, ait tent\u00e9 d'endiguer l'afflux de ceux qui se pr\u00e9sentaient \u00e0 ses fronti\u00e8res est bien compr\u00e9hensible, m\u00eame \u00e0 l'aune d'aujourd'hui. Il n'en demeure pas moins qu'en plus de l'importante population \u00e9trang\u00e8re r\u00e9sidente elle a accueilli, de 1939 \u00e0 1945, plus de 300 000 r\u00e9fugi\u00e9s - 100 000 militaires (fran\u00e7ais et polonais pour la plupart) et 200 000 civils. Cela repr\u00e9senterait quelque 3 millions de personnes \u00e0 l'\u00e9chelle de la France, et 17 millions \u00e0 celle des Etats-Unis (nos principaux accusateurs), qui seraient bien en peine de reconna\u00eetre maintenant le nombre infime de demandeurs qu'ils ont \u00abadmis\u00bb \u00e0 l'\u00e9poque, parmi tous ceux qui sollicitaient l'abri am\u00e9ricain. Et ce pays n'a pas eu la Wehrmacht \u00e0 ses portes durant cinq ann\u00e9es. (...) J.-P. Margot, Neuch\u00e2tel (Suisse).\n(...) Ma famille et moi-m\u00eame sommes pass\u00e9s en Suisse dans la nuit du 30 avril au 1er mai 1944, et avons atterri sur le rivage de Rolle, dans le canton de Vaud. (...) Nous y avons \u00e9t\u00e9 re\u00e7us avec chaleur et, le lendemain, un officier, habill\u00e9 en civil pour ne pas attirer le regard sur nous, nous a conduits \u00e0 Lausanne. (...) A aucun moment on ne nous a demand\u00e9 si nous poss\u00e9dions quelque chose, et, a fortiori, on ne nous a rien pris. Des centaines d'autres gens que nous y avons crois\u00e9s peuvent t\u00e9moigner de la m\u00eame exp\u00e9rience et dire qu'ils ont eu la vie sauve gr\u00e2ce \u00e0 la Suisse, que je consid\u00e8re pour ma part comme ma seconde patrie depuis lors. (...) J. Jacob, Argenteuil.\n(...) Le secret bancaire suisse (ou obligation de discr\u00e9tion du banquier) trouve son origine et sa justification dans le droit \u00e0 la protection de la personnalit\u00e9 et de la sph\u00e8re priv\u00e9e reconnu par les droits de l'homme. En tant que telle, cette protection n'est pas sp\u00e9cifique \u00e0 la Suisse et existe dans la plupart des Etats. Cependant, la port\u00e9e de cette protection a \u00e9t\u00e9, dans de nombreux pays, consid\u00e9rablement restreinte en raison de l'interdiction de dispositions s\u00e9v\u00e8res limitant le transfert des capitaux et d'une fiscalit\u00e9 inquisitoriale. Pour \u00eatre complet, il faut pr\u00e9ciser que le secret bancaire suisse n'a jamais \u00e9t\u00e9 absolu. La l\u00e9gislation, la jurisprudence des tribunaux et la pratique prennent soin de prot\u00e9ger l'int\u00e9r\u00eat public en \u00e9vitant qu'en soit faite une utilisation abusive. D'autre part, les diff\u00e9rentes limitations du droit au respect de l'obligation de discr\u00e9tion du banquier ont \u00e9t\u00e9 con\u00e7ues de fa\u00e7on \u00e0 ne pas avoir pour cons\u00e9quence de porter pr\u00e9judice aux clients honn\u00eates. Mais les mesures visant \u00e0 la poursuite du crime (blanchiment d'argent, par exemple) n'ont pas \u00e9vinc\u00e9 le secret bancaire. Si le l\u00e9gislateur et les tribunaux ont tenu \u00e0 restreindre la port\u00e9e de ce dernier, afin, notamment, de combattre la criminalit\u00e9, la protection de la sph\u00e8re priv\u00e9e dans le domaine financier demeure une institution respect\u00e9e en Suisse. F. Gilli\u00e9ron, fondation Gen\u00e8ve place financi\u00e8re.\nLa r\u00e9ponse de L'Express,\npar Mich\u00e8le Georges\nL'or suisse est-il de l'or nazi, donc de l'or juif arrach\u00e9 aux victimes d'Auschwitz? L'accusation port\u00e9e par le Congr\u00e8s juif mondial a choqu\u00e9 certains de nos lecteurs, qui parlent m\u00eame de chantage. De fait, elle m\u00e9lange trois probl\u00e8mes diff\u00e9rents: les comptes bancaires rest\u00e9s en d\u00e9sh\u00e9rence apr\u00e8s la mort de leurs titulaires, le r\u00f4le de plaque tournante jou\u00e9 - notamment avec le Reich allemand - par les banques helv\u00e9tiques, et la neutralit\u00e9 ambigu\u00eb de la Suisse, qui l'a amen\u00e9e \u00e0 refouler des r\u00e9fugi\u00e9s juifs. Avant m\u00eame que les enqu\u00eates charg\u00e9es d'\u00e9claircir ces diff\u00e9rentes affaires soient termin\u00e9es, la Conf\u00e9d\u00e9ration a d\u00e9cid\u00e9 de payer 7 milliards de francs suisses - 28 milliards de francs fran\u00e7ais - pour une \u00abfondation suisse de la solidarit\u00e9\u00bb, plus 265 millions vers\u00e9s par les entreprises et les banques pour les victimes de l'Holocauste. Une r\u00e9ponse \u00e0 certains \u00e9gards aussi malsaine que l'accusation: il s'agit visiblement moins de reconna\u00eetre et d'analyser un pass\u00e9 complexe que d'\u00e9viter le boycott de la place financi\u00e8re suisse.", "url": "https://www.lexpress.fr/informations/or-juif-or-nazi-que-de-confusions-la-reponse-de-l-express_621291.html"}, {"title": "Opera - Zarzuela", "text": "Une magnifique collection discographique (Auvidis) contribue depuis quelques ann\u00e9es \u00e0 faire conna\u00eetre ce genre musical espagnol, que l'on pourrait rapprocher de la tradition fran\u00e7aise de l'op\u00e9ra-comique. Voici, pour une seule soir\u00e9e, une zarzuela compos\u00e9e par Vicente Martin y Soler en 1778: Le Tuteur moqu\u00e9 ou La Madril\u00e8ne. L'ensemble La Capella de Ministrers, valencien comme Soler, en a retrouv\u00e9 la version sc\u00e9nographi\u00e9e. Curieux, ne pas s'abstenir (spectacle surtitr\u00e9 en fran\u00e7ais).\n* Compi\u00e8gne, 08-00-03-13-46. Le 16 mars. De 80 \u00e0 550 F.", "url": "https://www.lexpress.fr/informations/opera-zarzuela_621289.html"}, {"title": "Th\u00e9\u00e2tre: La Force de l'habitude", "text": "Thomas Bernhard, le ressasseur atrabilaire, est de retour avec un texte qui n'en appelle pas \u00e0 l'Histoire, mais \u00e0 une obsession intime, du genre \u00e0 vous faire enfermer pour folie douce. Le directeur du cirque Caribaldi, tyran bon pour la retraite, mauvais bougre maniaque, a une marotte apparemment inoffensive: faire interpr\u00e9ter La Truite, de Schubert, par son personnel, dompteur compris. Andr\u00e9 Engel fait jouer cela sur un mode crissant, rapidement crispant. La part simplement compliqu\u00e9e du personnage, son humanit\u00e9 d\u00e9risoire et touchante s'effacent derri\u00e8re une po\u00e9tique forte, certes, mais creusant le vide et l'ennui.\n* Maison de la culture de Bobigny, 01-41-60-72-72. Jusqu'au 28 mars. 90 et 140 F.", "url": "https://www.lexpress.fr/informations/theatre-la-force-de-l-habitude_621284.html"}, {"title": "Un si petit monde", "text": "Avec Les Cours du professeur Tadano, Tsutsui Yasutaka fait le proc\u00e8s du microcosme universitaire japonais. Les professeurs adorent\nAussi c\u00e9l\u00e8bre en son pays que m\u00e9connu en France, Tsutsui Yasutaka, 62 ans, est un peu le David Lodge des universit\u00e9s nipponnes, le Groucho Marx du Japon. Publi\u00e9s en 1991, Les Cours particuliers du professeur Tadano se sont vendus \u00e0 500 000 exemplaires dans la foul\u00e9e. Cette mise en accusation de la corruption des universitaires, m\u00ealant la satire d\u00e9brid\u00e9e \u00e0 une s\u00e9rie de cours parfaitement s\u00e9rieux sur la critique litt\u00e9raire, a enchant\u00e9... les enseignants. \u00abOutre le suspense litt\u00e9raire, mon but \u00e9tait de pr\u00e9senter de fa\u00e7on limpide des auteurs difficiles, comme Husserl et Heidegger, explique-t-il dans l'une des somptueuses suites de l'Imperial Hotel.\nSavez-vous que l'on trouve ici des cassettes telles que Heidegger en 90 minutes? En glissant ces informations dans une trame romanesque, je ne pense pas modifier les moeurs des professeurs, mais le succ\u00e8s du livre prouve que je ne me suis pas tromp\u00e9.\u00bb\nH\u00e9ros du livre, le Pr Tadano \u00e9crit en se cachant de ses coll\u00e8gues jusqu'au jour o\u00f9 il apprend \u00e0 son grand dam que son oeuvre est couronn\u00e9e d'un prix litt\u00e9raire prestigieux. Le subterfuge d\u00e9voil\u00e9 par un journaliste, jalousies et chantages de ses confr\u00e8res lui cr\u00e9ent une vie d'enfer. \u00abIci, les enseignants qui tentent de jouer un r\u00f4le dans les m\u00e9dias sont tr\u00e8s mal vus. On dit qu'ils ?dansent dans les m\u00e9dias?. Au Japon, chacun doit rester \u00e0 sa place.\u00bb\nCet homme de th\u00e9\u00e2tre qui poss\u00e8de une troupe et tourne des films en sait quelque chose. \u00abLes intellectuels sont terroris\u00e9s \u00e0 l'id\u00e9e d'\u00eatre accus\u00e9s de discrimination.\u00bb En 1994, il exprime son refus de ce qu'il nomme l'autocensure des \u00e9diteurs en d\u00e9cidant de faire une gr\u00e8ve de la plume. \u00abLe politically correct s\u00e9vit surtout \u00e0 la t\u00e9l\u00e9vision et dans les journaux, et chaque entreprise poss\u00e8de son dictionnaire de mots interdits.\u00bb Aujourd'hui, pour \u00e9chapper \u00e0 ces groupes de pression, Tsutsui a pass\u00e9 contrat avec trois grandes maisons d'\u00e9dition, qui se sont engag\u00e9es \u00e0 le laisser libre de s'exprimer comme il l'entend...\nLes Cours particuliers du professeur Tadano, par Tsutsui Yasutaka. Trad. par Jeanne Cotinet et Tadahiro Oku. Stock, 361 p., 130 F.", "url": "https://www.lexpress.fr/informations/un-si-petit-monde_621277.html"}, {"title": "La performance valait bien une rencontre. Portrait", "text": "L'amour des planches chevill\u00e9 \u00e0 l'\u00e2me, Alain Sachs est toujours pr\u00e9sent, trente ans apr\u00e8s ses d\u00e9buts. Cette saison, il r\u00e9alise pas moins de trois mises en sc\u00e8ne.\nL'affaire est dans le Sachs\nAvoir eu 18 ans en 1968 forge les destins. Ce printemps-l\u00e0, Alain Sachs quitta une troupe d'improvisation, un cousin du Caf\u00e9 de la Gare, pour partir, accompagn\u00e9 de son ami Bernard Sultan, faire du fromage de ch\u00e8vre et toujours du th\u00e9\u00e2tre. Avec pour devise tr\u00e8s chevaleresque: \u00abSi le public ne va pas au th\u00e9\u00e2tre, c'est que le th\u00e9\u00e2tre ne va pas vers lui.\u00bb Gr\u00e2ce au muguet vendu ce 1er mai, ils s'ach\u00e8tent une camionnette et sillonnent les routes de France en jouant Les Fourberies de Scapin.\nTrente ans plus tard, Alain Sachs se retrouve trois fois \u00e0 l'affiche, \u00e0 mettre en sc\u00e8ne quelques succ\u00e8s inattendus: Il pleut des cordes, une fantaisie musicale interpr\u00e9t\u00e9e par un Quatuor tr\u00e8s en forme (d\u00e9j\u00e0 moli\u00e9ris\u00e9 en 1994); Accalmies passag\u00e8res..., la premi\u00e8re oeuvre d'un trentenaire nomm\u00e9 Xavier Daugreilh; Le Passe-Muraille, du duo Michel Legrand et Didier van Cauwelaert, une adaptation de la nouvelle de Marcel Aym\u00e9 qui, en d\u00e9pit de la mal\u00e9diction frappant la com\u00e9die musicale made in France, fait salle comble tous les soirs.\n\u00abLe syst\u00e8me Sachs, explique le producteur Dominique Dumond, commence par une semaine \u00e0 l'essai avec l'\u00e9quipe. Apr\u00e8s seulement on parle du contrat. De quoi rendre les premiers contacts d\u00e9tendus et fructueux.\u00bb D\u00e9butent alors les cogitations collectives. \u00abIl arrive en pr\u00e9tendant ne pas avoir d'id\u00e9es. En r\u00e9alit\u00e9, il fait expr\u00e8s de ne pas tout r\u00e9v\u00e9ler d'embl\u00e9e, pour permettre aux acteurs d'enrichir le spectacle de leurs propres trouvailles, commente van Cauwelaert. Je ne lui connais pas de ces temp\u00eates brouillonnes qui existent sur les plateaux. Il dirige \u00e0 l'\u00e9nergie et au calme.\u00bb Ce que l'int\u00e9ress\u00e9 r\u00e9sume ainsi: \u00abJ'ai besoin de la mati\u00e8re grise de tout le monde. Mon travail consiste \u00e0 faire le tri et \u00e0 organiser. Il y a deux \u00e9cueils que je dois \u00e0 tout prix \u00e9viter: \u00eatre influen\u00e7able et douter.\u00bb\nDerni\u00e8re particularit\u00e9 sachsienne: le service apr\u00e8s-vente. \u00abCette saison, je passe six soirs par semaine dans les salles o\u00f9 j'ai un spectacle. La mise en sc\u00e8ne est une horlogerie qui doit rester vivante. Les acteurs peuvent r\u00e9inventer chaque fois, mais sans franchir la ligne jaune. Alors j'assiste \u00e0 la repr\u00e9sentation, je prends des notes et, le lendemain apr\u00e8s-midi, je les lis dans les loges aux com\u00e9diens concern\u00e9s.\u00bb\nUn sur-mesure rare qui rassure les com\u00e9diens, notamment Francis Perrin, le Garou-Garou du Passe-Muraille: \u00abQu'il revienne nous inspecter, c'est un must!\u00bb La gaiet\u00e9 et l'inventivit\u00e9 constituent le style de Sachs. Un exemple: les douze fa\u00e7ons de franchir les murs dans Le Passe-Muraille, puis\u00e9es dans la magie ou la machinerie traditionnelle du th\u00e9\u00e2tre. Pour le metteur en sc\u00e8ne, une priorit\u00e9: saisir l'id\u00e9e qui permet \u00e0 l'\u00e9criture de se r\u00e9v\u00e9ler. Tout faire avec la musique, sauf s'en moquer, avec le Quatuor; s'inspirer du r\u00e9alisme po\u00e9tique li\u00e9 \u00e0 la butte Montmartre dans Le Passe-Muraille; feindre une sc\u00e9nographie progressive, de la lecture \u00e0 la table au choix des d\u00e9cors, pour Accalmies passag\u00e8res... le tout flottant dans l'humour et la l\u00e9g\u00e8ret\u00e9.\n\u00abPour moi, explique Sachs, le th\u00e9\u00e2tre, c'est Shakespeare, la convocation dans une m\u00eame oeuvre du trivial et du sacr\u00e9. Je confesse aimer le mauvais go\u00fbt, pourvu qu'il soit de bon go\u00fbt...\u00bb Apr\u00e8s plusieurs ann\u00e9es de d\u00e9ambulation solitaire et discr\u00e8te, l'\u00e9gal de Bernard Murat, signataire \u00e9galement de trois mises en sc\u00e8ne, marche du m\u00eame pas. \u00abJ'aime prouver, reprend-il, que des projets qui ne sont pas calibr\u00e9s pour r\u00e9ussir rencontrent leur public. Les classiques, c'est parfait, mais il ne faut les monter qu'au prorata des cr\u00e9ations qu'on a os\u00e9es.\u00bb\nComme le dit Bernard Sultan, \u00abdans ce milieu, la plupart des participants pr\u00e9tendent que le th\u00e9\u00e2tre ne serait rien sans eux. Alain Sachs, lui, pense qu'il ne serait rien sans le th\u00e9\u00e2tre\u00bb. Une distinction tr\u00e8s honorable.\n>\u00e0 voir\nAccalmies passag\u00e8res..., au La Bruy\u00e8re, 75009 Paris; Il pleut des cordes, au Palais-Royal, 75001 Paris; Le Passe-Muraille, aux Bouffes-Parisiens, 75002 Paris.", "url": "https://www.lexpress.fr/informations/la-performance-valait-bien-une-rencontre-portrait_621272.html"}, {"title": "Emploi - De Poitiers \u00e0 Kuala Lumpur", "text": "La Lyonnaise des eaux embauche de jeunes ch\u00f4meurs pour des missions \u00e0 l'\u00e9tranger.\nJ\u00e9r\u00f4me Monod, PDG du groupe Lyonnaise des eaux, bondit de son si\u00e8ge: \u00abA votre \u00e2ge, on ne doit pas chercher - comme vous le dites - \u00e0 se faire une carte de visite! Vous allez l\u00e0-bas pour changer, pour trouver votre voie! Vous ne serez pas nurs\u00e9s!\u00bb La le\u00e7on s'adresse \u00e0 Fabien, un \u00e9lectrotechnicien de 23 ans, qui se fait tout petit dans l'amphith\u00e9\u00e2tre du Futuroscope de Poitiers (Vienne). Comme lui, une trentaine de bac + 2 sans emploi sont venus participer au lancement de l'op\u00e9ration \u00ab200 jeunes \u00e0 l'international\u00bb.\nLa compagnie fran\u00e7aise compte envoyer des techniciens d\u00e9butants sur ses chantiers \u00e0 l'\u00e9tranger, gr\u00e2ce au soutien financier des collectivit\u00e9s locales. De Vienne partiront 16 ch\u00f4meurs. Les autres postes sont r\u00e9serv\u00e9s \u00e0 des jeunes issus d'autres territoires. Un accord avec le conseil r\u00e9gional de Rh\u00f4ne-Alpes est pr\u00e9vu en avril et un autre doit \u00eatre conclu avant l'\u00e9t\u00e9 avec la mairie de Marseille. Tous les candidats devraient \u00eatre s\u00e9lectionn\u00e9s d'ici \u00e0 la fin de l'ann\u00e9e.\n\u00abCette id\u00e9e est fantastique. Il faut d\u00e9centraliser les politiques d'emploi et aller chercher la croissance dans les pays \u00e9mergents\u00bb, soutient Ren\u00e9 Monory, pr\u00e9sident du conseil g\u00e9n\u00e9ral de la Vienne et premier signataire de la convention emploi des jeunes avec la Lyonnaise des eaux. L'entreprise s'est engag\u00e9e \u00e0 former les techniciens inexp\u00e9riment\u00e9s durant un \u00e0 six mois en France, puis \u00e0 les faire travailler durant dix-huit \u00e0 trente-six mois sur un barrage en Chine, une station de m\u00e9tro en Malaisie, l'\u00e9clairage public de Tahiti, etc. Ils toucheront l'\u00e9quivalent du Smic. Pour chaque jeune recrut\u00e9, les pouvoirs publics verseront \u00e0 la compagnie une subvention de 80 000 F - la collectivit\u00e9 locale donnera de 36 000 \u00e0 54 000 F, l'Etat compl\u00e9tera.\nSelon J\u00e9r\u00f4me Monod, le sens de cette convention est d' \u00aboffrir une exp\u00e9rience internationale formatrice \u00e0 des jeunes qui ont une qualification, mais qui se cognent la t\u00eate contre des portes closes et qui ont une soif d'aventure qu'on ne leur donne plus\u00bb. Ren\u00e9 Monory embraie aussit\u00f4t, en expliquant qu'il a quitt\u00e9 l'\u00e9cole \u00e0 16 ans et qu'il a tout appris en voyageant. \u00abIl ne faut pas avoir peur des moustiques. Aujourd'hui, je suis pr\u00e9sident du S\u00e9nat, ce n'est pas par hasard.\u00bb Dans la salle, Romuald, 23 ans, titulaire d'un BTS maintenance, commence \u00e0 r\u00eaver: \u00abJe cherche un emploi en France depuis cinq mois. Alors, trouver du travail \u00e0 Tahiti, cela me para\u00eet surr\u00e9aliste.\u00bb\nLes bac + 2 s\u00e9lectionn\u00e9s ne resteront pas tous \u00e0 la Lyonnaise des eaux au terme de leur contrat. L'objectif de Dominique Fortin, directeur des ressources humaines du groupe, est de parvenir au m\u00eame taux d'embauche que pour les ing\u00e9nieurs coop\u00e9rants du service national en entreprise: 8 sur 10.", "url": "https://www.lexpress.fr/informations/emploi-de-poitiers-a-kuala-lumpur_621265.html"}, {"title": "Et si c'\u00e9tait un virus ?", "text": "Un article iconoclaste sign\u00e9 par l'\u00e9quipe du Pr Dominique Dormont au Commissariat \u00e0 l'\u00e9nergie atomique a plong\u00e9 les sp\u00e9cialistes des enc\u00e9phalopathies spongiformes dans le silence et l'embarras. Il y a un mois et demi, dans la revue am\u00e9ricaine Science, Corinne Lasm\u00e9zas et Jean-Philippe Deslys ont \u00e9mis des doutes sur la responsabilit\u00e9 du prion dans la maladie de la vache folle. Ils se fondaient sur les r\u00e9sultats d'une exp\u00e9rimentation surprenante. En injectant un broyat de tissus nerveux bovins infect\u00e9s dans le cerveau d'une trentaine de souris, ils ont pu constater, un ou deux ans plus tard, l'apparition d'une \u00abtremblante exp\u00e9rimentale\u00bb mortelle chez tous les rongeurs. Jusque-l\u00e0, rien que de tr\u00e8s classique. Mais, \u00e0 l'examen anatomopathologique des cerveaux, quelle ne fut pas leur surprise de ne retrouver, dans plus de la moiti\u00e9 des cas, aucune des l\u00e9sions habituelles de l'enc\u00e9phalopathie spongiforme. Ni cet aspect caract\u00e9ristique d'\u00e9ponge qui donne son nom \u00e0 ce type d'infection. Ni, surtout, l'accumulation de cette prot\u00e9ine anormale appel\u00e9e \u00abprion\u00bb (pour prot\u00e9ine infectieuse), cens\u00e9e \u00eatre la cause de la maladie. Les tests biochimiques et histologiques demeuraient n\u00e9gatifs. Pourtant, la maladie avait bien \u00e9t\u00e9 transmise et restait contagieuse, puisqu'une inoculation de ces cerveaux \u00abn\u00e9gatifs\u00bb \u00e0 d'autres souris, puis encore \u00e0 d'autres provoquait une tremblante avec une incubation de plus en plus courte et l'apparition progressive de spongiose et d'amas de prions dans tous les cerveaux. A la fin de la troisi\u00e8me exp\u00e9rimentation, toutes les souris, sauf une, r\u00e9pondaient positivement aux tests de d\u00e9tection. Comme si les premi\u00e8res souris n\u00e9gatives avaient \u00e9t\u00e9 infect\u00e9es et avaient transmis la maladie par l'interm\u00e9diaire d'un autre agent que le prion.\nL'existence de ces souris apparemment indemnes de l\u00e9sions typiques et pourtant malades pourrait bien remettre en question la notion m\u00eame de prion. Une hypoth\u00e8se propos\u00e9e en 1970 par le brillant chercheur am\u00e9ricain Stanley Prusiner, de San Francisco.\nPour tenter d'expliquer le myst\u00e8re de la tremblante animale ou de la maladie de Creutzfeldt-Jakob chez l'homme, les chercheurs avaient d'abord song\u00e9 \u00e0 un \u00abvirus lent\u00bb. Un virus qui pourrait attendre des ann\u00e9es, voire des dizaines d'ann\u00e9es avant de provoquer la maladie. Mais la totalit\u00e9 des recherches pour le mettre en \u00e9vidence \u00e9taient rest\u00e9es vaines. Tout ce que l'on retrouvait, avec constance, dans les cerveaux atteints de la maladie \u00e9tait une prot\u00e9ine devenue \u00abfolle\u00bb. A l'\u00e9tat normal, cette prot\u00e9ine, dont on ignore encore le r\u00f4le, est pr\u00e9sente dans tous les cerveaux, et les enzymes c\u00e9r\u00e9brales se chargent de la d\u00e9truire r\u00e9guli\u00e8rement. Quand elle se transforme en prion, elle change de configuration spatiale et se h\u00e9risse, devenant une v\u00e9ritable armure imperm\u00e9able aux attaques des enzymes. Elle s'accumule alors dans certaines zones du cerveau et forme ces fameux amas qui permettent aux anatomopathologistes de diagnostiquer la maladie.\nMais quel est l'agent infectieux qui transforme la prot\u00e9ine normale en h\u00e9risson? Il fallait bien trouver un messager porteur d'une s\u00e9quence de code g\u00e9n\u00e9tique pour intimer l'ordre \u00e0 la prot\u00e9ine de rev\u00eatir son habit de guerre. Un virus, un petit bout de quelque chose que les virologues finiraient bien par identifier... C'est alors que Prusiner sortit de son bain en hurlant \u00abEur\u00eaka!\u00bb. Et si nous \u00e9tions face \u00e0 un nouveau concept r\u00e9volutionnaire? Et s'il n'y avait pas de virus? Si c'\u00e9tait la prot\u00e9ine elle-m\u00eame qui \u00e9tait infectieuse et qui, de proche en proche, contaminait ses voisines? Le Schtroumpf noir en quelque sorte. Celui qui, en mordant la queue d'un aimable Schtroumpf bleu, le rend noir de rage... Prusiner propose le mot \u00abprion\u00bb. Le concept de prot\u00e9ine infectieuse est n\u00e9. La communaut\u00e9 scientifique hausse les \u00e9paules: une prot\u00e9ine ne contient aucun code g\u00e9n\u00e9tique, comment pourrait-elle correspondre avec ses s?urs? Ce serait remettre en question les bases de la microbiologie et de la g\u00e9n\u00e9tique. Mais, les recherches sur le virus pi\u00e9tinant, les \u00e9quipes se partagent bient\u00f4t en pro et anti-Prusiner. D'un c\u00f4t\u00e9, le g\u00e9nie californien multiplie les observations d\u00e9routantes et peaufine une argumentation brillante sous l'?il de plus en plus attentif des sp\u00e9cialistes. De l'autre, les \u00abmalgr\u00e9 tout\u00bb, ceux qui ne peuvent se r\u00e9soudre \u00e0 abandonner la th\u00e9orie classique, s'efforcent, \u00e0 l'aide de sondes de plus en plus sophistiqu\u00e9es, de \u00abp\u00eacher\u00bb un virion, un viro\u00efde, un virino cach\u00e9 dans les replis de la prot\u00e9ine tueuse...\nL'exp\u00e9rimentation de Lasm\u00e9zas et Deslys vient donc conforter les a priori de l'\u00e9cole classique. Si, chez les souris n\u00e9gatives, le prion semble \u00eatre non le d\u00e9clencheur mais la cons\u00e9quence de la tremblante, il va bien falloir s'interroger.\n\u00abJusqu'\u00e0 pr\u00e9sent, on avait toujours constat\u00e9 un lien \u00e9troit entre le pouvoir infectieux et l'accumulation de prions. C'est la premi\u00e8re fois que l'on d\u00e9montre la dissociation, explique Jean-Philippe Deslys. Alors, ou bien nous avons fait une erreur de manipulation, ou bien il y a autre chose. On peut parfaitement imaginer un acide nucl\u00e9ique, un virino, qui viendrait se coller \u00e0 la prot\u00e9ine. Il bloquerait le site d'attaque des enzymes, la prot\u00e9ine se transformerait en bouclier protecteur, et c'est le couple qui propagerait l'infection.\u00bb\nImpossible ou quasi miraculeux, \u00e0 l'heure actuelle, sans conna\u00eetre son identit\u00e9, de rep\u00e9rer le virino responsable dans la soupe d'acides nucl\u00e9iques qui entourent la prot\u00e9ine. Bien abrit\u00e9 sous les froufrous de sa protectrice, il d\u00e9fierait la pluie d'hame\u00e7ons lanc\u00e9e par les chercheurs et resterait insensible aux proc\u00e9d\u00e9s de st\u00e9rilisation virale. En revanche, la dissolution de son bouclier le rendrait vuln\u00e9rable. C'est ce qui expliquerait pourquoi les produits chimiques ou physiques destructeurs de prot\u00e9ines se montrent tr\u00e8s efficaces pour stopper la propagation de la maladie. Ce n'est pas qu'ils an\u00e9antiraient - comme le voudrait la th\u00e9orie de Prusiner - la prot\u00e9ine tueuse, mais que, en la pulv\u00e9risant, ils ruineraient tout espoir de survie pour son passager clandestin... A moins qu'il ne se r\u00e9v\u00e8le, comme le variant responsable de la maladie de la vache folle, d'une redoutable virulence.\nLa relance de l'hypoth\u00e8se virale - si elle r\u00e9jouit secr\u00e8tement certaines \u00e9quipes exasp\u00e9r\u00e9es par la personnalit\u00e9 un brin arrogante de Prusiner - para\u00eet pourtant loin de rencontrer son public. Le prion \u00e9tant en passe de starisation, toute manifestation de doute chatouille d\u00e9sagr\u00e9ablement son inventeur. L'ancien outsider, devenu un favori de la course au Nobel, exerce une influence grandissante. Ainsi, la revue sp\u00e9cialis\u00e9e Nature - dont la politique \u00e9ditoriale sut pourtant se faire aventureuse avec la r\u00e9v\u00e9lation de la m\u00e9moire de l'eau ou lors de la d\u00e9fense pseudo-objective des m\u00e9decins impliqu\u00e9s dans l'affaire du sang contamin\u00e9 - a refus\u00e9 l'article de l'\u00e9quipe Dormont. C'est Science, plus pris\u00e9e par les scientifiques pour son ind\u00e9pendante rigueur, qui a publi\u00e9 \u00abTransmission de l'agent de l'enc\u00e9phalopathie spongiforme bovine \u00e0 des souris sans d\u00e9tection de la prot\u00e9ine anormale du prion\u00bb.\nPrusiner et son \u00e9quipe ont pr\u00e9f\u00e9r\u00e9 ne pas commenter la publication fran\u00e7aise. Ecarteraient-ils d\u00e9sormais tout d\u00e9bat contradictoire? Cherchent-ils l'erreur de manipulation? Ou se pr\u00e9parent-ils \u00e0 publier enfin la preuve de leur th\u00e9orie: un prion, \u00e0 la robe vierge de toute trace de virus, gardant n\u00e9anmoins son pouvoir infectant? En attendant, la poign\u00e9e d'\u00e9quipes de pointe qui travaillent sur le sujet semblent saluer bien prudemment l'observation fran\u00e7aise, par un lourd silence...\nPourquoi les jeunes?\nPourquoi les personnes atteintes par la nouvelle maladie de Creutzfeldt-Jakob sont-elles toutes jeunes? Si, comme l'envisagent les sp\u00e9cialistes, cette nouvelle affection est due \u00e0 l'\u00e9pid\u00e9mie de vache folle, n'y aurait-il eu que des jeunes \u00e0 ingurgiter hamburgers, cervelles et autres abats douteux? Pourtant recherch\u00e9e chez les malades plus \u00e2g\u00e9s, la nouvelle maladie semble en effet frapper essentiellement les sujets de moins de 30 ans, c'est-\u00e0-dire ayant eu entre 10 et 20 ans au moment de l'infection, puisque l'on estime la dur\u00e9e d'incubation de cette maladie \u00e0 une dizaine d'ann\u00e9es en moyenne. Selon le Pr Jean-Jacques Hauw (service de neuropathologie \u00e0 la Piti\u00e9-Salp\u00eatri\u00e8re, \u00e0 Paris), l'une des hypoth\u00e8ses avanc\u00e9es actuellement pour expliquer ce curieux ph\u00e9nom\u00e8ne tient \u00e0 la \u00abcomp\u00e9tition des souches\u00bb. Comme si, au cours de sa vie, un \u00eatre humain entrait en contact avec plusieurs souches de prion, plus ou moins viarulentes, qui s'\u00e9liminent entre elles. Les premi\u00e8res occuperaient le terrain et emp\u00eacheraient les autres de se d\u00e9velopper. Si, par chance, ces premi\u00e8res souches \u00e9taient inoffensives, elles prot\u00e9geraient de plus leur h\u00f4te en bloquant l'acc\u00e8s des sites de r\u00e9plication \u00e0 d'autres souches ult\u00e9rieures plus virulentes. En revanche, si, comme dans l'enc\u00e9phalopathie bovine, la premi\u00e8re souche est agressive, elle d\u00e9clenchera, plus ou moins rapidement, la maladie. Ainsi les jeunes encore \u00abvierges\u00bb de prion auraient-ils \u00e9t\u00e9 plus expos\u00e9s au risque que leurs a\u00een\u00e9s.\nMais peut-on parler de souche \u00abinoffensive\u00bb dans le cas du prion? Il faudrait plut\u00f4t dire que la virulence est d\u00e9finie par la dur\u00e9e de l'incubation: toutes les souches poss\u00e9deraient un potentiel d'agressivit\u00e9, mais le temps d'incubation n\u00e9cessaire \u00e0 leur r\u00e9veil varierait de cinq \u00e0 plus de cent ans... Si donc le syst\u00e8me digestif d'un homme est d'abord envahi par des souches de prion programm\u00e9es pour se r\u00e9veiller apr\u00e8s un d\u00e9lai sup\u00e9rieur \u00e0 celui d'une vie humaine, La Palice pr\u00e9dirait que cet homme a toutes les chances de mourir d'autre chose que d'enc\u00e9phalopathie spongiforme!\nUn diagnostic \u00e0 revoir\nSi certaines souris peuvent rester n\u00e9gatives alors m\u00eame qu'elles pr\u00e9sentent tous les signes d'une enc\u00e9phalopathie spongiforme, sont-elles ou non consid\u00e9r\u00e9es comme atteintes de tremblante? Classiquement, non. Car les examens histologiques et biochimiques pratiqu\u00e9s par l'\u00e9quipe du CFA avec le Pr Jean-Jacques Hauw (h\u00f4pital de la Piti\u00e9-Salp\u00eatri\u00e8re, \u00e0 Paris) sont ceux qui sont utilis\u00e9s habituellement pour confirmer le diagnostic. Pour les sp\u00e9cialistes, en effet, les signes cliniques de la maladie (troubles de l'\u00e9quilibre, d\u00e9t\u00e9rioration mentale, etc.) ne suffisent pas. Ils doivent \u00eatre corrobor\u00e9s par une r\u00e9ponse positive aux tests pour que la maladie soit officiellement reconnue. Les souris n\u00e9gatives de Deslys et Lasm\u00e9zas posent donc un probl\u00e8me pratique inqui\u00e9tant: la fiabilit\u00e9 des tests biologiques. Autrement dit, si l'on \u00e9tend \u00e0 l'homme les anomalies observ\u00e9es chez la souris, ne passe- t-on pas \u00e0 c\u00f4t\u00e9 de bien des cas de la nouvelle maladie de Creutzfeldt-Jakob li\u00e9e \u00e0 la vache folle en se fondant uniquement sur la r\u00e9ponse aux tests pour confirmer ou au contraire \u00e9carter le diagnostic?", "url": "https://www.lexpress.fr/actualite/sciences/et-si-c-etait-un-virus_491340.html"}, {"title": "Ench\u00e8res - Un bel atelier italien", "text": "L'atelier du peintre et graveur turinois Francesco Gonin (1808-1889), surtout connu comme sc\u00e9nographe, fresquiste d'\u00e9glises et d\u00e9corateur de palais, va \u00eatre la proie des ench\u00e8res. La vacation, qui comprend 160 dessins (en feuilles ou en album), 80 aquarelles et 66 huiles, montre les talents cach\u00e9s de cet artiste rare: paysages, marines, portraits et bouquets de fleurs. Estimations: de 500 \u00e0 100 000 F.\n* Drouot, 75009 Paris. Le 16 mars, \u00e0 14 h 30. Me Antoine Ader, 01-44-83-95-20.", "url": "https://www.lexpress.fr/informations/encheres-un-bel-atelier-italien_621358.html"}, {"title": "Concert - Rock - Fun Lovin' Criminals", "text": "Ils pillent all\u00e8grement les partitions blues, rock, funk et hip-hop, braquent les dialogues des films de Tarantino, ressuscitent la musique de James Bond, v\u00e9n\u00e8rent Robert De Niro et citent Dosto\u00efevski \u00abparce qu'il a d\u00e9crit un monde en totale d\u00e9liquescence qui ressemble aux Etats-Unis\u00bb. Bref, la venue en France des trois tontons flingueurs new-yorkais de Fun Lovin' Criminals, dont le premier album, Come Find Yourself (Chrysalis) - melting-pot musical riche et voyou - a fortement impressionn\u00e9 les fans des Beastie Boys, est une nouvelle des plus r\u00e9jouissantes.\n* Bataclan, 75011 Paris, 01-47-00-39-12. Le 16 mars. 130 F. Plus tourn\u00e9e.", "url": "https://www.lexpress.fr/informations/concert-rock-fun-lovin-criminals_621353.html"}, {"title": "Tous les tremblements de l'\u00e2me", "text": "Dans cette \u00eele absolue o\u00f9 r\u00e8gne la loi imp\u00e9rieuse du non-dit, o\u00f9 le \u00abnous\u00bb est de rigueur et l'harmonie la r\u00e8gle, seuls les \u00e9crivains peuvent traiter du \u00abje\u00bb et des sentiments. Ils n'en sont que plus passionnants> par Yves Simon\nCommen\u00e7ons par un double crime de l\u00e8se-Nobel. Que conseilleriez-vous \u00e0 des lecteurs nippons qui souhaiteraient faire un premier pas vers notre litt\u00e9rature? Flaubert pour la concision, Proust pour l'arborescence, Duras pour Hiroshima, Darrieussecq pour la petite derni\u00e8re... Votre conseil est guid\u00e9 par le coeur, et c'est d\u00e9j\u00e0 un cadeau. Mais voil\u00e0, vous avez omis Claude Simon, notre dernier Nobel fran\u00e7ais de litt\u00e9rature. Pourquoi? Vous ne le savez pas. Votre oubli sert ma cause et, pour les m\u00eames raisons, je vais sans remords ignorer cet autre Nobel de l'Orient extr\u00eame, Oe Kenzaburo.\nNakagami Kenji a d\u00e9charg\u00e9 les avions-cargos \u00e0 l'ancien a\u00e9roport de Hanedi; sa m\u00e8re ne savait ni lire ni \u00e9crire, et il a obtenu \u00e0 28 ans l'\u00e9quivalent du Goncourt, le prix Akutagawa. Ses romans racontent des histoires de familles vivant dans les banlieues-ghettos o\u00f9 sont regroup\u00e9s les burakumin, descendants de parias qui avaient affaire avec les animaux morts, auxquels Nagakami fut l'un des premiers \u00e0 revendiquer haut et fort son appartenance. Ecrivain attachant, mort jeune il y a peu, ses titres ressemblent \u00e0 des promesses du cr\u00e9puscule: Mille Ans de plaisir, La Mer aux arbres morts. Je lui demandai un jour comment sa m\u00e8re prenait connaissance de ses romans. \u00abElle n'a pas besoin de me lire, c'est elle qui m'a racont\u00e9 toutes les histoires que j'\u00e9cris!\u00bb\nLes noms de famille au Japon sont plac\u00e9s devant les pr\u00e9noms. Yukio a un nom c\u00e9l\u00e8bre pour le pr\u00e9c\u00e9der: Mishima. Son seppuku m\u00e9morable fit croire qu'il \u00e9tait obs\u00e9d\u00e9, comme d'autres \u00e9crivains c\u00e9l\u00e8bres qui se suicid\u00e8rent (Kawabata, Akutagawa, Dazai...), par sa propre mort. En fait, son id\u00e9e fixe fut la beaut\u00e9. Son geste de hara-kiri fut le mariage r\u00e9ussi d'une certaine id\u00e9e politique de la mort et de l'esth\u00e9tique. Imaginez, \u00e0 pr\u00e9sent, une construction de bois aux dimensions parfaites, enti\u00e8rement recouverte de feuilles d'or, Le Pavillon d'or. A l'avant, un lac; \u00e0 l'arri\u00e8re, des for\u00eats d'\u00e9rables courant sur des collines. Fait divers, en 1950, le pavillon br\u00fble. Mishima imagine un roman, la lutte du laid et du sublime. Un moine b\u00e8gue, difforme, d'abord s\u00e9duit par la perfection du Pavillon d'or, va an\u00e9antir l'insulte permanente \u00e0 l'int\u00e9rieur de laquelle se d\u00e9roule sa vie. Fin de la rivalit\u00e9, un brasier. Dans Confession d'un masque, l'\u00e9crivain se d\u00e9nude: masochisme, homosexualit\u00e9, fascination d'un petit gar\u00e7on pour le saint S\u00e9bastien perc\u00e9 de fl\u00e8ches - au Japon on montre du doigt ceux qui \u00e9talent leur diff\u00e9rence et disent \u00abje\u00bb quand le \u00abnous\u00bb est de rigueur. Entre modernit\u00e9 et tradition, dans cette \u00eele absolue o\u00f9 r\u00e8gne la loi imp\u00e9rieuse du non-dit, o\u00f9 l'harmonie est la r\u00e8gle, seuls les romans d\u00e9crivent les tremblements de l'\u00e2me.\nTanizaki, lui, eut deux hantises: les femmes et les influences pernicieuses de l'\u00e9tranger sur son pays, th\u00e8me r\u00e9current dans la pens\u00e9e japonaise. Eloge de l'ombre (1933) d\u00e9crit ce qui oppose deux mondes: le go\u00fbt immod\u00e9r\u00e9 de l'Occident pour strass et lumi\u00e8re et une strat\u00e9gie japonaise de l'ombre et de l'invisible. Pour les amateurs de passion, je dirai qu'Un amour insens\u00e9 est ce que j'ai lu de plus extravagant sur la folie des sentiments.\nJ'ai une tendresse particuli\u00e8re pour Sei Shonagon, que m'a fait d\u00e9couvrir Chris Marker, un soir, au bar La Jet\u00e9e, \u00e0 Tokyo, lorsqu'il me r\u00e9cita de m\u00e9moire \u00abla liste des choses qui font battre le coeur\u00bb, \u00e9num\u00e9r\u00e9es par la dame de la cour imp\u00e9riale dans ses Notes de chevet (voir The Pillow Book, de Peter Greenaway, inspir\u00e9 de ce livre). Ne pas oublier Murakami Ryu: ce romancier d'aujourd'hui, cin\u00e9aste, journaliste, \u00e0 l'acuit\u00e9 d'ethnologue, excelle \u00e0 d\u00e9crire la jeunesse de son pays dans Bleu presque transparent. Kawabata et Inou\u00e9 ne peuvent \u00eatre absents de mon panth\u00e9on, en raison de tous leurs livres. J'ai gard\u00e9 pour la fin un polar m\u00e9di\u00e9val digne de Hitchcock, Meurtres \u00e0 la cour du prince Genji, r\u00e9actualis\u00e9 par Nagao. Sachez enfin qu'Akutagawa (Rashomon), \u00e0 l'instant de se donner la mort, calligraphia pour tout testament deux id\u00e9ogrammes qui signifiaient: \u00abune vague inqui\u00e9tude\u00bb.\n>Les choix d'Yves Simon\nNagakami Kenji: La Mer aux arbres morts (Fayard).\nMishima Yukio: Le Pavillon d'or et Confession d'un masque (Folio).\nTanizaki Junichiro: Eloge de l'ombre (POF), Un amour insens\u00e9 (Gallimard).\nSei Shonagon: Notes de chevet (Gallimard).\nMurakami Ryu: Bleu presque transparent et Kyoko (Picquier).\nKawabata Yasunari: Les Belles Endormies (Albin Michel).\nInou\u00e9 Yasushi: Nuages garance (Picquier).\nNagao Seio: Meurtres \u00e0 la cour du prince Genji (Picquier).\nAkutagawa Ryunosuke: Rashomon (Gallimard).", "url": "https://www.lexpress.fr/informations/tous-les-tremblements-de-l-ame_621341.html"}, {"title": "Et pourtant, ils b\u00e2tissaient", "text": "Lors de l'Exposition universelle de 1937, le palais de Chaillot fut le t\u00e9moin d'un face-\u00e0-face muscl\u00e9 entre les pavillons sovi\u00e9tique et allemand. Aujourd'hui, 450 dessins d'architecture, une vingtaine de tableaux et de maquettes ont investi ces cimaises charg\u00e9es d'histoire. Place au gigantisme et \u00e0 l'espace. En Allemagne, que les piliers du Bauhaus ont fui, Gropius en t\u00eate, il reste les portiques nazis d'Albert Speer, architecte du r\u00e9gime hitl\u00e9rien, et aussi quelque 3 800 kilom\u00e8tres d'autoroutes. En URSS, qui r\u00eave d'usines g\u00e9antes, on construit le grandiloquent m\u00e9tro de Moscou. Aux Etats-Unis, dans une fr\u00e9n\u00e9sie de gratte-ciel, Frank Lloyd Wright imagine la ville id\u00e9ale.\nEn Italie, Adalberto Libera, ami du Duce, fou de g\u00e9om\u00e9trie, donne \u00e0 l'urbanisme officiel des airs de Rome antique; et, en France, Prouv\u00e9, Le Corbusier, Pingusson, Lods, Beaudoin, Carlu, Az\u00e9ma, parmi d'autres, renouvellent toutes les techniques et r\u00e9inventent la modernit\u00e9.\n* Ann\u00e9es 30. L'architecture et les arts de l'espace entre industrie et nostalgie, palais de Chaillot, 75116 Paris, 01-44-05-39-05. Jusqu'au 15 avril. Catalogue (Edition du patrimoine): 290 F.", "url": "https://www.lexpress.fr/informations/et-pourtant-ils-batissaient_621339.html"}, {"title": "L'Italie sans horreur", "text": "Ne dites surtout pas aux Italiens du centre et du nord-ouest de la p\u00e9ninsule que le ch\u00f4mage est une fatalit\u00e9: ils \u00e9clateraient de rire. En V\u00e9n\u00e9tie, par exemple, les demandeurs d'emploi sont \u00e0 peine 2%. Et les proportions sont analogues, dans le Frioul, en Toscane, dans les Marches ou en Emilie-Romagne. Dans cette derni\u00e8re r\u00e9gion, \u00abil existe une entreprise pour 12 habitants, ce qui correspond au plus fort pourcentage d'entrepreneurs de tout le continent\u00bb. (1)\nLe secret? C'est le \u00abdistrict industriel\u00bb: \u00abDes bassins d'emplois, explique Sergio Arzeni, de l'OCDE, situ\u00e9s autour de villes petites et moyennes regroupant un grand nombre de PME fabriquant le m\u00eame type de produits.\u00bb Un fonctionnement en r\u00e9seau o\u00f9 le travail ind\u00e9pendant est tr\u00e8s d\u00e9velopp\u00e9 et o\u00f9 l'on met au pot commun le financement de la recherche, de la formation, de la construction de machines-outils et les \u00e9quipes qui partent \u00e0 l'attaque des march\u00e9s internationaux. R\u00e9sultat: les districts sont parvenus \u00e0 rafler 57% du march\u00e9 mondial des carreaux de c\u00e9ramique, 37% de la bijouterie, 31% des tissus de soie, 28% des meubles et chaises, 28% des chaussures...\nDes districts qui ressemblent \u00e0 des fourmili\u00e8res: 4 500 micro-entreprises constituent celui d'Anc\u00f4ne, dans les Marches, sp\u00e9cialis\u00e9 dans la chaussure. Elles sont 2 000 employant 28 000 personnes - soit une moyenne de 14 personnes - autour de Biella, qui totalise \u00e0 elle seule 10% des 15,8 milliards de dollars d'exc\u00e9dent commercial d\u00e9gag\u00e9s par l'Italie sur la vente des textiles.\nDes salari\u00e9s et des artisans pay\u00e9s au lance-pierre? C'est justement le contraire. \u00abL'essentiel de la logique des districts r\u00e9side, poursuit Arzeni, dans la circulation des id\u00e9es, dans la comp\u00e9tence et l'innovation.\u00bb Du coup, \u00ables salaires sont tir\u00e9s vers le haut\u00bb. D'autant que ces milliers de nouveaux entrepreneurs sont \u00e0 90% d'anciens ouvriers et qu'ils savent juger tr\u00e8s exactement de la performance de leur main-d'oeuvre. Un syst\u00e8me qui implique les travailleurs au lieu de les fragiliser et qui se d\u00e9veloppe aussi dans le Bade-Wurtemberg allemand et le Jylland danois.\n(1) R\u00e9seaux d'entreprises et d\u00e9veloppement local. OCDE, 1996. 220 F.", "url": "https://www.lexpress.fr/informations/l-italie-sans-horreur_621334.html"}, {"title": "Pages rouges - Monde", "text": "Certains responsables sud-africains envisagent de reconvertir des puits de mines d\u00e9saffect\u00e9es en prisons de haute s\u00e9curit\u00e9. Le chef des services p\u00e9nitenciers - qui s'attend tout de m\u00eame \u00e0 avoir quelques probl\u00e8mes avec les organisations de d\u00e9fense des droits de l'homme - estime que trop de \u00abcriminels r\u00e9cidivistes ont montr\u00e9 qu'ils n'\u00e9taient pas pr\u00eats \u00e0 se conformer aux normes d'une soci\u00e9t\u00e9 d\u00e9mocratique. Ce sont des animaux qui ne doivent plus revoir la lumi\u00e8re du jour\u00bb.\nCertains responsables sud-africains envisagent de reconvertir des puits de mines d\u00e9saffect\u00e9es en prisons de haute s\u00e9curit\u00e9. Le chef des services p\u00e9nitenciers - qui s'attend tout de m\u00eame \u00e0 avoir quelques probl\u00e8mes avec les organisations de d\u00e9fense des droits de l'homme - estime que trop de \u00abcriminels r\u00e9cidivistes ont montr\u00e9 qu'ils n'\u00e9taient pas pr\u00eats \u00e0 se conformer aux normes d'une soci\u00e9t\u00e9 d\u00e9mocratique. Ce sont des animaux qui ne doivent plus revoir la lumi\u00e8re du jour\u00bb.\nA la demande du pr\u00e9sident tchadien, Idriss D\u00e9by (photo), l'ambassade de France \u00e0 N'Djamena a recommand\u00e9 au Quai d'Orsay d'oeuvrer pour le report de l'examen par le Parlement europ\u00e9en des violations des droits de l'homme au Tchad. Pr\u00e9vu lors de la session du 17 f\u00e9vrier dernier, le d\u00e9bat devait porter sur les \u00abex\u00e9cutions extrajudiciaires\u00bb ordonn\u00e9es par le r\u00e9gime. Selon l'Observatoire international des prisons (OIP), plusieurs centaines de voleurs pris en flagrant d\u00e9lit ont \u00e9t\u00e9 sommairement ex\u00e9cut\u00e9s.\nTrabant rena\u00eet de ses cendres. Dans deux ans, l'usine Sachsenring de Zwickau (Saxe) - reconvertie en \u00e9quipementier automobile apr\u00e8s sa liquidation, en 1993 - va recommencer \u00e0 produire des mod\u00e8les de l'ancienne marque de voitures symbole de la RDA. High-tech: la nouvelle Trabant sera un monospace de cinq \u00e0 sept places avec carrosserie en aluminium.\nLa France et les Etats-Unis auraient fourni \u00e0 P\u00e9kin des donn\u00e9es techniques strictement confidentielles sur les armements acquis r\u00e9cemment par Ta\u00efwan. Selon la Far Eastern Economic Review, il s'agirait de fr\u00e9gates fran\u00e7aises La Fayette et surtout de chasseurs Mirage 2000-5. La R\u00e9publique de Chine doit recevoir bient\u00f4t les premiers exemplaires des 60 qu'elle a command\u00e9s.\nLe projet fran\u00e7ais de timbre-poste pour comm\u00e9morer l'illustre \u00abVive le Qu\u00e9bec libre!\u00bb lanc\u00e9 par le g\u00e9n\u00e9ral de Gaulle (photo) \u00e0 Montr\u00e9al en 1967 suscite l'indignation de nombreux Canadiens. Commentaire de Pierre Louis Mallenne, ancien \u00e9missaire du g\u00e9n\u00e9ral de Gaulle au Qu\u00e9bec: \u00abCes gens- l\u00e0 ne sont qu'un quarteron d'anglophones rancis.\u00bb Le Premier ministre canadien, Jean Chr\u00e9tien, et Jacques Chirac ont eu une conversation t\u00e9l\u00e9phonique la semaine derni\u00e8re pour essayer de trancher le diff\u00e9rend.\nA Moscou, Aman Toule\u00efev, ministre charg\u00e9 de la coop\u00e9ration avec la CEI (Communaut\u00e9 des Etats ind\u00e9pendants), a r\u00e9v\u00e9l\u00e9 qu'\u00e0 l'insu du gouvernement 84 chars T 72, une cinquantaine de v\u00e9hicules blind\u00e9s de fabrication russe et du mat\u00e9riel logistique ont \u00e9t\u00e9 livr\u00e9s \u00e0 l'Arm\u00e9nie au cours des deux derni\u00e8res ann\u00e9es. Et ce en violation de l'embargo impos\u00e9 en mars 1992 par l'OSCE, charg\u00e9e du r\u00e8glement n\u00e9goci\u00e9 du conflit entre Erevan et Bakou sur le Haut-Karabakh. Selon d'autres sources, ces armes proviendraient des stocks de bases militaires russes \u00e9tablies en G\u00e9orgie.\nD\u00e9couvrant les conditions mis\u00e9rables dans lesquelles vivaient quelque 200 jeunes orphelins, le roi Hussein de Jordanie (photo) a annonc\u00e9 qu'il mettait \u00e0 leur disposition l'un de ses palais, situ\u00e9 \u00e0 15 kilom\u00e8tres d'Amman. Le souverain hach\u00e9mite d\u00e9nonce \u00e0 cette occasion les lourdeurs de l'administration de son royaume et les incomp\u00e9tents qui laissent de telles situations se d\u00e9velopper.\nLors de la visite officielle de Charles Millon en Isra\u00ebl, le consul g\u00e9n\u00e9ral de France \u00e0 J\u00e9rusalem avait refus\u00e9 de recevoir les journalistes qui accompagnaient le ministre. Explication fournie par un porte-parole de Stanislas de Laboulaye, diplomate hostile \u00e0 l'Etat juif: \u00abNous ne sommes pas le consulat de France \u00e0 J\u00e9rusalem, mais l'ambassade de France en Palestine.\u00bb Le consul a violemment pris \u00e0 partie, la semaine derni\u00e8re, le directeur de Tribune juive, qui avait rapport\u00e9 ce propos hautement politique.\nNouvelle attraction touristique \u00e0 partir de P\u00e2ques dans le centre de Londres: un aquarium g\u00e9ant, abritant 5 000 esp\u00e8ces, va s'ouvrir \u00e0 deux pas de Big Ben, dans l'ancien immeuble du dernier conseil municipal de Londres, le Great London Council.", "url": "https://www.lexpress.fr/informations/pages-rouges-monde_621327.html"}, {"title": "express monde: Alg\u00e9rie: pol\u00e9mique autour du Code de la famille", "text": "Campagne \u00e9lectorale oblige (les l\u00e9gislatives auront lieu le 5 juin), le d\u00e9bat sur la r\u00e9vision du Code de la famille - un monument d'archa\u00efsme et d'injustice - vient d'\u00eatre relanc\u00e9 en Alg\u00e9rie. Le gouvernement s'est pench\u00e9 sur le dossier... mais pour finalement annoncer qu'il reviendrait au \u00abfutur Parlement \u00e9lu\u00bb de se prononcer. Plusieurs associations f\u00e9minines, regroup\u00e9es au sein d'un Groupe de travail interassociatif, ont d\u00e9cid\u00e9 de lancer une p\u00e9tition en faveur de la r\u00e9vision du texte. Pour \u00e9viter de choquer une soci\u00e9t\u00e9 tr\u00e8s conservatrice, elles ont pris soin de pr\u00e9ciser qu'il s'agissait de d\u00e9fendre \u00able droit des femmes dans la famille\u00bb. En faisant valoir que les enfants \u00e9taient \u00e9galement victimes des dispositions actuelles. Cela n'a pas emp\u00each\u00e9 les islamistes de riposter. La section f\u00e9minine de Hamas a annonc\u00e9 son intention de lancer \u00e0 son tour une contre-p\u00e9tition et promis 3 millions de signatures.\nPromulgu\u00e9 en 1984, le Code de la famille alg\u00e9rien s'inspire du droit musulman le plus r\u00e9trograde: la polygamie y est autoris\u00e9e, de m\u00eame que la r\u00e9pudiation - qui doit seulement \u00eatre officialis\u00e9e par le biais d'un divorce - le droit de la femme \u00e0 demander le divorce est limit\u00e9, l'adult\u00e8re ne saurait \u00eatre que f\u00e9minin, la femme passe de la tutelle du p\u00e8re \u00e0 celle du mari, etc.", "url": "https://www.lexpress.fr/informations/express-monde-algerie-polemique-autour-du-code-de-la-famille_621322.html"}, {"title": "La loi hors normes des cit\u00e9s", "text": "Les \u00e9l\u00e8ves du primaire et des coll\u00e8ges des cit\u00e9s difficiles ont, eux aussi, leur id\u00e9e sur la loi et la citoyennet\u00e9. Christian Bachmann (1), professeur de sociologie \u00e0 Paris-Nord-Villetaneuse, \u00e9tudie, depuis plus d'un an, leurs r\u00e9actions dans cinq \u00e9tablissements de la Seine-Saint-Denis. En s'int\u00e9ressant particuli\u00e8rement aux auteurs d'incidents signal\u00e9s \u00e0 la justice par les \u00e9tablissements.\n- L'Express: Sur quoi les interrogez-vous?\n- Christian Bachmann: Sur le rapport qu'ils entretiennent avec la loi. Tout le terreau des cit\u00e9s est entretenu par ce \u00abconformisme d\u00e9viant\u00bb, o\u00f9 la loi de la cit\u00e9 prime la loi g\u00e9n\u00e9rale.\n- Ils n'ont donc pas le souci de la norme illustr\u00e9 par le sondage...\n- C'est la Seine-Saint-Denis, et ce qu'en d\u00e9crivent les gamins dans leurs devoirs est triste et sinistr\u00e9: la pr\u00e9sence, r\u00e9elle ou fantasm\u00e9e, des drogu\u00e9s, les interventions de la police, le r\u00f4le des ca\u00efds. Pourtant, plus l'univers o\u00f9 l'on vit est d\u00e9glingu\u00e9, plus le discours moraliste est fort. Plus la d\u00e9linquance s'\u00e9panouit, plus l'aspiration \u00e0 la l\u00e9gitimit\u00e9 est forte.\n- Pourquoi s'int\u00e9resser aussi aux enfants du primaire?\n- Parce que le rajeunissement de la d\u00e9linquance est le dossier chaud de l'avenir. Les \u00abpetits\u00bb vivent dans une atmosph\u00e8re angoissante. Ils ont le choix, pour se sentir prot\u00e9g\u00e9s, entre la ma\u00eetresse et ceux qui se trouvent les plus proches d'eux, les jeunes ca\u00efds. Les petits commencent par leur rendre des services - faire le guet pour eux, par exemple - et, progressivement, ils entrent dans la loi interne de la cit\u00e9.\n- Comment travaillez-vous?\n- A partir d'entretiens, de tests de situation - vous voyez quelqu'un se faire attaquer, vous \u00eates t\u00e9moin d'un vol: que faites-vous (voir la page pr\u00e9c\u00e9dente)?\n- Qu'en ressort-il?\n- Une culture anti-institutionnelle s'est install\u00e9e. Un univers de substitution s'est cr\u00e9\u00e9 autour des cit\u00e9s en crise. Les enfants le d\u00e9crivent comme profond\u00e9ment injuste, r\u00e9gi par la magouille et le rapport de force. La culture sociale qui se met en place est celle du ghetto. Son ma\u00eetre mot est le \u00abrespect\u00bb, celui qu'on impose par la force physique et par l'argent.\n- Que faut-il faire?\n- Les aider \u00e0 recouvrer un minimum de colonne vert\u00e9brale et de dignit\u00e9: c'\u00e9tait un \u00e9l\u00e9ment fort de la culture ouvri\u00e8re, jadis. Avec l'effondrement du monde du travail, ce n'est pas simplement le rapport \u00e0 la loi qui a disparu, mais l'ensemble des rep\u00e8res de la vie quotidienne, qui formaient autant de normes aujourd'hui abandonn\u00e9es.\n(1) Violences urbaines, par Christian Bachmann et Nicole Le Guennec. Albin Michel.", "url": "https://www.lexpress.fr/informations/la-loi-hors-normes-des-cites_621315.html"}, {"title": "express \u00e9conomie: La banque Hervet progresse", "text": "Une coquille nous a fait \u00e9crire la semaine derni\u00e8re que l'Etat avait d\u00fb verser 10,3 milliards de francs pour recapitaliser la banque Hervet. En r\u00e9alit\u00e9, celle-ci n'a re\u00e7u que 1,3 milliard. Patrick Careil, son pr\u00e9sident, vient d'ailleurs d'annoncer une troisi\u00e8me ann\u00e9e de progression de ses b\u00e9n\u00e9fices. Elle affiche une nouvelle hausse de son r\u00e9sultat net de 30% et une progression de son r\u00e9sultat brut d'exploitation de 33%. Soit un b\u00e9n\u00e9fice de 60,5 millions de francs, pour un produit net bancaire d'environ 1 milliard.", "url": "https://www.lexpress.fr/informations/express-economie-la-banque-hervet-progresse_621310.html"}, {"title": "Chirac et l'autre Am\u00e9rique", "text": "Br\u00e9sil, Paraguay, Uruguay, Bolivie, Argentine: le pr\u00e9sident fran\u00e7ais va visiter cinq pays \u00e0 forte croissance, mais o\u00f9 la France est \u00e9tonnamment discr\u00e8te\nJacques Chirac, le h\u00e9raut des PME fran\u00e7aises, arrive en Am\u00e9rique latine apr\u00e8s les carabiniers, mais mieux vaut tard que jamais. Nos industriels l'y ont d\u00e9j\u00e0 pr\u00e9c\u00e9d\u00e9, m\u00eame si bien du chemin reste \u00e0 faire, puisque la France, quatri\u00e8me puissance exportatrice mondiale, doit se contenter pour ses produits d'une part du march\u00e9 local d\u00e9risoire: un malheureux 2%. Voil\u00e0 qui incite \u00e0 l'humilit\u00e9, certes, mais aussi \u00e0 l'esp\u00e9rance d'un avenir meilleur.\nEn se rendant au Br\u00e9sil, en Bolivie, en Uruguay, au Paraguay et en Argentine du 11 au 18 mars, le pr\u00e9sident rattrape donc le temps perdu dans un continent trop longtemps n\u00e9glig\u00e9, alors qu'il est devenu politiquement fr\u00e9quentable, commercialement dynamique et qu'il reste sentimentalement proche. Il y d\u00e9couvrira un monde en transition, o\u00f9 dominent \u00e0 la fois d\u00e9mocraties nouvelles, lib\u00e9ralisation \u00e9conomique et in\u00e9galit\u00e9s sociales persistantes. Des pays o\u00f9 l'ardeur est un sentiment g\u00e9n\u00e9ralement partag\u00e9, et la fragilit\u00e9, une donn\u00e9e constante. Un continent o\u00f9 subsistent encore les s\u00e9quelles des fractures anciennes - oligarchies puissantes, bureaucraties inefficaces et corrompues, troubles sociaux et grandes mis\u00e8res, restes de pulsions golpistes chez les militaires et de nostalgies r\u00e9volutionnaires au sein des oppositions les plus radicales (au P\u00e9rou, au Mexique ou en Colombie). Une partie du monde, enfin, qui construit avec v\u00e9locit\u00e9 sa modernit\u00e9, en ouvrant ses fronti\u00e8res, en r\u00e9duisant le r\u00f4le de l'Etat dans l'\u00e9conomie, en lib\u00e9rant sa presse et ses institutions, tout en maintenant vivantes des cultures originales qui expriment souvent un imaginaire et des passions qui nous sont familiers.\nCe voyage sera aussi l'occasion de comprendre que le r\u00eave lointain d'une union r\u00e9gionale avance \u00e0 grands pas depuis les ann\u00e9es 90. Il sera essentiellement concentr\u00e9 sur le Mercosur, cette union douani\u00e8re du c\u00f4ne sud qui rassemble, depuis le 1er janvier 1995, apr\u00e8s la signature du trait\u00e9 d'Asuncion, en 1991, l'Argentine, le Br\u00e9sil, le Paraguay et l'Uruguay. La Bolivie, autre \u00e9tape du voyage pr\u00e9sidentiel (o\u00f9 il sera beaucoup question de football, Chirac s'\u00e9tant fait l'avocat du ballon rond en haute altitude en vue de la Coupe du monde), est associ\u00e9e au Mercosur sans en \u00eatre membre, de m\u00eame que le Chili, o\u00f9 n'ira pas le pr\u00e9sident. A Santiago, on pr\u00e9f\u00e8re manifestement l'Alena, la zone de libre-\u00e9change du Canada, des Etats-Unis et du Mexique, mais les deux organisations r\u00e9gionales ont une ambition commune, celle d'instaurer au d\u00e9but du si\u00e8cle prochain un vaste ensemble de libre commerce allant de l'Alaska \u00e0 la Terre de Feu. Chirac, on le voit, parcourt un continent qui vit un extraordinaire processus d'unification commerciale, alors qu'il \u00e9tait marqu\u00e9, jadis, par des r\u00e9flexes protectionnistes, voire par la tentation de l'autarcie. Il va d\u00e9couvrir le monde nouveau qu'est devenu le Nouveau Monde.\nLes pays du Mercosur ont connu au cours de ces derni\u00e8res ann\u00e9es une expansion \u00e9conomique remarquable, d'environ 5% par an, devenant ainsi la deuxi\u00e8me zone de croissance de la plan\u00e8te apr\u00e8s les \u00abdragons\u00bb d'Asie. Avec ses 220 millions d'habitants, elle dispose d'un PNB cumul\u00e9 de 1 000 milliards de dollars, soit plus que tous les pays de l'Asean r\u00e9unis. \u00abCe ne sont plus des pays pauvres\u00bb, remarque-t-on \u00e0 l'Elys\u00e9e. Peut-\u00eatre, mais les pauvres y sont toujours trop nombreux. Les fruits de la r\u00e9volution lib\u00e9rale restent fort in\u00e9galement r\u00e9partis, m\u00eame si l'hyperinflation, mal end\u00e9mique du sous-continent depuis des d\u00e9cennies, est globalement ma\u00eetris\u00e9e. On rencontre un peu partout des ing\u00e9nieurs chauffeurs de taxi et des nouveaux riches amis des pouvoirs en place, des douaniers corrompus et des fermiers qui ne subsistent que gr\u00e2ce \u00e0 la culture de la coca. Des milliers de fid\u00e8les, en octobre1996, priaient encore saint Cayetano, dans la cath\u00e9drale de Buenos Aires, afin d'obtenir un emploi.", "url": "https://www.lexpress.fr/informations/chirac-et-l-autre-amerique_621303.html"}, {"title": "Son moteur: les d\u00e9fis", "text": "A 14 ans, Dominique de Villepin, qui vit au Venezuela, o\u00f9 son p\u00e8re est d\u00e9l\u00e9gu\u00e9 g\u00e9n\u00e9ral de Pont-\u00e0-Mousson, est en situation d'\u00e9chec scolaire. Il est capitaine de l'\u00e9quipe de foot, ses notes sont d\u00e9sastreuses et il est question de l'inscrire dans une section technique. Dominique prend conscience du danger, demande \u00e0 son p\u00e8re de l'envoyer en pension en France et promet de devenir t\u00eate de classe. Le voil\u00e0 inscrit chez les j\u00e9suites, au fameux lyc\u00e9e du Caousou, pr\u00e8s de Toulouse. En un trimestre, il tient sa promesse.\nEn premi\u00e8re, il d\u00e9cide de pr\u00e9senter son bac en candidat libre: re\u00e7u. On lui explique qu'on ne fait rien avec un bac philo? Qu'\u00e0 cela ne tienne, il rejoint ses parents en Italie et pr\u00e9sente, toujours en candidat libre, le bac C et la premi\u00e8re ann\u00e9e de licence de lettres. Doubl\u00e9 r\u00e9ussi. Ensuite, c'est l'Ecole nationale d'administration, o\u00f9 entreront \u00e9galement sa soeur et son petit fr\u00e8re, sur ses conseils.\n\u00abC'\u00e9tait une famille incroyable, raconte son jeune cousin, le d\u00e9put\u00e9 RPR de Dordogne Fr\u00e9d\u00e9ric de Saint-Sernin. En voiture, quand on partait en vacances, son p\u00e8re nous posait des questions sur le nom des capitales, et malheur \u00e0 celui qui confondait Bucarest et Budapest! Il nous passait des films sur les activit\u00e9s de Saint-Gobain. Il aiguisait la curiosit\u00e9 de ses enfants. Les nourrissait de sa vision d'une France industrielle entreprenante et conqu\u00e9rante.\u00bb\nVillepin r\u00e9ussit tout ce qu'il entreprend: marathon, tennis, aquarelle, cuisine, po\u00e9sie, oenologie, etc. Affichant toujours une nonchalance un peu \u00e9tudi\u00e9e. Pourtant, ses po\u00e8mes, qu'il publie \u00e0 compte d'auteur en tirage limit\u00e9, traduisent une angoisse, celle de tenir son rang, le souci forcen\u00e9 d'inscrire sa vie dans un dessein qui le d\u00e9passe. Ses vers sont \u00e9piques, parfois gla\u00e7ants.\nVillepin aime nager \u00e0 contre-courant. S'il se d\u00e9lecte des classiques Ren\u00e9 Char, Blaise Cendrars, Baudelaire ou G\u00e9rard de Nerval, il affiche sa pr\u00e9dilection pour des auteurs m\u00e9connus: le Libanais Georges Sch\u00e9had\u00e9, Roger Bernard, fusill\u00e9 \u00e0 20 ans, Germain Nouveau, Jules Teiller. \u00abJ'aime les gens qui \u00e9crivent dans l'ombre et y restent. La lumi\u00e8re tue\u00bb, explique-t-il.", "url": "https://www.lexpress.fr/informations/son-moteur-les-defis_621295.html"}, {"title": "Th\u00e9\u00e2tre - Le coup de coeur - Sertorius", "text": "Apr\u00e8s La Mort de Pomp\u00e9e, Sur\u00e9na et Sophonisbe, Brigitte Jaques continue de scruter le \u00abth\u00e9\u00e2tre colonial\u00bb de Corneille, ces \u00abpi\u00e8ces de guerre\u00bb o\u00f9 \u00abRome n'est plus dans Rome\u00bb. Explorant les plis d'une langue corset\u00e9e qui ne d\u00e9livre tout son sens qu'au prix d'une \u00e9coute absolue, elle donne \u00e0 voir, dans un grand salon de velours rouge digne de l'h\u00f4tel Lutetia, le combat int\u00e9rieur des personnages: lutte politique et amoureuse, complots, incertitudes. Une approche \u00e9clairante qui ne sacrifie rien \u00e0 la complexit\u00e9 du texte superbement interpr\u00e9t\u00e9 par Luis Miguel Cintra - qui reprendra la pi\u00e8ce \u00e0 Lisbonne - Marie-Armelle Deguy, Mourad Mansouri, Philippe Demarle et Anne Consigny. Captivant.\n* Th\u00e9\u00e2tre de la Commune, 93300 Aubervilliers, 01-48-34-67-67. Jusqu'au 30 mars. De 70 \u00e0 130 F.", "url": "https://www.lexpress.fr/informations/theatre-le-coup-de-coeur-sertorius_621290.html"}, {"title": "Op\u00e9ra - Schubert", "text": "Schubert\nMarek Janowski, qui vient d'\u00eatre reconduit pour trois ans comme directeur musical de l'Orchestre philharmonique de Radio France, propose deux op\u00e9ras m\u00e9connus de Schubert en version concert. Franz n'a que 16 ans lorsqu'il compose Des Teufels Lustschloss (Le Ch\u00e2teau des plaisirs du Diable). Cet \u00abop\u00e9ra f\u00e9erique naturel\u00bb, \u00e9crit dans le style du Singspiel, ne sera cr\u00e9\u00e9 sc\u00e9niquement qu'en 1978, \u00e0 Potsdam! Fierabras, ultime oeuvre dramatique, achev\u00e9e en 1823, n'a gu\u00e8re eu plus de chance. Il a fallu attendre 1897 (le centenaire de la naissance de Schubert) pour la voir repr\u00e9senter \u00e0 Karlsruhe. En 1988, Claudio Abbado enregistrait une version int\u00e9grale de r\u00e9f\u00e9rence (DGG). Belle affiche pour ces deux concerts: Ruth Ziesak, Mich\u00e8le Lagrange, Soile Isokoski, Hans Peter Blochwitz....\n* Salle Pleyel, 75008 Paris, 01-42-30-15-16. Les 14 et 21 mars. De 70 \u00e0 175 F.", "url": "https://www.lexpress.fr/informations/opera-schubert_621288.html"}, {"title": "Gastronomie: nouveaut\u00e9", "text": "On connaissait d\u00e9j\u00e0 les pizzas, les couscous et m\u00eame les plats libanais livr\u00e9s \u00e0 domicile. Pourtant, alors que les restaurants japonais plaisent dans Paris \u00e0 des d\u00eeneurs en qu\u00eate d'exotisme et de cuisine sans doute l\u00e9g\u00e8re, Matsuri Sushi Service est le premier traiteur \u00e0 nous proposer de souper \u00e0 la baguette chez soi. Sushi, sashimi, riz bien s\u00fbr... les plateaux sont beaux et \u00e0 des prix moyens de 130 F. (Livraison: 35 F dans Paris et de 80 \u00e0 310 F en p\u00e9riph\u00e9rie.) 01-40-26-11-13; 01-40-26-12-13; 01-45-08-08-64.", "url": "https://www.lexpress.fr/informations/gastronomie-nouveaute_621283.html"}, {"title": "Kyoko, c'est moi", "text": "Une jeune femme japonaise \u00e0 la recherche du GI qui lui a appris \u00e0 danser. Un \u00e9tonnant road movie de Murakami Ryu\nVingt ans apr\u00e8s le succ\u00e8s ph\u00e9nom\u00e9nal de Bleu presque transparent, roman sur la d\u00e9fonce et le sexe, Murakami Ryu est plus difficile \u00e0 alpaguer que l'auteur de L'Attrape-coeur. A deux pas de l'\u00e9crasante mairie de Tokyo, l'interview de ce monstre sacr\u00e9 se d\u00e9roule dans la suite du palace o\u00f9 il a ses habitudes: avec cet homme press\u00e9, on se passera des courbettes d'usage.\nFini le temps des junkies, de la saintet\u00e9 par l'abjection, des B\u00e9b\u00e9s de la consigne automatique qui purifient Tokyo au gaz toxique. Avec Kyoko, issu du script d'un film dirig\u00e9 par lui-m\u00eame aux Etats-Unis, Murakami Ryu a compos\u00e9 \u00abune fable sur l'espoir et la renaissance, un conte de f\u00e9es\u00bb, dit-il. La soyeuse Kyoko, 21 ans, estime avoir une dette envers Jose Fernando Cortes, GI qui lui a appris \u00e0 danser lorsqu'elle \u00e9tait enfant. Dans un \u00e9lan de gratitude, elle d\u00e9cide de partir aux Etats-Unis \u00e0 sa recherche. Mais celui qu'elle retrouve \u00e0 New York n'est plus qu'une loque amn\u00e9sique en phase terminale du sida. D\u00e8s lors, elle ne pense plus qu'\u00e0 ramener le mourant dans sa famille, \u00e0 Miami.\nOriginaire du Kyushu, l'\u00e9crivain a fait, comme son h\u00e9ro\u00efne, l'exp\u00e9rience des camps d'occupation am\u00e9ricains. \u00abKyoko, c'est un peu de mon existence, glisse-t-il. Elle a connu un Japon ferm\u00e9 sur lui-m\u00eame, o\u00f9 l'argent manquait. Devenue adulte, elle apprend \u00e0 g\u00e9rer son propre destin.\u00bb\nAu long de son parcours en minibus rouge, Kyoko nous introduit dans les milieux de paum\u00e9s avec une vitalit\u00e9, une compassion qui ne cessent d'\u00e9blouir. Ce roman attachant, d'une grande virtuosit\u00e9 technique, communique la fascination de l'\u00e9crivain pour la musique des Cara\u00efbes, dont il est l'un des promoteurs au Japon.\nLa pression qui p\u00e8se actuellement sur les jeunes, leur d\u00e9couverte de l'individualisme comptent pour beaucoup dans la psychologie de l'h\u00e9ro\u00efne. \u00abJ'ai cherch\u00e9 \u00e0 traduire l'\u00e9nergie de quelqu'un qui r\u00e9fl\u00e9chit sans la pression du groupe. Pour moi, Kyoko est un mod\u00e8le de libert\u00e9.\u00bb\nKyoko, par Murakami Ryu. Trad. par Corinne Atlan. Picquier, 212 p., 120 F.", "url": "https://www.lexpress.fr/informations/kyoko-c-est-moi_621276.html"}, {"title": "Hosanna pour Susannah!", "text": "C'est en plein maccartisme que Carlisle Floyd \u00e9crivit Susannah. La France peut enfin d\u00e9couvrir son h\u00e9ro\u00efne aux prises avec l'hypocrisie \u00e9vang\u00e9liste\nDevinez quel est l'op\u00e9ra le plus repr\u00e9sent\u00e9 aux Etats-Unis? Carmen? La Traviata? Pas du tout: c'est Susannah, de Carlisle Floyd. Depuis sa cr\u00e9ation \u00e0 l'universit\u00e9 de Floride, en 1955, ce drame musical en deux actes a \u00e9t\u00e9 donn\u00e9 plus de 800 fois, dans 200 mises en sc\u00e8ne diff\u00e9rentes! Pr\u00e9sent\u00e9 d\u00e8s 1958, \u00e0 l'Exposition universelle de Bruxelles, Susannah a ensuite d\u00e9sert\u00e9 l'Europe. La cr\u00e9ation viennoise n'a eu lieu qu'en octobre 1996 et la premi\u00e8re berlinoise seulement le mois dernier (voir l'encadr\u00e9). Apr\u00e8s un superbe enregistrement de l'Orchestre de l'Op\u00e9ra de Lyon, dirig\u00e9 par Kent Nagano, avec Cheryl Studer, Jerry Hadley et Samuel Ramey (Virgin), l'Op\u00e9ra de Nantes offrira \u00e0 Susannah ses d\u00e9buts sur une sc\u00e8ne fran\u00e7aise.\nIl est vrai que le livret r\u00e9dig\u00e9 par le compositeur exhale un parfum d'Am\u00e9rique profonde. Pour son premier grand op\u00e9ra, Floyd, alors \u00e2g\u00e9 de 28 ans, transposa le r\u00e9cit biblique de Suzanne et les vieillards, tir\u00e9 du Livre de Daniel, dans un coin perdu du Tennessee au nom trompeur: New Hope Valley. Par une chaude journ\u00e9e d'\u00e9t\u00e9, la jeune et insouciante Susannah, qui vit avec son fr\u00e8re a\u00een\u00e9 Sam, se baigne nue dans une rivi\u00e8re. Quatre hommes, \u00e0 la recherche d'un endroit propice aux bapt\u00eames qui doivent se d\u00e9rouler pendant le prochain rassemblement \u00e9vang\u00e9lique, la surprennent et l'observent \u00e0 la d\u00e9rob\u00e9e, avec concupiscence. De retour au village, ils d\u00e9noncent sa conduite vicieuse et d\u00e9vergond\u00e9e. La foule, excit\u00e9e par le pasteur itin\u00e9rant Olin Blitch, l'exhorte \u00e0 une confession publique. D\u00e9sempar\u00e9e, Susannah h\u00e9site, puis s'enfuit chez elle. Le soir, Blitch profite de son d\u00e9sespoir pour la s\u00e9duire. Ayant pu constater son innocence, il tente alors de convaincre ses ouailles de leur erreur. En vain. Susannah raconte sa m\u00e9saventure \u00e0 Sam, qui part tuer Blitch, et reste seule, face \u00e0 la vindicte des d\u00e9vots.\nFloyd, fils de pasteur m\u00e9thodiste, \u00e9lev\u00e9 en Caroline du Sud, a \u00e9crit cette fable en pleine hyst\u00e9rie maccartiste. \u00abA cette \u00e9poque, une simple accusation \u00e9tait une preuve de culpabilit\u00e9\u00bb, rappelle-t-il. L'incroyable succ\u00e8s de son op\u00e9ra s'explique par sa th\u00e9matique universelle et son style musical accessible. La destruction de l'innocence de Susannah \u00e9meut le spectateur, tandis que la lutte d'un \u00eatre solitaire contre la pression morale d'un groupe est un formidable ressort dramatique. Qualifi\u00e9 \u00abd'\u00e9clectique et de conservateur\u00bb par le New Grove Dictionary, le langage de Floyd s'inscrit dans un courant v\u00e9riste, illustr\u00e9 aussi par son compatriote Gian Carlo Menotti. Une sorte de Puccini en version am\u00e9ricaine. Certains ont tent\u00e9 de ravaler Susannah au rang d'op\u00e9ra folklorique, en raison de ses sources populaires (ballades, quadrilles...). Qu'importe: apr\u00e8s avoir compos\u00e9 une dizaine d'ouvrages lyriques, Carlisle Floyd est toujours surnomm\u00e9 \u00abM. Susannah\u00bb.\nUne Am\u00e9ricaine \u00e0 Berlin\nLa troisi\u00e8me repr\u00e9sentation berlinoise de Susannah s'est d\u00e9roul\u00e9e devant une salle clairsem\u00e9e. Dommage, car la mise en sc\u00e8ne de John Dew vaut le d\u00e9placement. Dans un d\u00e9cor en noir et blanc, un gigantesque grillage symbolise l'enfermement moral de Susannah, soumise au regard obs\u00e9dant de six \u00e9crans vid\u00e9o, chacun occup\u00e9 par un oeil \u00e0 la paupi\u00e8re battante. Le rideau s'ouvre sur l'h\u00e9ro\u00efne vieillie, qui brave une foule mena\u00e7ante, comme lors de la sc\u00e8ne finale. Malheureusement, l'Am\u00e9ricaine Karan Armstrong chante le r\u00f4le-titre d'une voix exsangue, noy\u00e9e dans un orchestre dirig\u00e9 sans nuances par Marie-Jeanne Dufour. On attend maintenant la Susannah de Regina Nathan, dans la mise en sc\u00e8ne de Philippe Godefroid, \u00e0 Nantes.\n* Berlin. Deutsche Oper, 00-49-303-410-249. Les 15 et 25 mars, puis les 16 et 19 mai. Nantes, th\u00e9\u00e2tre Graslin, 02-40-69-77-18. Du 19 au 25 mars.", "url": "https://www.lexpress.fr/informations/hosanna-pour-susannah_621271.html"}, {"title": "Debout, les damn\u00e9s de la crise!", "text": "Irrit\u00e9s par la brutalit\u00e9 sociale, cin\u00e9astes et \u00e9crivains voient rouge. Se sentant tr\u00e8s concern\u00e9, le public pl\u00e9biscite\nVive le social! Licenciements abusifs, violence dans l'entreprise, ch\u00f4mage de longue dur\u00e9e... le cin\u00e9ma et la litt\u00e9rature y vont de leur couplet. Des exemples? Temps de chien, de Jean Marboeuf, plonge dans l'univers f\u00e9minin d'une compagnie d'assurances o\u00f9 il faut tuer pour ne pas l'\u00eatre. Marion, de Manuel Poirier, colle aux basques d'un ma\u00e7on qui n'arrive pas \u00e0 s'en sortir. Fred, de Pierre Jolivet, diss\u00e8que la descente aux enfers d'un grutier sans emploi. Tenue correcte exig\u00e9e, de Philippe Lioret (sortie le 26 mars), radiographie la d\u00e9b\u00e2cle de cette fin de si\u00e8cle. Et Reprise, d'Herv\u00e9 Le Roux (sur les \u00e9crans le 26 \u00e9galement), remonte dans la m\u00e9moire ouvri\u00e8re \u00e0 travers la reprise, en 1968, du travail aux usines Wonder, \u00e0 Saint-Ouen.\nMais les \u00e9crivains donnent aussi de la voix. Personne, aux \u00e9ditions Fayard, ne pariait sur le succ\u00e8s de Viviane Forrester. Six mois apr\u00e8s sa parution, L'Horreur \u00e9conomique atteint les 250 000 exemplaires et se voit traduit en dix langues. De son c\u00f4t\u00e9, Anne Lasserre (Jours ch\u00f4m\u00e9s, Flammarion) dit sa r\u00e9volte et sa vie de demandeuse d'emploi. Quant \u00e0 Alexandre Wickham, il d\u00e9nonce, via Salari\u00e9 matricule 1437 (Calmann-L\u00e9vy), une s\u00e9rie de restructurations sanglantes dans le monde de la t\u00e9l\u00e9vision (voir l'encadr\u00e9 page 102). Une constante: la n\u00e9gation r\u00e9currente et cynique de l'individu.\nChez Marboeuf, la chef de service, Evelyne Bouix, la f\u00e9e K. (Carabosse), maintient ses troupes sous le r\u00e8gne de la terreur. Elle humilie, s\u00e9vit, licencie. Et ses employ\u00e9es encaissent sans mot dire pour ne pas pointer \u00e0 l'ANPE. Un jour, la f\u00e9e K. rep\u00e8re, puis fait monter en grade son double, Agathe (Julie Marboeuf), celle qui demain aura sa peau. \u00abCe n'est pas un hasard, explique Marboeuf, libertaire socialiste d\u00e9clar\u00e9, si zapper est un des verbes les plus employ\u00e9s de la langue fran\u00e7aise. Aujourd'hui, on zappe des vies. On supprime des cat\u00e9gories sociales enti\u00e8res. Comme dans le film, chacun se voit ou se verra \u00e0 son tour balay\u00e9.\u00bb\nEt y perdra fatalement son identit\u00e9. Reprise, le film passionnant d'Herv\u00e9 Le Roux, donne, trente ans apr\u00e8s 1968, la parole aux ouvriers et aux syndicalistes de Wonder - dont la plupart sont toujours au ch\u00f4mage. Certains en viennent \u00e0 d\u00e9plorer la disparition d'une \u00e9poque o\u00f9, en d\u00e9pit de la duret\u00e9 des conditions de travail, ils appartenaient \u00e0 une communaut\u00e9 r\u00e9gie par un patron. \u00abTemps \u00e9tranges o\u00f9 le prol\u00e9tariat - feu le prol\u00e9tariat - se d\u00e9bat pour r\u00e9cup\u00e9rer son inhumaine condition\u00bb, confirme Viviane Forrester dans L'Horreur \u00e9conomique. Elle y d\u00e9cortique un \u00ableurre magistral\u00bb, un mensonge gigantesque: \u00abIl n'y a pas de crise ni de crises... mais la mutation tr\u00e8s brutale d'une civilisation.\u00bb En clair, si aucune politique n'est men\u00e9e \u00e0 long terme, le ch\u00f4mage signe, en Europe et ailleurs, un contrat \u00e0 dur\u00e9e ind\u00e9termin\u00e9e.\nViviane Forrester fustige un Etat-providence glac\u00e9 qui ne feint m\u00eame plus de trouver des solutions. Ainsi que des pouvoirs politiques qui maintiennent sous assistance respiratoire un syst\u00e8me d\u00e9sormais d\u00e9funt. \u00abCe qui me frappe, remarque-t-elle, c'est l'acceptation. On peut tout faire. Insulter. M\u00e9priser. Saborder. J'y vois le d\u00e9but d'un g\u00e9nocide.\u00bb Car la honte paralyse des ch\u00f4meurs qui se condamnent eux-m\u00eames au silence. D'o\u00f9 le succ\u00e8s irr\u00e9sistible de L'Horreur \u00e9conomique. Une femme qui n'appartient pas au s\u00e9rail r\u00e9ussit \u00e0 exprimer ce que tout le monde sentait sans parvenir \u00e0 le formuler. Une fa\u00e7on de se rebeller par procuration? \u00abMes lecteurs sont plus r\u00e9volt\u00e9s que moi. Le livre les lib\u00e8re. Ils emploient souvent un terme dont je n'ai pas us\u00e9: ?r\u00e9sister''.\u00bb\nLes fonctionnaires des imp\u00f4ts viennent lui confier: \u00abJe ne devrais pas l'avouer, je ne devrais m\u00eame pas le penser, mais vous avez raison.\u00bb Des \u00e9v\u00eaques utilisent l'expression \u00abf\u00e9rocit\u00e9 sociale\u00bb dans leur hom\u00e9lie. Des ch\u00f4meurs de longue dur\u00e9e, qui lui \u00e9crivent avoir recouvr\u00e9 leur dignit\u00e9 gr\u00e2ce \u00e0 elle, tapissent les ANPE de pages tir\u00e9es de L'Horreur \u00e9conomique. Et certains manifestants contre la loi Debr\u00e9 reprenaient son titre rimbaldien en guise de slogan.\nD\u00e9rives insupportables\nUne amorce de mobilisation qui ne fait pas l'affaire des d\u00e9cideurs. \u00abLes \u00e9lites coupent des t\u00eates, mais ne supportent pas que les gens qui continuent de courir, tels des canards d\u00e9capit\u00e9s, de l'ANPE aux Assedic osent se plaindre\u00bb, analyse Alexandre Wickham. A l'image de Viviane Forrester, il souligne l'anonymat si confortable des licenciements: \u00abAujourd'hui, on ne sait plus qui on liquide, comme dans les purges staliniennes.\u00bb Et Wickham pointe du doigt quelques d\u00e9rives insupportables pour le salari\u00e9 matricule de base. Le conformisme ambiant, qui encourage en th\u00e9orie la libert\u00e9 de parole mais \u00abex\u00e9cute le premier qui dit la v\u00e9rit\u00e9\u00bb. Le flicage, qui encourage la soumission. Mais aussi la corruption et son corollaire, la d\u00e9lation.\nDans Tenue correcte exig\u00e9e, une com\u00e9die, le cin\u00e9aste Philippe Lioret se balade du c\u00f4t\u00e9 de Frank Capra et de Billy Wilder. \u00abNous subissons une \u00e8re de lib\u00e9ralisme d\u00e9cadent, constate-t-il. Un syst\u00e8me qui confine les RMIstes dans une pr\u00e9carit\u00e9 solitaire et d\u00e9sesp\u00e9r\u00e9e. En tant que r\u00e9alisateur, je profite de cette situation. Sans le krach de 1929, Capra n'aurait pas sign\u00e9 les m\u00eames films.\u00bb Sans la fracture sociale, Manuel Poirier et Pierre Jolivet n'auraient peut-\u00eatre pas mis dans le mille. Sans son cri de col\u00e8re, Viviane Forrester n'aurait pas crois\u00e9 le profond malaise de milliers de Fran\u00e7ais. Les uns t\u00e9moignent, les autres s'indignent. Une solidarit\u00e9 de proximit\u00e9 s'organise. Jean Marboeuf, lui, conclut: \u00abSi nous ne r\u00e9habilitons pas l'\u00eatre humain, nous livrerons \u00e0 nos enfants un monde invivable.\u00bb\n>\u00e0 lire aussi\nLe premier roman sur la d\u00e9mystification des managers, L'Impr\u00e9cateur, de Ren\u00e9-Victor Pilhes.\nUn an, de Jean Echenoz (Minuit), qui participe du malaise social ambiant. Une mort de printemps, de Thierry Livoir (Plon).\nVoyage au pays de l'arbitraire, d'Yonnel Li\u00e9geois (\u00e9d. de l'Atelier).\nContre la fin du travail, de Dominique Schnapper (Textuel).\nDictature de la croissance, de G\u00e9rard Moreau (Deleatur, Angers).\n>\u00e0 savoir\nLe r\u00e9alisateur Marcel Ophuls (Veill\u00e9es d'armes)\nenvisage d'adapter L'Horreur \u00e9conomique au cin\u00e9ma. Et Viviane Forrester \u00e9crira cet \u00e9t\u00e9 la suite de son best-seller.", "url": "https://www.lexpress.fr/informations/debout-les-damnes-de-la-crise_621269.html"}, {"title": "Formation - Les instituts des forces de vente - Six jours pour d\u00e9couvrir les m\u00e9tiers du commerce", "text": "Les IFV forment en alternance, sur un an, des commerciaux op\u00e9rationnels. Et organisent des journ\u00e9es portes ouvertes pour se faire conna\u00eetre.\nDu 17 au 22 mars, le r\u00e9seau des 76 instituts des forces de vente (1) organise la Semaine nationale de la vente. Dans chaque r\u00e9gion, les IFV ouvriront leurs portes au grand public pendant une journ\u00e9e. Au cours de conf\u00e9rences et de d\u00e9bats, les jeunes pourront rencontrer des responsables d'entreprise. Ils d\u00e9couvriront les professions commerciales, leurs d\u00e9bouch\u00e9s, les perspectives de carri\u00e8re. Gr\u00e2ce \u00e0 des tests et \u00e0 des entretiens individuels avec des sp\u00e9cialistes, ils pourront \u00e9valuer leur aptitude \u00e0 vendre. \u00abNous voulons valoriser cette fonction, explique Brigitte Le Boniec, d\u00e9l\u00e9gu\u00e9e \u00e0 la politique de formation de l'Assembl\u00e9e des chambres fran\u00e7aises de commerce et d'industrie, charg\u00e9e de la coordination des IFV. M\u00e9connue, elle reste boud\u00e9e des \u00e9tudiants.\u00bb Cons\u00e9quence: nombre d'entreprises souffrent d'une v\u00e9ritable p\u00e9nurie de commerciaux!\nPour r\u00e9pondre au mieux aux besoins du march\u00e9, les IFV ont \u00e9t\u00e9 cr\u00e9\u00e9s il y a une dizaine d'ann\u00e9es par les chambres de commerce et d'industrie. L'objectif est de former des commerciaux de terrain, imm\u00e9diatement op\u00e9rationnels. \u00abAfin de faciliter leur insertion professionnelle, nous nous adaptons au tissu \u00e9conomique local\u00bb, pr\u00e9cise Jacques Fleurat, responsable des formations tertiaires \u00e0 la CCI de Valence. Alternant enseignement th\u00e9orique et stages en entreprise, deux formations sont propos\u00e9es, d'une dur\u00e9e de un an chacune.\nEmbauche probable\nLe cycle de technicien des forces de vente est destin\u00e9 aux jeunes bacheliers ou de niveau \u00e9quivalent. Il offre une sp\u00e9cialisation concr\u00e8te dans le domaine de la n\u00e9gociation commerciale. \u00abIl peut favoriser les reconversions, notamment celles des profils techniques, remarque Jacques Fleurat. Les technico-commerciaux sont toujours tr\u00e8s appr\u00e9ci\u00e9s par les entreprises.\u00bb\nLe cycle sup\u00e9rieur des forces de vente s'adresse, lui, \u00e0 des candidats de niveau bac + 2 ou pouvant justifier d'une exp\u00e9rience d'au moins quatre ans dans la fonction. Il forme des commerciaux capables d'\u00e9voluer vers l'encadrement. Les jeunes apprennent \u00e0 organiser et \u00e0 d\u00e9velopper un secteur de vente.\nPour chaque cycle, la s\u00e9lection d'entr\u00e9e s'op\u00e8re \u00e0 partir de tests de personnalit\u00e9 et d'entretiens approfondis. Quelles sont les qualit\u00e9s requises? \u00abOuverture d'esprit, motivation pour la vente, cr\u00e9ativit\u00e9 et sens du travail en \u00e9quipe\u00bb, r\u00e9pond Anne Kereun, responsable du programme de l'IFV de Paris. Le plus souvent, les \u00e9tudiants b\u00e9n\u00e9ficient du statut salari\u00e9, sous contrat de qualification ou d'apprentissage. Tr\u00e8s pragmatique, l'enseignement est assur\u00e9 par des sp\u00e9cialistes et par des professionnels de la vente.\nGr\u00e2ce \u00e0 la formule en alternance, le jeune se responsabilise. Avec l'appui de l'IFV, il cherche lui-m\u00eame la soci\u00e9t\u00e9 o\u00f9 il travaillera au minimum cinq mois. Il y apprendra \u00e0 exercer son futur m\u00e9tier, encadr\u00e9 par un formateur et un tuteur. \u00abSi l'entreprise souhaite cr\u00e9er ou renforcer ses forces de vente, une embauche est probable\u00bb, souligne Pascal Carlier, responsable des formations commerciales en alternance \u00e0 la CCI de Limoges.\nDans tous les cas, cette exp\u00e9rience facilitera l'entr\u00e9e dans le monde du travail. Pour l'ensemble des IFV, le taux d'insertion professionnelle s'\u00e9l\u00e8ve \u00e0 plus de 80% apr\u00e8s six mois. G\u00e9n\u00e9ralement, le d\u00e9butant est recrut\u00e9 au poste d'attach\u00e9 ou de d\u00e9l\u00e9gu\u00e9 commercial, de conseiller de client\u00e8le ou de technico-commercial. En moyenne, le salaire de d\u00e9part varie de 90 000 \u00e0 130 000 F par an pour le cycle technicien, de 110 000 \u00e0 200 000 F pour le cycle sup\u00e9rieur. A terme, selon les entreprises et les secteurs, diff\u00e9rentes fonctions d'encadrement deviennent accessibles: responsable de zone, chef de r\u00e9gion, chef des ventes, directeur commercial, responsable \u00abgrands comptes\u00bb. A bon vendeur, rien d'impossible...\n(1) R\u00e9seau des instituts des forces de vente: Assembl\u00e9e des chambres fran\u00e7aises de commerce et d'industrie (ACFCI), 45, avenue d'I\u00e9na, 75016 Paris, 01-40-69-37-35.\n\u00abDes \u00e9tudes tr\u00e8s concr\u00e8tes\u00bb\nApr\u00e8s un bac D, Pierre-Alain Guillot d\u00e9croche un BTS assistant technique d'ing\u00e9nieur. Mais il ne se sent pas vraiment l'\u00e2me d'un technicien. \u00abTous mes amis me disaient que j'\u00e9tais fait pour le commerce\u00bb, se souvient-il. Il opte alors pour le cycle sup\u00e9rieur des forces de vente de l'IFV de Paris: \u00abTr\u00e8s concret, l'enseignement r\u00e9pondait tout \u00e0 fait \u00e0 mes besoins.\u00bb\nUne fois sa formation achev\u00e9e, Pierre-Alain Guillot s'inscrit chez Unitech, une agence d'int\u00e9rim sp\u00e9cialis\u00e9e dans le secteur technique. \u00abC'\u00e9tait juste une solution d'attente avant de trouver un emploi de commercial\u00bb, explique-t-il. A sa grande surprise, c'est Unitech qui le recrute. Il y occupe le poste d'attach\u00e9, puis de responsable commercial. Apr\u00e8s cinq ans d'exp\u00e9rience, il rejoint Bis, autre soci\u00e9t\u00e9 de travail temporaire. Comme chef d'agence \u00e0 Trappes (Yvelines). A la t\u00eate d'une \u00e9quipe de trois personnes, Pierre-Alain Guillot a toute libert\u00e9 pour mener \u00e0 bien sa mission. \u00abTant que je remplis mes objectifs commerciaux, je b\u00e9n\u00e9ficie d'une totale autonomie\u00bb, souligne-t-il. Bient\u00f4t, il devrait diriger en parall\u00e8le deux autres agences. A 28 ans, il ne redoute pas les plannings charg\u00e9s. En plus de son travail, il donne des cours \u00e0 l'IFV de Paris et pr\u00e9side l'association des anciens \u00e9l\u00e8ves.", "url": "https://www.lexpress.fr/informations/formation-les-instituts-des-forces-de-vente-six-jours-pour-decouvrir-les-metiers-du-commerce_621264.html"}, {"title": "Le d\u00e9sarroi des humanitaires", "text": "Le monde de l'humanitaire est en crise. Voil\u00e0 qui semble paradoxal au moment o\u00f9 les organisations non gouvernementales sont pr\u00e9sentes sur tous les principaux terrains de conflit du globe et o\u00f9 elles jouissent d'un poids politique et m\u00e9diatique sans pr\u00e9c\u00e9dent. Pourtant, le malaise est r\u00e9el.\nUne s\u00e9rie de meurtres, ces derniers mois, ont fait l'effet d'un \u00e9lectrochoc. Le 18 janvier, trois collaborateurs de M\u00e9decins du monde sont assassin\u00e9s au Rwanda. Un mois plus t\u00f4t, le 17 d\u00e9cembre, six expatri\u00e9s du Comit\u00e9 international de la Croix-Rouge (CICR) \u00e9taient massacr\u00e9s en Tch\u00e9tch\u00e9nie. D\u00e9j\u00e0, en juin 1996, trois d\u00e9l\u00e9gu\u00e9s du CICR avaient connu le m\u00eame sort au Burundi...\nJamais autant d'acteurs du secteur n'avaient \u00e9t\u00e9 pris pour cible en si peu de temps. \u00abCes morts cristallisent nos angoisses\u00bb, reconna\u00eet Jean-Herv\u00e9 Bandol, directeur de la communication de M\u00e9decins sans fronti\u00e8res (MSF). Elles acc\u00e9l\u00e8rent, aussi, une r\u00e9flexion entam\u00e9e par certains il y a plusieurs ann\u00e9es et approfondie r\u00e9cemment \u00e0 l'\u00e9preuve de divers conflits, de l'ex-Yougoslavie \u00e0 l'Afrique des Grands Lacs. \u00abDes flops retentissants\u00bb, r\u00e9sume Philippe Lazzarini, ancien chef de mission du CICR.\nDe fait, le bilan est cruel... Quelques centaines de civils secourus au Burundi en novembre 1993, face \u00e0 50 000 victimes. Un demi-million de tu\u00e9s lors du g\u00e9nocide au Rwanda, l'ann\u00e9e suivante. Entre 3 000 et 8 000 Bosniaques massacr\u00e9s \u00e0 Srebrenica, en juillet 1995. Et les ambigu\u00eft\u00e9s de la crise au Za\u00efre - o\u00f9, selon de r\u00e9cents t\u00e9moignages, au moins 400 000 r\u00e9fugi\u00e9s seraient port\u00e9s disparus - ne font qu'accro\u00eetre le d\u00e9sarroi g\u00e9n\u00e9ral (voir l'encadr\u00e9).\nPour les humanitaires, c'est l'heure de r\u00e9pondre aux vraies questions: comment gagner en efficacit\u00e9 sur des th\u00e9\u00e2tres d'op\u00e9rations de plus en plus dangereux? Faut-il se r\u00e9signer aux d\u00e9tournements de l'aide au profit des bellig\u00e9rants? Comment secourir les civils sans prolonger indirectement une confrontation? Que faire, enfin, pour \u00e9viter d'\u00eatre manipul\u00e9 par les politiques?\nSur le terrain, la probl\u00e9matique a chang\u00e9. Depuis une dizaine d'ann\u00e9es, les ONG sont fr\u00e9quemment plong\u00e9es au c?ur de combats qui opposent entre eux des groupes ethniques (Rwanda), des chefs de bande (Somalie) ou des milices (ex-Yougoslavie). Or ces conflits \u00e9chappent aux codes qui r\u00e9gissent une guerre entre deux Etats souverains. \u00abExpliquer \u00e0 un Lib\u00e9rien ou \u00e0 un milicien tch\u00e9tch\u00e8ne que tel ou tel geste est prohib\u00e9 par la convention de Gen\u00e8ve, ce n'est pas toujours \u00e9vident\u00bb, soupire Gilbert Holleufer, du CICR. D'autant que les chefs de guerre ne peuvent pas compter sur l'ob\u00e9issance des hommes qu'ils sont cens\u00e9s commander. Or les attaques contre les humanitaires proviennent souvent de groupes livr\u00e9s \u00e0 eux-m\u00eames. A Sarajevo, en 1993, les bombardements \u00e9taient plus nombreux pendant le week-end: des civils venaient tirer sur la ville, une fois termin\u00e9e leur semaine de travail.\nC'est toute l'\u00e9conomie des guerres qui a chang\u00e9, comme le relevait d\u00e8s 1993 Jean-Christophe Rufin (1), m\u00e9decin et enseignant: \u00abLes conflits ont quitt\u00e9 les zones frontali\u00e8res pour se r\u00e9installer au c?ur des Etats (...). On trouve aux m\u00eames endroits des civils en situation d'errance et des militaires en op\u00e9ration (...). Il en r\u00e9sulte une in\u00e9luctable fragilisation des conditions d'action des humanitaires (...) qu'il s'agisse de la pr\u00e9dation exerc\u00e9e sur les convois, des salaires vers\u00e9s \u00e0 des gardes arm\u00e9s ou de la cohabitation forc\u00e9e des humanitaires, avec des corps exp\u00e9ditionnaires internationaux.\u00bb\nEnvol\u00e9es, les belles certitudes des ann\u00e9es 70. \u00abA l'\u00e9poque, tout semblait si simple, explique Fran\u00e7ois Gr\u00fcnewald, consultant humanitaire. Bernard Kouchner disait: ??On ne tuera pas devant les cam\u00e9ras! '' Il suffisait d'\u00eatre pr\u00e9sent et de haranguer les m\u00e9dias pour avoir l'impression d'\u00eatre utile. A pr\u00e9sent, on s'aper\u00e7oit que c'est faux. Ceux qui ont tir\u00e9 sur le march\u00e9 de Sarajevo tandis qu'une cha\u00eene de t\u00e9l\u00e9vision am\u00e9ricaine y filmait son journal en direct, que cherchaient-ils, si ce n'est un effet m\u00e9diatique?\u00bb Infrastructures l\u00e9g\u00e8res\nFace aux nouvelles menaces, des voix, en France et aux Etats-Unis, r\u00e9clament la cr\u00e9ation d'un tribunal permanent pour juger les crimes de guerre: \u00abCeux qui assassinent des humanitaires doivent \u00eatre poursuivis \u00e0 l'\u00e9gal des terroristes et des trafiquants de drogue\u00bb, insiste Julia Taft, pr\u00e9sidente d'InterAction, une f\u00e9d\u00e9ration am\u00e9ricaine. Il serait faux, pourtant, de pr\u00e9tendre que les conflits ont atteint un degr\u00e9 de violence in\u00e9dit. Il suffit d'\u00e9voquer, pour le seul XXe si\u00e8cle, le g\u00e9nocide arm\u00e9nien de 1915 et la Shoah, le Grand Bond en avant mao\u00efste et les massacres khmers rouges... Rony Brauman, ancien pr\u00e9sident de M\u00e9decins sans fronti\u00e8res, souligne que les interventions humanitaires ont \u00e9volu\u00e9, \u00e0 l'instar des conflits eux-m\u00eames: \u00abEn quinze ans, les organisations sont devenues plus nombreuses et, surtout, plus visibles. En multipliant leurs budgets par cent, gr\u00e2ce aux fonds europ\u00e9ens notamment, en construisant parfois de v\u00e9ritables cit\u00e9s humanitaires lors de crises majeures, elles offrent aux populations une image d'opulence.\u00bb\nD'o\u00f9 une tendance, d\u00e9sormais, \u00e0 plus de discr\u00e9tion. \u00abToutes nos op\u00e9rations ont \u00e9t\u00e9 rapatri\u00e9es de Somalie au Kenya\u00bb, explique Philippe Lazzarini, du CICR. La distribution de l'aide a \u00e9t\u00e9 confi\u00e9e \u00e0 des responsables locaux - pour la premi\u00e8re fois dans l'histoire de l'organisation. \u00abLes d\u00e9tournements sont moins nombreux qu'auparavant, reprend ce dernier. En maintenant des infrastructures l\u00e9g\u00e8res, nous avons gagn\u00e9 en efficacit\u00e9.\u00bb\nLa Croix-Rouge renonce m\u00eame \u00e0 son drapeau dans les r\u00e9gions o\u00f9 il est per\u00e7u comme un embl\u00e8me occidental. Et M\u00e9decins du monde, dont les v\u00e9hicules \u00e9taient trop souvent pris pour cible, a fonc\u00e9 le bleu de son logo. Afin qu'on ne le confonde plus avec celui des Nations unies...\n(1) Face aux crises, ouvrage collectif \u00e9dit\u00e9 par MSF sous la direction de Fran\u00e7ois Jean (Hachette, 1993).", "url": "https://www.lexpress.fr/actualite/monde/le-desarroi-des-humanitaires_492068.html"}, {"title": "Exposition - Vincent Batbedat", "text": "Double pr\u00e9sentation pour cet attachant sculpteur issu du constructivisme qui fut autrefois surnomm\u00e9 \u00abM. Tube\u00bb. Chez Mich\u00e8le Broutta, Vincent Batbedat expose quelques aventureuses et fort int\u00e9ressantes p\u00e9r\u00e9grinations \u00e0 l'encre de Chine sur papier, deux grandes toiles solaires aux motifs g\u00e9om\u00e9triques toujours aussi lyriques et ses derni\u00e8res fugues - il dit \u00ab\u00e9difices sonores\u00bb - de gr\u00e8s rose des Vosges ou de gr\u00e8s gris d'ailleurs, qui mettent en forme le vide d'une fa\u00e7on magistrale et apaisante. A Meudon, l'artiste raconte 25 ans de sculpture (1971-1996), de tubes d'acier satin\u00e9 carr\u00e9s, pli\u00e9s, soud\u00e9s et assembl\u00e9s en formes pures, froides, mais d'une surprenante beaut\u00e9. \u00abOn n'explore pas un archipel en naviguant en ligne droite\u00bb, d\u00e9clare Batbedat. Son espoir: atteindre la perfection du vide, \u00e9tat supr\u00eame de la spiritualit\u00e9.\n* Mus\u00e9e de Meudon, 92190, 01-46-23-87-13. Jusqu'au 23 mars. 10 et 15 F. Galerie Mich\u00e8le Broutta, 75015 Paris, 01-45-77-93-71. Jusqu'au 30 mars. Entr\u00e9e libre.", "url": "https://www.lexpress.fr/informations/exposition-vincent-batbedat_621357.html"}, {"title": "Musique - Chansons - Mich\u00e8le Bernard et Michel B\u00fchler", "text": "Viss\u00e9e sur la ligne r\u00e9aliste po\u00e9tique, Mich\u00e8le Bernard recense dans Quand vous me rendrez visite (EPM) les Piaf, les poulbots, les allumeurs de r\u00e9verb\u00e8res, les pierrots des f\u00eates foraines et m\u00eame le Facteur Cheval. L'\u00e9pine dorsale de cette r\u00e9sistante de la chanson pure reste la musique des mots, qu'elle aborde d'une voix vibrante, accompagn\u00e9e de son immuable accord\u00e9on En cor\u00e9cital, Michel B\u00fchler, un autre \u00abartiste artisan\u00bb, attaque \u00e0 la guitare les injustices sociales d\u00e9velopp\u00e9es dans son dernier CD, Jusqu'\u00e0 quand? (Scalen).\n* Caf\u00e9 de la danse, 75011 Paris, 01-47-00-57-59. Du 17 au 23 mars. 120 F.", "url": "https://www.lexpress.fr/informations/musique-chansons-michele-bernard-et-michel-buhler_621352.html"}, {"title": "Guide Multim\u00e9dia", "text": "Productivit\u00e9\nEn observant 10 076 machines install\u00e9es dans des foyers, une soci\u00e9t\u00e9 d'\u00e9tudes am\u00e9ricaine, NPD Group, a d\u00e9montr\u00e9 que, pendant 55% du temps o\u00f9 elles sont allum\u00e9es, elles ne font... rien. 29% du temps est consacr\u00e9 \u00e0 bidouiller dans les programmes, \u00e0 nettoyer des fichiers ou \u00e0 modifier la configuration, 12% \u00e0 voyager dans Internet et, quand m\u00eame, 16% \u00e0 utiliser des logiciels s\u00e9rieux (traitement de texte, tableur, etc.).\nPollution garantie\nLe Sierra Club, organisation \u00e9cologiste am\u00e9ricaine, a calcul\u00e9 que la consommation d'un ordinateur qu'on laisse allum\u00e9, sans l'utiliser, pendant trois heures par jour, \u00e9quivaut \u00e0 une pollution de 180 kilos de dioxyde de carbone dans l'atmosph\u00e8re chaque ann\u00e9e...\nPatrimoine\nL'Institut national de l'audiovisuel a mis en ligne la m\u00e9moire audiovisuelle de la France: les archives de guerre 1940-1944 (essentiellement vid\u00e9o). Des documents qui passionneront les historiens.\nhttp://www.ina.fr/INA/Archives/Guerre/index.fr.html\n>le fureteur\n*Les fanas du roller trouveront toutes les infos (en fran\u00e7ais) sur leur passion sur Catch Up.\nuhttp://www.catch-up.com: 5000/index2.html\n*C'est le club des \u00abcyberfilles\u00bb de 10 \u00e0 14 ans. Avec des liens vers les sites que ces demoiselles ont aim\u00e9s, mais aussi leurs home-pages, qui montrent qu'il n'y a pas que les gar\u00e7ons \u00e0 utiliser les r\u00e9seaux.\nhttp://www.angelfire.com/pages0/cyberfille/\n*Pour comprendre la folie des jeux vid\u00e9o: B\u00e2tisseurs de r\u00eaves, de Daniel Ichbiah. Une plong\u00e9e dans le monde des cr\u00e9ateurs d'aventures sur \u00e9cran num\u00e9rique (\u00e9d. First, 427 p., 129 F).\n- le coup de coeur\nL'univers de 1981 \u00e0 1997\nOn conna\u00eet la livraison annuelle de L'Etat du monde (La D\u00e9couverte). On conna\u00eet moins le CD-ROM, dont la version 1997 vient de sortir (450 F). Tr\u00e8s utile pour les mises au point et la recherche des articles archiv\u00e9s sur six ans. Les fiches de base sur chaque pays sont correctes et l'acc\u00e8s aux textes th\u00e9matiques peut se faire directement \u00e0 partir de la carte mondiale ou r\u00e9gionale. Chercher une ville est un jeu d'enfant: il suffit de faire fonctionner la loupe sur le pays de r\u00e9f\u00e9rence. En outre, un dispositif de mise \u00e0 jour annuelle, sur le mod\u00e8le de l'abonnement, permet de limiter les d\u00e9penses une fois le premier CD-ROM acquis.", "url": "https://www.lexpress.fr/informations/guide-multimedia_621345.html"}, {"title": "Japon: l'emprise des sens", "text": "Le culte du moi, le rapport de l'individu au groupe et la modernit\u00e9: la jeune garde nipponne invit\u00e9e au Salon du livre ignore les tabous\nEn apparence, rien n'a chang\u00e9. Les rues de Tokyo fourmillent de coll\u00e9giennes \u00e0 gu\u00eatres blanches, de salarymen rigides, la coiffure disciplin\u00e9e par l'immuable raie \u00abaux sept tiers\u00bb, et de rockers, la peau perc\u00e9e d'anneaux, dans leurs d\u00e9froques f\u00e9tichistes. On fait toujours la queue devant les t\u00e9l\u00e9phones vert pomme du m\u00e9tro, et les id\u00e9ogrammes fluorescents du grand kinorama nocturne surfent sur les toits et les fa\u00e7ades. Tourne man\u00e8ge.\nLe Japon au double visage: le titre de l'essai de Keiko Yamanaka (Deno\u00ebl), l'un des quelque 30 ouvrages qui se bousculent dans les rayons des librairies \u00e0 l'occasion de la venue \u00e0 Paris des invit\u00e9s japonais du Salon, sugg\u00e8re l'existence d'aspects cach\u00e9s sous les dehors du \u00absocialement correct\u00bb. Qui, mieux qu'un \u00e9crivain, poss\u00e8de le pouvoir de r\u00e9v\u00e9ler les sentiments r\u00e9els et les non-dits d'une soci\u00e9t\u00e9? La r\u00e9cession, l'indiff\u00e9rence \u00e0 la politique et \u00e0 la trag\u00e9die atomique consomment la rupture de la jeune g\u00e9n\u00e9ration de romanciers avec leurs a\u00een\u00e9s. Vieilles lunes \u00e0 leurs yeux que Tanizaki, Kawabata, Inou\u00e9 et Mishima, en d\u00e9pit de leur r\u00e9sonance universelle. M\u00eame des c\u00e9l\u00e9brit\u00e9s plus proches, le prix Nobel Oe Kenzaburo, le tr\u00e8s contestataire Nosaka, font d\u00e9sormais figure de v\u00e9t\u00e9rans. Que reste-t-il des geishas, des cerisiers en fleur, mais aussi de la m\u00e9moire \u00e0 vif de la guerre, de la r\u00e9bellion des ann\u00e9es 60, des grands proc\u00e8s contre la pollution? Les 30-40 ans connaissent-ils seulement les \u00abclassiques\u00bb?\n\u00abTr\u00e8s peu\u00bb, r\u00e9pond Ikezawa Natsuki, prix Akutagawa 1987 pour Still Life. Comme ses confr\u00e8res, l'auteur du recueil Des os de corail, des yeux de perle (Picquier) fixe ses rendez-vous dans un palace. N\u00e9 \u00e0 Hokkaido, fou de la Gr\u00e8ce, o\u00f9 il a s\u00e9journ\u00e9 trois ans, il dit aimer Stendhal, Dosto\u00efevski, Garcia Marquez, Updike, et encore plus Kerouac, qu'il a traduit. La contestation? Pas sa tasse de th\u00e9. \u00abActuellement, les Japonais n'ont pas tendance \u00e0 discuter, car ils redoutent les conflits. C'est une \u00e9norme diff\u00e9rence avec le Japon de la reconstruction, passionn\u00e9, sentimental, o\u00f9 l'on pleurait, o\u00f9 l'on priait. Notre probl\u00e8me, c'est le vide du coeur. Maintenant que l'argent circule, on se demande \u00e0 quoi il sert et l'on se cherche tr\u00e8s fort une raison de vivre.\u00bb Ce globe-trotter imp\u00e9nitent, au style magique, pense que le m\u00e9tissage des cultures produit de la bonne litt\u00e9rature - \u00abVoyez Ishiguro\u00bb, dit-il. En qu\u00eate d'une libert\u00e9 plus vaste, les h\u00e9ros de ses nouvelles n'ont de cesse d'\u00e9largir leur horizon. Ainsi, les cendres d'un d\u00e9funt rejoignent l'oc\u00e9an, une femme et son enfant disparaissent d'une \u00eele, un homme sort d'un abri antiatomique, seul au monde: autant de m\u00e9taphores o\u00f9 l'imaginaire et le r\u00eave transcendent les petits riens de la vie quotidienne.\nLa d\u00e9nonciation d'une soci\u00e9t\u00e9 modernis\u00e9e \u00e0 outrance, la grande peur des manipulations g\u00e9n\u00e9tiques et le m\u00eame \u00abvide du coeur\u00bb fournissent \u00e0 Tomomi Fujiwara, moins dou\u00e9 pour la litt\u00e9rature pure, le th\u00e8me de Ratage (Stock). Prix Akutagawa \u00e0 36 ans pour Le Conducteur de m\u00e9tro, le romancier se d\u00e9clare fascin\u00e9 par le contexte virtuel qui coupe la jeunesse de la r\u00e9alit\u00e9. \u00abLes teen-agers copient les hommes d'affaires et s'emparent de leurs gadgets de poche pour s'envoyer des messages. Pourquoi les Tamagotch', ces oeufs \u00e9lectroniques qui donnent le pouvoir d'\u00e9lever (et de laisser mourir) un oiseau virtuel, pullulent-ils? Parce que le manque de communication est le probl\u00e8me de la soci\u00e9t\u00e9 contemporaine.\u00bb Et de soutenir que les 10 000 jeunes de la secte Aum peuvent devenir des criminels. L'attentat au gaz sarin, le s\u00e9isme de Kobe reviennent dans chaque conversation. \u00abCes deux traumatismes ont \u00e9t\u00e9 ressentis de fa\u00e7on symbolique, explique Tomomi. Le sentiment de la perte de s\u00e9curit\u00e9, le d\u00e9veloppement du ch\u00f4mage entra\u00eenent une r\u00e9flexion sur les vraies priorit\u00e9s.\u00bb Dans Ratage, le syst\u00e8me de groupe du Japon se d\u00e9truit lorsque des rats clon\u00e9s envahissent le si\u00e8ge d'une grande soci\u00e9t\u00e9.\nLoin de tout engagement, alors que la contestation prend le chemin de la satire et que le d\u00e9bat politique est absent de leurs oeuvres, quels sont les sujets qui pr\u00e9occupent la nouvelle vague? Pour les \u00e9diteurs Toru Kenjo, pr\u00e9sident de Gentosha Publishing, et Yukio Shimanaka, de Chuokoron, l'expression de l'individu prime sur tout le reste. \u00abLa lutte contre le fascisme est le dernier de leurs soucis, explique Toru Kenjo. Ils cherchent \u00e0 d\u00e9crire le plaisir instantan\u00e9, le spleen, et captent l'air du temps. Ils veulent t\u00e9moigner et n'ont cure de la tradition, tels Banana Yoshimoto ou Murakami Ryu. L'un des ph\u00e9nom\u00e8nes actuels les plus frappants est la prostitution des lyc\u00e9ennes avec des hommes plus \u00e2g\u00e9s, leur papa-san, qu'elles rencontrent gr\u00e2ce \u00e0 des num\u00e9ros d'appel gratuits. De quoi combler leur fi\u00e8vre acheteuse.\u00bb\nLe d\u00e9sordre amoureux, le d\u00e9sir de souffrance dans les rapports sexuels, les pulsions autodestructrices, c'est, au Japon, l'apanage des femmes. Paru en 1993, P\u00e9riode d'apprentissage de l'orteil P., le livre de Matsuura Rieko, dans lequel la narratrice voit son pouce transform\u00e9 en p\u00e9nis, s'est vendu \u00e0 260 000 exemplaires. Natural Woman (Picquier) relate trois exp\u00e9riences sadomasochistes d'une narratrice de 19 ans, dessinatrice de mangas, avec des femmes de rencontre. Un clair de lune sur la mer blanche, des draps froiss\u00e9s, des corps qui br\u00fblent, des coeurs \u00e0 vif: Matsuura porte \u00e0 son plus haut degr\u00e9 d'incandescence la cruaut\u00e9 perverse des amours saphiques.\nLa romanci\u00e8re Taeko Kono, n\u00e9e en 1926 \u00e0 Osaka, incarne le silence des femmes \u00abdont la vie n'est qu'une ombre projet\u00e9e sur une mort cach\u00e9e\u00bb. Influenc\u00e9 par Tanizaki, Conte cruel d'un chasseur devenu proie (Seuil) met en sc\u00e8ne une jeune fille de 19 ans initi\u00e9e \u00e0 l'empire des sens par un \u00e9poux de vingt ans son a\u00een\u00e9. Sur fond de Seconde Guerre mondiale, ce beau livre progresse insidieusement vers la fin tragique des deux h\u00e9ros, qui se donnent la mort en faisant l'amour, tandis que le monde s'\u00e9croule autour d'eux.\n\u00abSauver les coeurs \u00e9gar\u00e9s, projeter la lumi\u00e8re sur les d\u00e9sesp\u00e9r\u00e9s qui apparaissent \u00e0 chaque g\u00e9n\u00e9ration\u00bb: pour l'\u00e9diteur Toru Kenjo, tel est le r\u00f4le du roman. \u00abDepuis le tremblement de terre de Kobe et l'adh\u00e9sion massive aux sectes, les jeunes savent que ni l'\u00e9conomie ni la religion ne sont fiables.\u00bb Sa pr\u00e9dilection pour les megasellers, tel que Nous deux, livre d'une star de la t\u00e9l\u00e9, vendu \u00e0 1 million d'exemplaires, n'emp\u00eache pas ce champion des gros tirages d'appr\u00e9cier les th\u00e8mes plus t\u00e9nus de la litt\u00e9rature pure, repr\u00e9sent\u00e9e par les r\u00e9cents prix Akutagawa.\nPartag\u00e9 cette ann\u00e9e entre une Cor\u00e9o-Japonaise, Yu Mi I, et Tsuji Hitonari, l'Akutagawa consacre des livres qui se situent \u00e0 l'oppos\u00e9 de la litt\u00e9rature populaire. N\u00e9 \u00e0 Hokkaido, ancien rocker, r\u00e9alisateur de films et po\u00e8te, Tsuji, dont Pianissimo sera prochainement publi\u00e9, re\u00e7oit au Hilltop, nagu\u00e8re fr\u00e9quent\u00e9 par Mishima, son dieu. L'Arbre des voyageurs s'inspire du Pavillon d'or. Intern\u00e9 \u00e0 la suite d'un crime, un homme riche tombe dans les mains de son ancien souffre-douleur, devenu gardien d'un \u00e9tablissement carc\u00e9ral. Il ne recouvrera sa vraie libert\u00e9 qu'en refusant de quitter la prison o\u00f9 il est d\u00e9tenu, malgr\u00e9 les amnisties et les remises de peine.\nLes voix de la nostalgie\nAlliant la r\u00e9serve et l'affectivit\u00e9 propres aux siens, la belle, l'intense Tsushima Yuko donne la suite de Poursuivie par la lumi\u00e8re de la nuit (Des Femmes). Vous, r\u00eaves nombreux, toi, la lumi\u00e8re (Picquier) laisse libre cours \u00e0 la subjectivit\u00e9 d'un r\u00e9cit autobiographique poignant, dans la tradition du shishosetsu, qui fonda la litt\u00e9rature moderne au Japon. Apr\u00e8s la mort de son enfant, une jeune femme, Akiko, revient chez sa m\u00e8re et s'enfonce dans le \u00abdoux silence du pass\u00e9\u00bb, o\u00f9 elle cherche en vain \u00e0 redonner la vie au petit corps de son fils Kota. Du refuge des r\u00eaves \u00e0 l'acceptation de la r\u00e9alit\u00e9, de la souffrance et du deuil inadmissibles \u00e0 l'ouverture au monde, Tsushima poursuit sa qu\u00eate spirituelle dans la lumi\u00e8re \u00e9blouissante du temps r\u00e9volu.\nLes voix du Japon de la nostalgie ne sont pas enti\u00e8rement \u00e9touff\u00e9es. Celle d'Asabuki Tomiko ressuscite Vingt-Huit Jours au Japon avec Sartre et Simone de Beauvoir (L'Asiath\u00e8que) non sans une touche un peu d\u00e9su\u00e8te. Curieuse aventure que celle de cette descendante de seigneurs de guerre, amen\u00e9e par sa connaissance de notre culture \u00e0 piloter les c\u00e9l\u00e8bres existentialistes au long d'un p\u00e9riple triomphal, en 1966. Et quelle simplicit\u00e9 dans l'intimit\u00e9 de ces monstres sacr\u00e9s et n\u00e9anmoins humains, qui s'\u00e9tonnent de la t\u00e9l\u00e9phonimania des Japonais ou tombent malades apr\u00e8s un repas de poisson cru! Asabuki Tomiko est n\u00e9e sous une bonne \u00e9toile. L'ami professeur qui lui conseille un jour de traduire le petit livre \u00abpas trop long\u00bb d'une jeune fille de 18 ans lui met entre les mains Bonjour tristesse. Ses 10 millions d'exemplaires feront de Fran\u00e7oise Sagan la Banana fran\u00e7aise du Japon. Avant l'heure.\nFrance-Japon: le parfait amour\nD\u00e9monstration de bunraku, concerts classiques et de jazz, danse buto, expositions, festival du film japonais au centre Georges-Pompidou (220 films, du 19 mars au 29 septembre) ou d\u00e9monstrations d'arts martiaux: en 1997, la France c\u00e9l\u00e9brera l'empire du Soleil-Levant. Rencontres europ\u00e9ennes de go, jardins japonais en Touraine ou feu d'artifice inaugural devant le palais de Chaillot, pr\u00e8s de 200 manifestations sont programm\u00e9es tant \u00e0 Paris que dans les r\u00e9gions.\nJusqu'au 17 mars, le Salon du livre, porte de Versailles, \u00e0 Paris, recevra au cours de nombreux colloques une quarantaine d'auteurs et d'\u00e9diteurs japonais repr\u00e9sentatifs des nouvelles tendances litt\u00e9raires de l'archipel. Tandis que les biblioth\u00e8ques de la ville de Paris (Parmentier et Buffon) sont le cadre de rencontres et de concerts de musique traditionnelle (01-44-78-80-50).\nInaugur\u00e9e le 13 mai prochain, ouverte au public au d\u00e9but de l'automne, la Maison de la culture du Japon, \u00e0 Paris, permettra des \u00e9changes entre les deux pays, servira de base de diffusion des informations sur le Japon pour l'Europe, et constituera un lieu de d\u00e9bats et de rencontres. Pour tout renseignement: 01-44-90-83-90. De la m\u00eame fa\u00e7on, la Maison franco-japonaise, \u00e0 Tokyo, jouera un r\u00f4le essentiel dans l'ann\u00e9e de la France au Japon (1998-1999).\n>Les indispensables\nLe Japon, dictionnaire et civilisation, par Louis Fr\u00e9d\u00e9ric. Laffont/Bouquins, 1 470 p., 199 F.\nL'Etat du Japon, sous la direction de Jean-Fran\u00e7ois Sabouret. La D\u00e9couverte, 456 p., 198 F.\nL'Art du Japon, par Murase Miyeko. Livre de poche, 415 p., 140 F.\nLe Japoscope 96, par Claude Leblanc. Ilyfunet, 128 p., 75 F.\nDaruma,\nrevue d'\u00e9tudes japonaises, n\u00b0 1. Picquier, 207 p., 100 F.\nUn si\u00e8cle de romans japonais, par Georges Gottlieb. Picquier, 331 p., 130 F.\nJapon, les cl\u00e9s pour comprendre. Plon, 295 p., 139 F.\nLe Japon au double visage, par Yamanaka Keiko. Deno\u00ebl, 270 p., 120 F.\n>\u00e0 lire\nKawabata, romans et nouvelles. Livre de poche/ la Pochoth\u00e8que, 1 623 p., 149 F.\nLa Chasse dans les collines, par Inou\u00e9 Yasushi. Stock, 184 p., 89 F.\nP\u00e8lerinage aux trois montagnes, par Mishima Yukio. Gallimard, 259 p., 100 F.\nUne femme nomm\u00e9e Shizu, par Endo Shusaku. Deno\u00ebl, 251 p., 125 F.\nLe Diamant du Bouddha, par Miyazawa Kenji. Le Serpent \u00e0 plumes, 189 p., 105 F.\nFemmes \u00e0 l'aube du Japon moderne, par Fukumoto Hideko. Des Femmes, 272 p., 90 F.\nMes derni\u00e8res ann\u00e9es, par Dazai Osamu. Fayard (\u00e0 para\u00eetre le 7 mai).\nHaltes en Mandchourie et en Cor\u00e9e, par Matsume Soseki. La Quinzaine litt\u00e9raire-Louis Vuitton, 315 p., 150 F.\nJe n'ai rien vu \u00e0 Kyoto. Notes japonaises, par Dominique Noguez. Le Rocher, 227 p., 120 F.", "url": "https://www.lexpress.fr/informations/japon-l-emprise-des-sens_621340.html"}, {"title": "En peignant sous l'orage", "text": "Dans les ann\u00e9es 30, annonciatrices du pire, les artistes combattaient. Le mus\u00e9e d'Art moderne leur rend la parole\nEncore un effort, camarades. Pour traverser les ann\u00e9es 30 expos\u00e9es au mus\u00e9e d'Art moderne de la ville de Paris, il faut deux bonnes heures et demie de marche. Sans fl\u00e2ner. Comme pour une manif d'artistes aux prises avec leur temps. Comparaison n'est pas raison et l'amalgame est trahison, mais... Mais pour la septi\u00e8me fois en cinq ans, depuis L'Art d\u00e9g\u00e9n\u00e9r\u00e9, \u00e0 Berlin, en 1992, via Art et dictature, \u00e0 Vienne, Berlin-Moscou, \u00e0 Berlin encore, Art de la libert\u00e9, antifascisme en Europe, \u00e0 G\u00eanes, et Face \u00e0 l'histoire \u00e0 Beaubourg, l'an pass\u00e9, l'Europe montre comment les artistes font de la r\u00e9sistance quand le fond de l'air effraie. Par la permanence de l'esth\u00e9tique, d'abord et surtout.\nS'il reste dans l'histoire - celle, cuite au jour le jour, des JT - une image des cort\u00e8ges contre la loi dite Debr\u00e9, ce sera ce drapeau tricolore brandi par on ne sait qui et arborant toutes les nuances de gris: gris fonc\u00e9, blanc us\u00e9, gris clair. Une trouvaille d'artiste, qui abolit son commentaire. Elle finira peut-\u00eatre dans un mus\u00e9e. Pour une exposition sur les ann\u00e9es 90 et leur \u00abtemps mena\u00e7ant\u00bb? Elle ne sera pas un r\u00e9sum\u00e9, mais un instant. L'exposition Ann\u00e9es 30 en Europe, 1929-1939 est faite de 500 instants. Mis en sc\u00e8ne par Suzanne Pag\u00e9, sagement rang\u00e9s sur fond blanc, bien distincts et pourtant li\u00e9s dans leur particularit\u00e9 m\u00eame. Le g\u00e9nie y c\u00f4toie le t\u00e2cheron.\nEt alors?\nOn entend les questions, les d\u00e9nonciations: o\u00f9 est la coh\u00e9sion? Que font ici Bonnard le lumineux et un Matisse bucolique (Nymphes dans la for\u00eat)? Ils font de la peinture, camarade. Pendant que l'histoire se tortille, l'art continue. Les surr\u00e9alistes onirisent \u00e0 souhait, avec Toyen, Tanguy, Miro, Man Ray, Ernst, Dali. Ils ont d\u00e9laiss\u00e9 La R\u00e9volution surr\u00e9aliste pour mettre Le Surr\u00e9alisme au service de la r\u00e9volution. C'est de saison. Ont-ils pour cela saut\u00e9 dans le wagon de l'opportunisme? Qui accueillera Kandinsky exil\u00e9 et condamnera les proc\u00e8s de Moscou (d\u00e8s 1932, on ne peut les accuser de suivisme)? Certes, Aragon va versifier la splendeur de la kolkhozienne et c\u00e9l\u00e9brer Staline, \u00abbeau comme un v\u00e9lo\u00bb. Ce qui fera rire, jusqu'\u00e0 sa mort, le d\u00e9licieux Philippe Soupault.\nL'art est un galop qui d\u00e9passe nos esp\u00e9rances, mais conna\u00eet des errances. Celles qu'ont voulu \u00e9viter, aujourd'hui, les \u00ab59\u00bb - devenus \u00ab66\u00bb, puis \u00e9norm\u00e9ment - jeunes cin\u00e9astes (moyenne d'\u00e2ge: moins de 40 ans) en se retirant du \u00abcollectif\u00bb, par crainte de \u00abcollectivisation\u00bb; de la \u00abglobalisation\u00bb de l'art, syndrome historiquement \u00e9vident de tout totalitarisme.\nPas d'exil, en notre temps, nul Ray\u00e9 de la liste, comme le peint en 1933 Klee, le \u00abd\u00e9g\u00e9n\u00e9r\u00e9\u00bb. Nul ne partira pour l'Am\u00e9rique ou la Suisse, comme Otto Dix, Georg Grosz, Hans Richter. Richter, triste comme un marbre, saisi avec sa femme, Gisela, souple comme un arp\u00e8ge, dans un grand tableau d'amour, o\u00f9 Dix ajoute une rose sang qui va faner sur le blanc immacul\u00e9 de la blouse du peintre qui n'ose plus peindre. Ils savent que demain, ou le demain de demain, il leur faudra s'expatrier.\nQuand le quotidien exile la vie, l'art r\u00e9siste. Devenu arme, cri ou discours, trahit-il l'esth\u00e9tique? Oui, chez Fougeron, dont L'Espagne martyre est certainement un coup de coeur, mais une mauvaise peinture. Non, chez Picasso, si longtemps \u00abpolitiquement neutre\u00bb, mais qui pr\u00e9pare son Guernica, avec sa Femme \u00e0 l'enfant mort, toute de noir et de blanc, grise comme un drapeau an\u00e9mi\u00e9. L'artiste s'engage, change, renonce. De Chirico abandonne la peinture m\u00e9taphysique pour un r\u00e9alisme pseudoclassique \u00e0 grincer. D\u00e9ni de l'abstraction, mais aussi critique du chromo impos\u00e9, en Allemagne, en Russie. Mince exception en Italie: Dottori ne r\u00e9pudie pas le futurisme pour chanter Mussolini. Rempla\u00e7ons le menton du Duce par le front du Dante, ce ne serait que pompeux, pas odieux. Art asservi, oui; une cro\u00fbte, non.\nDonc, ambigu\u00eft\u00e9. Quand on parle d'art ou d'histoire, comment l'\u00e9viter? Match (pas Paris Match) publie Mein Kampf en feuilleton. Adapt\u00e9 par Benoist-M\u00e9chin et sous-titr\u00e9: \u00abLe livre qui a chang\u00e9 la face du monde\u00bb. Souci d'information? Nous sommes en d\u00e9cembre 1938, la face a d\u00e9j\u00e0 chang\u00e9, est-elle d\u00e9j\u00e0 d\u00e9figur\u00e9e?\nLa face n'existe plus pour Malevitch. Il vient d'abandonner le supr\u00e9matisme pour le figuratif. Son Pressentiment complexe ouvre l'exposition. Une silhouette sans visage contemple un horizon plat o\u00f9 se dresse une b\u00e2tisse sans portes ni fen\u00eatres. Le ciel est bleu comme le vide. Qu'attendre de l'absence des dieux? Faisons deux pas de plus. Il s'autoportraitise en homme de la Renaissance. Humour terrible. Plus loin, une salle est carr\u00e9ment emplie d'autoportraits: Carl Hofer, Hans Grundig, Frits Van den Berghe, qui se d\u00e9core d'une t\u00eate de mort, Pyke Koch, qui s'affuble d'un bandeau noir (de pirate ou de condamn\u00e9?), Herbert Ploberger, qui se d\u00e9guise en opticien devant un oeil d\u00e9sorbit\u00e9. Qu'y a-t-il \u00e0 voir? Que me donne-t-on \u00e0 contempler? Chacun nous dit: cette ann\u00e9e-l\u00e0, ce jour-l\u00e0, j'\u00e9tais ainsi. Souvenez-vous de moi et memento mori.\nTout est consum\u00e9. Comme pour ces Derniers Visiteurs de Pomp\u00e9i, de Carel Willink, parmi lesquels on reconna\u00eet Oswald Spengler, l'auteur du D\u00e9clin de l'Occident. Ce pourrait \u00eatre la chute, le final. Non, il faut encore passer sous la qui\u00e8te splendeur de La Danse, de Matisse. Pour se trouver face \u00e0 L'Ange du foyer, de Max Ernst, au titre \u00e0 la d\u00e9rision gla\u00e7ante d'une grande chim\u00e8re inqui\u00e9tante aux couleurs \u00e0 la fois vives et d\u00e9licates. Tout pr\u00e8s, sur un long mur, s'alignent, calmes, assis, s\u00e9rieux, posant pour l'\u00e9ternit\u00e9, les Juifs pers\u00e9cut\u00e9s, photographi\u00e9s par August Sander. Les Trente expirent. Les Quarante seront pires.\n* Ann\u00e9es 30 en Europe. Le Temps mena\u00e7ant, 1929-1939. Mus\u00e9e d'Art moderne de la ville de Paris, 11, avenue du Pr\u00e9sident-Wilson, 75116 Paris. Jusqu'au 25 mai.\n>et aussi\nChansons, larmes et crises: la Cin\u00e9math\u00e8que fran\u00e7aise poursuit sa programmation de films des ann\u00e9es 30 jusqu'au 30 mars. A voir, le 21: Marie, l\u00e9gende hongroise, de Paul Fejos, avec Annabella; le 23: La Signora di tutti, de Max Ophuls, avec Isa Miranda. Le 27: un film antinazi mais allemand, de 1932, adapt\u00e9 de Bertolt Brecht: Ventres glac\u00e9s, de Slatan Dudow. Le 28: D\u00e9d\u00e9, de Ren\u00e9 Guissart, avec Albert Pr\u00e9jean et Danielle Darrieux. Le 29: Le Magicien d'Oz, de Victor Fleming, avec Judy Garland.\nGarland encore, avec Mickey Rooney, dans une splendeur sign\u00e9e Busby Berkeley, Place au rythme. Palais de Chaillot, 01-47-04-24-24.", "url": "https://www.lexpress.fr/informations/en-peignant-sous-l-orage_621338.html"}, {"title": "Allemagne: le mod\u00e8le VW", "text": "Semaine de 28,8 heures, flexibilit\u00e9, capitalisation d'heures... Et si Volkswagen \u00e9tait le vrai laboratoire social europ\u00e9en? \u00abAu lieu de c\u00e9der \u00e0 la facilit\u00e9 comme Renault, le constructeur de Wolfsburg a pr\u00e9f\u00e9r\u00e9 mettre en place une autre organisation du travail\u00bb, explique Marcel Grigniard, \u00e0 la f\u00e9d\u00e9ration CFDT de la m\u00e9tallurgie. Robert Steier, membre d'IG Metall \u00e0 Francfort, analyse, prudent: \u00abVW est un cas unique. Si les employ\u00e9s ont accept\u00e9 de payer le prix du plein-emploi, c'est aussi parce que leurs salaires \u00e9taient les plus \u00e9lev\u00e9s de toute la m\u00e9tallurgie allemande.\u00bb Mais certains experts d\u00e9noncent une fuite en avant sociale qui ne r\u00e9sout rien.\nLe premier acte s'est jou\u00e9 en 1993. Cette ann\u00e9e-l\u00e0, VW traverse une crise majeure, avec des pertes atteignant 2 milliards de marks, environ 7 milliards de francs. Aussi, malgr\u00e9 une forte tradition sociale, la direction envisage-t-elle de licencier 30 000 employ\u00e9s, soit 30% de ses effectifs allemands. Pour le land de Basse-Saxe, o\u00f9 est concentr\u00e9 70% de la main-d'oeuvre de VW, ce serait une catastrophe. Hanovre, qui poss\u00e8de 20% du capital du constructeur, pousse donc \u00e0 la n\u00e9gociation.\nUn accord provisoire est trouv\u00e9 au d\u00e9but de 1994: il n'y aura aucun licenciement, mais les employ\u00e9s travailleront 28,8 heures par semaine de quatre jours (pour 36 heures auparavant) avec des baisses de salaires comprises entre 12 \u00e0 14,5% selon les fonctions. Le pacte pour l'emploi implique aussi un profond bouleversement des habitudes de production: VW impose notamment 150 variantes d'organisation du travail.\nMais en 1995, au moment de ren\u00e9gocier les accords de 1994, la direction parle encore de sureffectifs et de productivit\u00e9. Apr\u00e8s des mois de d\u00e9brayages, le nouveau contrat d'entreprise met l'accent sur la flexibilit\u00e9. D\u00e9sormais, les employ\u00e9s de VW devront travailler de 28,8 \u00e0 38,8 heures par semaine selon les plans de charge et les heures suppl\u00e9mentaires seront pay\u00e9es 20% de moins.\nActuellement, un nouveau probl\u00e8me menace une des clefs de vo\u00fbte du syst\u00e8me: les pr\u00e9retraites. Les salari\u00e9s allemands ne peuvent plus s'arr\u00eater de travailler avant 60 ou 65 ans, sous peine de perdre une grosse partie de leur retraite. Or, pour VW, maintenir ses salari\u00e9s au travail jusqu'\u00e0 65 ans se traduirait par 20 000 emplois en trop et l'impossibilit\u00e9 d'embaucher des jeunes. La firme n'entend pas pour autant supporter seule le poids financier des pr\u00e9retraites. D'o\u00f9 l'alternative propos\u00e9e aujourd'hui aux plus de 55 ans: r\u00e9duire de 10 heures par semaine leur temps de travail en faisant de la place aux jeunes ou transformer les pauses non prises, les heures suppl\u00e9mentaires et les primes en \u00abactions retraite\u00bb. IG Metall n'a pas encore donn\u00e9 son accord. Sa marge de manoeuvre est de plus en en plus limit\u00e9e. Que n\u00e9gociera-t-il, demain, si l'entreprise - qui aura exp\u00e9riment\u00e9 \u00e0 peu pr\u00e8s tout ce qui pouvait l'\u00eatre - ne parvient pas \u00e0 se redresser?", "url": "https://www.lexpress.fr/informations/allemagne-le-modele-vw_621333.html"}, {"title": "Pages rouges - M\u00e9dias", "text": "C'est, bien s\u00fbr, l'Ecole sup\u00e9rieure de commerce de Poitiers - et non celle de Paris - qui supervisera l'op\u00e9ration \u00abEuro\u00bb, organis\u00e9e dans le chef-lieu de la Vienne. Une occasion pour cette \u00e9cole d'afficher sa bonne sant\u00e9 recouvr\u00e9e: 96% des dipl\u00f4m\u00e9s d\u00e9crochent un emploi et les inscriptions au concours d'entr\u00e9e ont quadrupl\u00e9 en deux ans.\nLa r\u00e9daction de L'Express s'associe \u00e0 la douleur de la famille et des amis de Jean-Dominique Bauby, 45 ans, d\u00e9c\u00e9d\u00e9 dimanche dernier. Journaliste, r\u00e9dacteur en chef \u00e0 Elle, paralys\u00e9 depuis 1995 \u00e0 la suite d'un accident vasculaire c\u00e9r\u00e9bral, il est l'auteur d'un livre bouleversant \u00e9crit \u00e0 l'aide des seuls battements de sa paupi\u00e8re gauche, Le Scaphandre et le papillon (Robert Laffont). Bernard Pivot diffuse le 14 mars le petit film de vingt-six minutes que lui a consacr\u00e9 Jean-Jacques Beineix.\nRFO prendra 4% du capital de T\u00e9l\u00e9fi, la future cha\u00eene fran\u00e7aise internationale. Cette d\u00e9cision, qui consacre par ailleurs la r\u00e9conciliation entre Jean-Marie Cavada, patron de RFO, et Jean-Paul Cluzel (photo), pr\u00e9sident de T\u00e9l\u00e9fi, a \u00e9t\u00e9 annonc\u00e9e par ce dernier au colloque sur l'audiovisuel ext\u00e9rieur de la chambre de commerce de Paris. Cluzel esp\u00e8re que le gouvernement arr\u00eatera sa d\u00e9cision avant l'\u00e9t\u00e9 et que ce projet de cha\u00eene internationale sera op\u00e9rationnel \u00e0 l'automne.\nBarons et journalistes vedettes de France T\u00e9l\u00e9vision se sont r\u00e9unis le samedi 22 f\u00e9vrier, afin de tenter d'\u00e9laborer une ligne de conduite face au probl\u00e8me que pose le traitement du Front national \u00e0 la t\u00e9l\u00e9vision. Parmi les intervenants, Mich\u00e8le Cotta, Claude S\u00e9rillon, Bernard Pivot, Christine Ockrent, Patrice Duhamel, Paul Nahon et Bernard Benyamin.\nIronie du calendrier, c'est au moment o\u00f9 sort en librairie le livre de Jean-Pierre Elkabbach sur la p\u00e9riode o\u00f9 il fut PDG de France T\u00e9l\u00e9vision - 29 Mois et quelques jours (Grasset) - que France 3 choisit de diffuser, le 22 mars, l'adaptation t\u00e9l\u00e9vis\u00e9e du dernier ouvrage de son \u00e9pouse, Nicole Avril. Titre, \u00e9vocateur: La Disgr\u00e2ce.\nD\u00e9cid\u00e9s \u00e0 casser co\u00fbte que co\u00fbte le contrat d'exclusivit\u00e9 qui r\u00e9git la diffusion de France 2 et de France 3 sur TPS, le bouquet de cha\u00eenes num\u00e9riques pilot\u00e9 par TF 1, les dirigeants de Canal + envisagent de saisir la Commission de Bruxelles. Voire d'intenter un r\u00e9f\u00e9r\u00e9.\nA la suite de la br\u00e8ve parue dans le num\u00e9ro de L'Express du 6 mars 1997, la soci\u00e9t\u00e9 Prisma Presse, \u00e9ditrice du magazine Voici, tient \u00e0 souligner que le photographe Franck Skorupan n'est pas - ni n'a, \u00e0 aucun moment, \u00e9t\u00e9 - membre de la r\u00e9daction de l'hebdomadaire Voici.\nLa banque de programmes et de services de La Cinqui\u00e8me sera bient\u00f4t accessible \u00e0 partir de trois \u00e9tablissements scolaires de Hanoi (Vietnam). Il s'agit de pr\u00e9parer le sommet de la francophonie qui s'y tiendra \u00e0 l'automne.", "url": "https://www.lexpress.fr/informations/pages-rouges-medias_621326.html"}]