[{"title": "Une si longue attente", "text": "A l'ambassade du Japon, les discussions politiques entre les otages et le commando ont fait place \u00e0 la lassitude\nDirecteur de l'institut de sondages Datum, Manuel Torrado ne se doutait pas, en se rendant, dans la soir\u00e9e du 17 d\u00e9cembre, \u00e0 la r\u00e9sidence de l'ambassadeur du Japon, qu'il y resterait... pr\u00e8s d'une semaine. \u00abAu d\u00e9but, raconte-t-il, ils nous ont tous fait asseoir par terre, les mains sur la nuque. Puis le chef du commando, Nestor Cerpa Cartolini, a demand\u00e9 qui \u00e9tait l'ambassadeur du Japon. Le repr\u00e9sentant de la Croix-Rouge, Michel Minnig, s'est ensuite fait conna\u00eetre.\u00bb Une partie de la premi\u00e8re nuit est consacr\u00e9e au recensement des otages, qui sont r\u00e9partis dans les diff\u00e9rentes pi\u00e8ces de la r\u00e9sidence, au rez-de-chauss\u00e9e et \u00e0 l'\u00e9tage. La plupart de ces hommes - les femmes ont \u00e9t\u00e9 lib\u00e9r\u00e9es dans les premi\u00e8res heures - appartiennent \u00e0 la haute bourgeoisie p\u00e9ruvienne ou au corps diplomatique. Tr\u00e8s vite, ils s'organisent. Des d\u00e9l\u00e9gu\u00e9s sont d\u00e9sign\u00e9s par chambr\u00e9e et par \u00e9tage. Chaque jour, on proc\u00e8de \u00e0 la r\u00e9partition des corv\u00e9es: nettoyer les toilettes - au tout d\u00e9but, ce sera m\u00eame le probl\u00e8me no 1, jusqu'\u00e0 ce que la Croix-Rouge puisse livrer des WC chimiques - faire le m\u00e9nage, r\u00e9ceptionner les repas.\nLes premiers jours, les otages passent le plus clair de leur temps \u00e0 discuter politique, entre eux ou avec les membres du commando. Au rez-de-chauss\u00e9e, pour combattre le stress, le directeur du journal \u00e9conomique Gestion, Manuel Romero, organise de v\u00e9ritables conf\u00e9rences. \u00abOn avait, d'une certaine mani\u00e8re, le sentiment d'\u00eatre tous dans le m\u00eame bateau, note Torrado. Je ne crois pas que nous les ayons convaincus, mais les arguments r\u00e9p\u00e9t\u00e9s par les uns et par les autres ont quand m\u00eame fini, peut-\u00eatre, par porter un peu. Ils ont en tout cas d\u00e9couvert que les ?affreux bourgeois? \u00e9taient aussi des \u00eatres humains.\u00bb C'est \u00e0 partir de tels t\u00e9moignages que certains, sans doute un peu vite, parleront d'un \u00absyndrome de Lima\u00bb: un ralliement, au moins partiel, des preneurs d'otages aux th\u00e8ses d\u00e9fendues par leurs victimes. L'inverse, en somme, du \u00absyndrome de Stockholm\u00bb.\nUne premi\u00e8re phase s'ach\u00e8ve le 22 d\u00e9cembre: 225 personnes sortent, ce jour-l\u00e0, de la r\u00e9sidence. Aucune d'entre elles, pas plus que les otages lib\u00e9r\u00e9s auparavant, n'aura droit \u00e0 un d\u00e9briefing de la part de la police p\u00e9ruvienne. Entre No\u00ebl et le jour de l'an, le commando \u00e9largit encore quelques diplomates, des hommes d'affaires japonais et le pr\u00e9sident de l'Association p\u00e9ruvienne des exportateurs. Il reste alors 74 otages. Le Mouvement r\u00e9volutionnaire Tupac Amaru (MRTA) ne les a pas choisis par hasard. Il y a parmi eux deux ministres, cinq parlementaires, deux ambassadeurs - le japonais et le bolivien - des hauts fonctionnaires et des militaires p\u00e9ruviens. Plus quelques hommes d'affaires et diplomates nippons.\nDepuis le 31 d\u00e9cembre, et la conf\u00e9rence de presse donn\u00e9e ce jour-l\u00e0 par le commando \u00e0 l'int\u00e9rieur de la r\u00e9sidence, on sait fort peu de chose sur ce qui s'y passe. \u00abIl n'y a pas de gros probl\u00e8mes de sant\u00e9. Mais moralement, au fur et \u00e0 mesure que le temps passe, c'est forc\u00e9ment de plus en plus difficile\u00bb, dit \u00e0 L'Express C\u00e9cile Baux, qui fait partie des d\u00e9l\u00e9gu\u00e9s de la Croix-Rouge internationale, les seuls \u00e0 pouvoir aller et venir entre la r\u00e9sidence et l'ext\u00e9rieur. Certains otages ont parfois l'impression qu'on les oublie quand ils \u00e9coutent les informations \u00e0 la radio et qu'il n'y a rien sur la crise de Lima. M\u00eame si les relations avec les membres du commando restent bonnes, pour ce que peuvent en voir ces visiteurs, l'inactivit\u00e9 p\u00e8se. Les s\u00e9questr\u00e9s japonais puisent dans la biblioth\u00e8que de l'ambassade, mais les P\u00e9ruviens, eux, n'ont pas de lecture. Au moindre incident, la tension peut monter d'un cran. Lorsque, le 7 janvier \u00e0 l'aube, l'un des membres du commando tire des coups de feu en l'air dans le jardin, il y a m\u00eame un d\u00e9but de panique \u00e0 l'int\u00e9rieur. Pour apaiser les choses, autant que faire se peut, des repr\u00e9sentants de la Croix-Rouge passent chaque jour plusieurs heures avec les s\u00e9questr\u00e9s. Ils se succ\u00e8dent, \u00e0 deux ou trois, pratiquement de 10 \u00e0 18 heures. Et, tous les trois jours, ils organisent un \u00e9change de messages avec les familles.\n>rep\u00e8re\nLe Mouvement r\u00e9volutionnaire Tupac Amaru (MRTA) a \u00e9t\u00e9 cr\u00e9\u00e9 en 1982 par plusieurs groupuscules d'extr\u00eame gauche qui d\u00e9cident de passer \u00e0 la lutte arm\u00e9e. La plupart de ses chefs ont transit\u00e9 par Cuba et le mouvement se r\u00e9clame des id\u00e9es de Che Guevara. Il semble d'abord vouloir se sp\u00e9cialiser dans la gu\u00e9rilla urbaine. L'attaque en 1984 d'un commissariat de Villa El Salvador et la prise en otage de 90 policiers donnent le coup d'envoi d'une s\u00e9rie d'op\u00e9rations spectaculaires. Par la suite, le MRTA sera surtout actif dans la vall\u00e9e tropicale de la Huallaga. Il y affronte \u00e0 la fois les forces de l'ordre et Sentier lumineux. Les deux mouvements se disputent le pr\u00e9l\u00e8vement de l' \u00abimp\u00f4t r\u00e9volutionnaire\u00bb sur le trafic de la coca.\nAujourd'hui, la plupart des membres du MRTA sont sous les verrous ou en exil. Cerpa Cartolini \u00e9tait le dernier dirigeant du mouvement encore en libert\u00e9.", "url": "https://www.lexpress.fr/informations/une-si-longue-attente_620433.html"}, {"title": "L'\u00e9cole, comme les a\u00e9roports", "text": "Comme pour le viol, l'inceste et la p\u00e9dophilie, un jour viendra o\u00f9 \u00e9l\u00e8ves, parents, professeurs, surveillants, proviseurs oseront enfin parler tout \u00e0 fait librement de la violence dans bon nombre de nos \u00e9coles, coll\u00e8ges et lyc\u00e9es. Comme d'habitude, on entendra alors les sempiternels \u00abMon Dieu, mais c'est affreux, il faut faire quelque chose, et vite!\u00bb. Comme toujours, apr\u00e8s de multiples colloques et d\u00e9bats t\u00e9l\u00e9vis\u00e9s r\u00e9unissant d'urgence le gratin des sociologues sp\u00e9cialis\u00e9s, on resservira, navr\u00e9, cette bonne vieille conclusion: \u00abH\u00e9las! c'est trop tard...\u00bb \u00c7a le sera, en effet, si tout le monde continue \u00e0 se voiler la face ou \u00e0 minimiser l'\u00e9tendue des d\u00e9g\u00e2ts. Combien d'agressions graves ou de blessures effectives faudra-t-il donc, \u00e0 la semaine, pour que le probl\u00e8me semble m\u00e9riter un autre traitement que de l\u00e9nifiants propos minist\u00e9riels ou une douce\u00e2tre analyse du mal des banlieues?\nDepuis le d\u00e9but de l'ann\u00e9e, la violence scolaire a d\u00e9j\u00e0 fait deux nouvelles victimes: un surveillant du lyc\u00e9e d'enseignement professionnel Moulin fondu de Noisy-le-Sec, en Seine-Saint-Denis, bless\u00e9 par balle, dont les agresseurs sont venus de l'ext\u00e9rieur en p\u00e9n\u00e9trant dans le b\u00e2timent sans encombre, arme \u00e0 la main; et une institutrice de Nice, frapp\u00e9e au visage puis jet\u00e9e \u00e0 terre par la tante d'une de ses \u00e9l\u00e8ves, sous pr\u00e9texte qu'elle avait voulu ouvrir le sac de la fillette. Encore ces deux affaires\nrencontrent-elles un \u00e9cho m\u00e9diatique, alors que tant d'autres restent confidentielles!\nParce que les adultes ont le souci de ne pas envenimer une situation tr\u00e8s tendue, r\u00e9pugnent \u00e0 briser la vie d'adolescents en les envoyant devant la justice, ou, plus prosa\u00efquement, parce qu'ils sont tenaill\u00e9s par la peur. Car, s'il est faux de pr\u00e9tendre que les classes sont \u00e0 feu et \u00e0 sang, il est tout aussi irrecevable de banaliser le climat qui r\u00e8gne dans beaucoup d'entre elles. Appeler \u00abincivilit\u00e9s\u00bb, comme le fait le sociologue Eric Debarbieux, les insultes, les crachats, les menaces verbales et physiques, les intimidations, la d\u00e9gradation du mat\u00e9riel, qui sont trop souvent la r\u00e8gle du jeu, rel\u00e8ve de l'incons\u00e9quence dans la mesure o\u00f9 ce terme objectif procure d'embl\u00e9e un passeport pour l'excuse. R\u00e9duire \u00e0 un \u00e9piph\u00e9nom\u00e8ne ou nier carr\u00e9ment que des armes - du couteau \u00e0 la batte de base-ball - et de la drogue circulent, que le racket aux mains de grands ou de tr\u00e8s jeunes ca\u00efds est une plaie, que les violences sexuelles ne sont pas rares, constituent une d\u00e9mission. C'est accepter, au fond, que l'\u00e9cole et la rue se confondent, qu'une fronti\u00e8re mat\u00e9rielle et symbolique \u00e0 la fois, en tout cas indispensable \u00e0 l'\u00e9ducation et \u00e0 l'acquisition du savoir, soit abolie. C'est renoncer \u00e0 l'autorit\u00e9 et \u00e0 la responsabilit\u00e9.\nOn objectera \u00e9videmment que, si l'enseignement \u00e9tait adapt\u00e9 \u00e0 la formidable mutation sociologique, ethnique, linguistique, confessionnelle de la population scolaire et le drame de certaines banlieues r\u00e9solu, tout rentrerait dans l'ordre. On objectera, on objectera... Et l'on pourra attendre longtemps.\nOr, \u00e0 Nice, les parents et les professeurs, en col\u00e8re, font gr\u00e8ve, se mobilisent contre la violence et, \u00e0 Noisy-le-Sec, les \u00e9l\u00e8ves r\u00e9clament des cam\u00e9ras de surveillance, des portiques de d\u00e9tection et des adultes en plus grand nombre. Une beurette du lyc\u00e9e expliquait \u00e0 la t\u00e9l\u00e9vision, l'autre soir, que, dans sa cit\u00e9, dans son F 2 surpeupl\u00e9, il lui \u00e9tait impossible de travailler. La classe \u00e9tait son seul havre, son seul espoir pour mener \u00e0 bien ses \u00e9tudes. \u00abComme elle l'est pour nous tous\u00bb, disait-elle, en demandant avec force une s\u00e9curit\u00e9 renforc\u00e9e. Pourquoi, en effet, ce qui est bon contre le terrorisme dans les a\u00e9roports deviendrait-il mauvais quand il s'agit de prot\u00e9ger nos enfants? Fran\u00e7ois Bayrou, ministre de l'Education nationale, a sa r\u00e9ponse: \u00abCe serait, h\u00e9las! le signe d'une d\u00e9faite de la soci\u00e9t\u00e9 fran\u00e7aise... Ce serait donner raison \u00e0 la loi du plus fort, alors que je veux lui opposer la loi du plus juste et du plus g\u00e9n\u00e9reux.\u00bb A trop vouloir \u00abdonner du sens\u00bb sans avoir de boussole, le ministre lui oppose surtout la loi du plus immobile.", "url": "https://www.lexpress.fr/informations/l-ecole-comme-les-aeroports_620426.html"}, {"title": "express france: Des magistrats audacieux", "text": "Le Conseil sup\u00e9rieur de la magistrature (CSM) ne manque ni d'initiative ni d'ambition: il vient d'adresser \u00e0 Jacques Chirac (le 19 d\u00e9cembre 1996) un \u00abavis\u00bb sur la r\u00e9forme de la justice annonc\u00e9e par le pr\u00e9sident et il propose d'\u00e9tendre ses pouvoirs de nomination. Le CSM souhaite en effet nommer les procureurs g\u00e9n\u00e9raux, y compris celui de la Cour de cassation, \u00e0 la place du gouvernement, et d\u00e9sire que le garde des Sceaux se voie \u00abexpress\u00e9ment retirer tout pouvoir\u00bb dans la gestion des dossiers judiciaires.", "url": "https://www.lexpress.fr/informations/express-france-des-magistrats-audacieux_620421.html"}, {"title": "Les fausses v\u00e9rit\u00e9s de Pacepa", "text": "\u00abJe n'ai jamais rien su d'une quelconque relation entre M. Hernu et les services de renseignement roumain (DIE) tant que j'\u00e9tais en poste. J'en conclus que M. Hernu n'\u00e9tait alors ni un agent actif du DIE ni une recrue potentielle, quoique cela n'exclue pas la possibilit\u00e9 qu'il ait eu des contacts avec le DIE dans le pass\u00e9.\u00bb\nComment interpr\u00e9ter cette d\u00e9claration \u00e0 L'Ev\u00e9nement du jeudi du g\u00e9n\u00e9ral Ion Pacepa, ancien responsable des services secrets roumains, pass\u00e9 avec fracas aux Etats-Unis en 1978? Elle est, en fait, sujette \u00e0 caution pour plusieurs motifs. Tout d'abord, pour des raisons internes aux services roumains. Pendant pr\u00e8s de vingt ans, Ion Pacepa a \u00e9t\u00e9 l'ennemi et le rival de Miha\u00efl Caraman, l'homme qui a apport\u00e9 le dossier Hernu \u00e0 la France. C'est d'ailleurs Caraman qui a remplac\u00e9 Pacepa, apr\u00e8s son d\u00e9part, en 1978. Aujourd'hui invisible pour des raisons de s\u00e9curit\u00e9, \u00e0 la suite d'une op\u00e9ration de chirurgie esth\u00e9tique, Pacepa ne communique que par courrier. Il n'a toujours pas renonc\u00e9 \u00e0 retourner \u00e0 Bucarest pour y reprendre du service.\nSur le fond, Pacepa \u00e9tait un conseiller personnel de la famille Ceausescu. Il n'a pas forc\u00e9ment eu connaissance du bref \u00e9pisode roumain de l'affaire Hernu (octobre 1962-avril 1963). De la m\u00e9connaissance - r\u00e9elle ou suppos\u00e9e - de ce dossier, Pacepa tire la conclusion qu'il s'agirait d'un faux fabriqu\u00e9 par les Sovi\u00e9tiques pour intoxiquer l'Occident et porter atteinte \u00e0 des \u00abpersonnalit\u00e9s respect\u00e9es\u00bb. Une supposition qui ne r\u00e9siste pas \u00e0 l'analyse. Le dossier Hernu n'a pas \u00e9t\u00e9 transmis \u00e0 la France par le KGB mais par l'ancien patron des services roumains; il concerne une p\u00e9riode ant\u00e9rieure aux responsabilit\u00e9s minist\u00e9rielles de Charles Hernu, alors qu'un montage aurait \u00e9videmment port\u00e9 sur l'apr\u00e8s-1981; ce dossier est communiqu\u00e9 apr\u00e8s la chute du Mur, en 1992, alors que Charles Hernu est mort et que Fran\u00e7ois Mitterrand ne se repr\u00e9sentera plus: il n'y a donc plus aucun enjeu politique, int\u00e9rieur ni ext\u00e9rieur. Enfin, si derri\u00e8re ce dossier se cachait une manoeuvre d'intoxication, pourquoi les \u00e9ventuels manipulateurs auraient-ils attendu encore quatre ans pour le \u00abfaire sortir\u00bb? Plus largement, quel int\u00e9r\u00eat de mouiller Charles Hernu dans les ann\u00e9es 90? M\u00eame en mati\u00e8re d'espionnage, la v\u00e9rit\u00e9 est parfois l'explication la plus simple.", "url": "https://www.lexpress.fr/informations/les-fausses-verites-de-pacepa_620419.html"}, {"title": "Le 9 octobre 1958 - Note de conversation avec le d\u00e9put\u00e9 radical Charles Hernu.", "text": "Le 9 octobre 1958 Hernu. Journal de Sergue\u00ef Vinogradov, ambassadeur d'URSS en France, de 1953 \u00e0 1965. Note de conversation avec le d\u00e9put\u00e9 radical Charles Hernu.\nLe 9 octobre 1958 - Note de conversation avec le d\u00e9put\u00e9 radical Charles\nJ'ai d\u00e9jeun\u00e9 avec Hernu. Voici les points importants de notre conversation. Hernu a racont\u00e9 comment le gouvernement pr\u00e9pare les \u00e9lections, en particulier sur le red\u00e9coupage artificiel des circonscriptions, pour emp\u00eacher le Parti communiste et les autres forces de gauche d'avoir des candidats \u00e9lus dans les circonscriptions o\u00f9 ils ont traditionnellement la majorit\u00e9. Par exemple, on rattache artificiellement la circonscription de Montreuil (banlieue parisienne), o\u00f9 se pr\u00e9sente Jacques Duclos - et o\u00f9 les communistes ont toujours \u00e9t\u00e9 majoritaires - \u00e0 d'autres banlieues, dont la majorit\u00e9 de la population repr\u00e9sente la bourgeoisie. Le m\u00eame red\u00e9coupage se fait dans les autres circonscriptions du pays. D'apr\u00e8s Hernu, cela permet de diviser les voix de gauche en faveur des partis de droite. En plus, les partis de droite s'arrangent pour pr\u00e9senter des candidatures communes, afin d'\u00e9viter une concurrence. Ce qui n'est pas le cas des partis de gauche. Hernu \u00e9tait tr\u00e8s pr\u00e9occup\u00e9 par la situation ainsi cr\u00e9\u00e9e. Je lui ai demand\u00e9 son estimation du nombre possible des d\u00e9put\u00e9s de gauche dans le nouveau Parlement. Hernu m'a r\u00e9pondu qu'il n'y aura plus que 25 \u00e0 30 d\u00e9put\u00e9s (les socialistes, comme il a soulign\u00e9, ne font pas partie des \u00abgauches\u00bb). Ces 25 \u00e0 30 d\u00e9put\u00e9s seront compos\u00e9s de communistes, de progressistes, de radicaux-mend\u00e9sistes, de la Ligue des droits de l'homme et d'autres organisations de gauche. Dans sa majorit\u00e9, le Parlement sera compos\u00e9 de d\u00e9put\u00e9s \u00abind\u00e9pendants\u00bb, gaullistes et socialistes (ces derniers, d'apr\u00e8s son estimation, seront de 80 \u00e0 90).\nEn ce qui concerne le futur pr\u00e9sident du Conseil, Charles Hernu pense que ce sera Guy Mollet, soutenu par la majorit\u00e9 droite du nouveau Parlement. Ils se retrouvent sur la construction europ\u00e9enne et l'anticommunisme.\nHernu estime que le succ\u00e8s ult\u00e9rieur de tout parti politique passera par un renouvellement de sa direction, tout en gardant la m\u00eame plate-forme politique. Hernu l'explique par le fait que le pays est lass\u00e9 des m\u00eames personnages qui dirigent les partis politiques, au moment o\u00f9 les affaires d'Etat vont de mal en pis. D'apr\u00e8s Hernu, il faut placer des jeunes \u00e0 la direction des partis.\nHernu a parl\u00e9 de l'activit\u00e9 de Jacques Soustelle [ministre de l'Information du g\u00e9n\u00e9ral de Gaulle]. Il lui attribue toutes sortes de provocations politiques et le consid\u00e8re comme un dirigeant de type fasciste, qui utilise toutes les m\u00e9thodes possibles (chantage, menaces, provocations). Hernu a dit que Soustelle poss\u00e8de des dossiers sur presque toutes les personnalit\u00e9s politiques: il a commenc\u00e9 \u00e0 les rassembler pendant la Seconde Guerre mondiale, quand il dirigeait le service de renseignement de De Gaulle. En utilisant ces dossiers, Soustelle fait chanter certaines personnes, en particulier le radical Naudet et Hernu lui-m\u00eame.\nMon interlocuteur est persuad\u00e9 que tr\u00e8s bient\u00f4t seront publi\u00e9s dans la presse des documents compromettants sur certains membres du PCF, fabriqu\u00e9s par Soustelle. En tant que ministre de l'Information, Soustelle a plac\u00e9 sur \u00e9coutes t\u00e9l\u00e9phoniques des \u00e9tablissements gouvernementaux, militaires et minist\u00e9riels. Soustelle organise toutes sortes de provocations politiques, les faisant passer pour des actions du FLN. D'apr\u00e8s Hernu, il n'est pas exclu que Soustelle organise un jour une simulation d'attentat contre de Gaulle, en d\u00e9clarant par la suite que cet attentat \u00e9tait organis\u00e9 par le FLN. De plus, d'apr\u00e8s Hernu, de Gaulle est au courant de cette activit\u00e9 de Soustelle, mais il ne dit rien, ce qui encourage ce dernier.\nA la fin de la conversation, Hernu a propos\u00e9 d'organiser, comme il l'a dit lui-m\u00eame, \u00absur un terrain neutre\u00bb, une rencontre entre dirigeants de gauche tels que Mend\u00e8s France, Daniel Mayer, Edouard Depreux et les camarades Thorez et Duclos, pour se r\u00e9partir les circonscriptions entre les candidats des forces de gauche et \u00e9viter la concurrence entre eux. Sous l'expression \u00abterrain neutre\u00bb, Hernu pensait \u00e0 l'ambassade d'une d\u00e9mocratie populaire.\nJe lui ai r\u00e9pondu que l'organisation d'une telle rencontre \u00e9tait une affaire purement int\u00e9rieure et que nous ne pouvions pas nous en m\u00ealer. Je lui ai dit que, si une telle rencontre devait avoir lieu, il serait plus raisonnable que ses participants \u00e9ventuels se mettent d'accord entre eux.\nHernu s'est rang\u00e9 \u00e0 mon avis, rappelant une fois de plus que l'organisation de cette rencontre \u00e0 la veille de la campagne \u00e9lectorale est une n\u00e9cessit\u00e9 vitale pour toutes les forces de gauche.\nLe premier secr\u00e9taire de l'ambassade, Youri M. Pavlov, a assist\u00e9 \u00e0 la conversation. Sign\u00e9 S. Vinogradov. Adress\u00e9 en 3 exemplaires: 1. \u00e0 Gromyko. - 2. \u00e0 Tougarinov. - 3. dans le dossier.\nPour des raisons de confidentialit\u00e9, le nom d'Andre\u00ef Gromyko, \u00e0 qui est destin\u00e9e cette note, est ajout\u00e9 \u00e0 la main au dernier moment.", "url": "https://www.lexpress.fr/informations/le-9-octobre-1958-note-de-conversation-avec-le-depute-radical-charles-hernu_620414.html"}, {"title": "Pages rouges - M\u00e9dias", "text": "Franz-Olivier Giesbert (photo), directeur de la r\u00e9daction du Figaro, a \u00e9t\u00e9 charg\u00e9 par Yves de Chaisemartin, patron du m\u00eame journal, de lancer une nouvelle formule pour le quotidien dans les prochains mois.\nRen\u00e9 Monory, dont les deux candidats (Jean Boissonnat et Pierre Achard) ont \u00e9t\u00e9 \u00e9cart\u00e9s par Jacques Chirac, lors des r\u00e9centes nominations au Conseil de la politique mon\u00e9taire, ne d\u00e9col\u00e8re pas. Aussi le pr\u00e9sident du S\u00e9nat rechigne-t-il, dit-on, \u00e0 installer au CSA, comme il en a pourtant exprim\u00e9 l'intention en priv\u00e9, Jacqueline de Guillenchmidt. Raison avanc\u00e9e: l'\u00e9poux de cette conseill\u00e8re d'Etat fut l'un des principaux collaborateurs du RPR Jacques Valade au minist\u00e8re des Affaires sociales!\nL'objectif de TF 1 en termes d'audience pour 1997 est de 35% de part de march\u00e9 en moyenne et de 37% de part de march\u00e9 sur la cible des m\u00e9nag\u00e8res de moins de 50 ans.\nL'ancien PDG de Canal +, Andr\u00e9 Rousselet, et l'\u00e9diteur Alain Ayache, qui viennent de s'associer autour de la cr\u00e9ation d'un mensuel de t\u00e9l\u00e9vision baptis\u00e9 T\u00e9l\u00e9 Match, ont fait appel \u00e0 l'ancien patron du Printemps, Jean-Jacques Delort, pour tenir le r\u00f4le d'arbitre en cas de litige. Tir\u00e9 \u00e0 330 000 exemplaires, le premier num\u00e9ro de ce magazine verra le jour, au plus tard, le 1er mars.", "url": "https://www.lexpress.fr/informations/pages-rouges-medias_620407.html"}, {"title": "Japon-Cor\u00e9e: la coupe de l'inimiti\u00e9", "text": "La F\u00e9d\u00e9ration internationale de football a-t-elle bien pris la mesure de sa d\u00e9cision? En annon\u00e7ant, le 1er juin 1996, que le Japon et la Cor\u00e9e du Sud accueilleraient simultan\u00e9ment la Coupe du monde de foot en 2002, la Fifa a contraint au rapprochement deux peuples traditionnellement hostiles. Beaucoup de Japonais, en effet, estiment que les Cor\u00e9ens leur sont inf\u00e9rieurs. Sugg\u00e9rer, \u00e0 Tokyo, que la famille imp\u00e9riale pourrait \u00eatre originaire de la p\u00e9ninsule, comme de nombreuses recherches historiques tendent \u00e0 le prouver, c'est commettre une gaffe irr\u00e9parable. Les Cor\u00e9ens, pour leur part, gardent un souvenir amer de l'occupation japonaise, entre 1910 et 1945; \u00e0 ce jour, les manuels scolaires \u00e9voquent toujours l'image d'un peuple raciste et guerrier. Malgr\u00e9 un lent accroissement des \u00e9changes culturels, la musique populaire et les films du Japon demeurent interdits d'importation en Cor\u00e9e. Enfin, un litige territorial entre les deux pays porte sur quelques \u00eelots de la mer du Japon (Tokdo en cor\u00e9en; Takeshima en japonais).\nA plus de quatre ans de la Coupe du monde, pourtant, Choi Chang-shin, secr\u00e9taire g\u00e9n\u00e9ral du comit\u00e9 organisateur cor\u00e9en, se veut serein: \u00abCertes, nous aurions pr\u00e9f\u00e9r\u00e9 accueillir la comp\u00e9tition tout seuls, reconna\u00eet-il. Reste qu'il vaut mieux partager que ne rien avoir du tout.\u00bb Entre deux propos flatteurs \u00e0 l'intention de ses interlocuteurs japonais, il reconna\u00eet cependant quelques d\u00e9saccords. Ainsi, ce coup de griffe: \u00abNous souhaitons avoir une mascotte commune aux deux pays. Mais les Japonais insistent pour avoir un personnage bien \u00e0 eux. Je ne sais pas pourquoi. Une question d'argent, peut-\u00eatre?...\u00bb Chaque pays rivalise de projets de stade (les Japonais en sont \u00e0 huit), afin d'accueillir dignement les 400 000 spectateurs attendus.\nIl est hautement souhaitable que la diplomatie du ballon rond contribue \u00e0 d\u00e9dramatiser les relations entre voisins. Car les Sud-Cor\u00e9ens, quoi qu'ils en disent, pourraient avoir besoin des Japonais avant l'\u00e9ch\u00e9ance de 2002, si la Cor\u00e9e du Nord, o\u00f9 v\u00e9g\u00e8te le dernier r\u00e9gime stalinien de la plan\u00e8te, venait \u00e0 imploser. Dans l'hypoth\u00e8se - improbable - d'une invasion du Sud par le Nord, un accord militaire pr\u00e9voit l'intervention \u00abautomatique\u00bb de troupes am\u00e9ricaines aux c\u00f4t\u00e9s de l'arm\u00e9e sud-cor\u00e9enne. Mais on imagine mal, pour autant, les soldats japonais rester les bras crois\u00e9s tandis que les boys iraient se faire tuer sur la p\u00e9ninsule voisine. Certes, selon l'article 9 de sa Constitution, le Japon \u00abne fera pas usage de la force arm\u00e9e [afin] de r\u00e9soudre un conflit international\u00bb. Mais, en avril 1996, Bill Clinton invitait l'archipel, dans une allusion transparente \u00e0 la Cor\u00e9e, \u00e0 jouer un r\u00f4le plus actif dans la d\u00e9fense r\u00e9gionale. Il est temps, d\u00e9cid\u00e9ment, que Tokyo et S\u00e9oul fassent un peu mieux \u00e9quipe...", "url": "https://www.lexpress.fr/informations/japon-coree-la-coupe-de-l-inimitie_620402.html"}, {"title": "Grand soir au pays du Matin-Calme", "text": "Les Sud-Cor\u00e9ens ont presque un emploi \u00e0 vie. En autorisant les licenciements, le pouvoir provoque leur col\u00e8re. Le clich\u00e9 du petit dragon lib\u00e9ral est p\u00e9rim\u00e9\nDepuis la fin de d\u00e9cembre, il vit sous une tente en plastique, \u00e0 l'ombre de la cath\u00e9drale de Myongdong. De son campement de fortune au coeur de S\u00e9oul, abri d\u00e9risoire contre la neige et le froid, Kwon Young-kil donne des cauchemars au pr\u00e9sident, aux ministres et aux grands patrons de la Cor\u00e9e du Sud. Car lui et les siens, arm\u00e9s de quelques t\u00e9l\u00e9phones portables, m\u00e8nent un mouvement de contestation sans pr\u00e9c\u00e9dent contre deux lois, l'une sur la r\u00e9forme du droit du travail, l'autre sur les pouvoirs du service cor\u00e9en de renseignement. De la construction navale \u00e0 l'industrie automobile, toute l'\u00e9conomie nationale est paralys\u00e9e. Une crise similaire \u00e0 celles que connaissent certains pays occidentaux. Et qui porte un coup s\u00e9rieux aux clich\u00e9s v\u00e9hicul\u00e9s sur le stakhanovisme des ouvriers sud-cor\u00e9ens.\n\u00abNous poursuivrons notre combat jusqu'\u00e0 ce que le gouvernement recule\u00bb, ass\u00e8ne Kwon. Ancien journaliste reconverti dans la lutte syndicale, il fut correspondant \u00e0 Paris d'un quotidien sud-cor\u00e9en, entre 1980 et 1988. Arr\u00eat\u00e9 il y a deux ans pour avoir d\u00e9clench\u00e9 une gr\u00e8ve dans le m\u00e9tro, Kwon a \u00e9t\u00e9 lib\u00e9r\u00e9 sous caution. Depuis le 9 janvier, il fait l'objet d'un nouveau mandat d'arr\u00eat. Car cette gr\u00e8ve, sa gr\u00e8ve, est hors la loi.\nTout comme son organisation, d'ailleurs: la Conf\u00e9d\u00e9ration cor\u00e9enne des syndicats (KCTU, selon le sigle anglais) n'est pas reconnue par le gouvernement et ne le sera, aux termes d'une nouvelle l\u00e9gislation, qu'en l'an 2000. Que la KCTU rassemble, selon ses leaders, un demi-million d'adh\u00e9rents ne change rien \u00e0 l'affaire.\nEst-ce la d\u00e9couverte, \u00e0 Paris, d'une soci\u00e9t\u00e9 occidentale ouverte ou m\u00eame l'accession de la gauche au pouvoir en France qui ont amen\u00e9 Kwon \u00e0 quitter les salles de r\u00e9daction et \u00e0 r\u00e9clamer davantage de justice sociale? \u00abNon, pas vraiment. En tant que journaliste, je me sentais pris au pi\u00e8ge: tous les quotidiens cor\u00e9ens appartiennent aux grands groupes industriels, les chaebols, qui s'opposent \u00e0 la moindre r\u00e9forme progressiste.\u00bb\nEn signe de d\u00e9termination, le rebelle s'est ras\u00e9 le cr\u00e2ne, \u00e0 la mani\u00e8re des bonzes. Il porte au front un bandeau, adress\u00e9 au chef de l'Etat: \u00abA bas Kim Young-sam!\u00bb Chaque soir, des centaines de supporters bravent les matraques et les gaz lacrymog\u00e8nes de la police anti\u00e9meutes pour manifester leur solidarit\u00e9 \u00e0 proximit\u00e9 de l'\u00e9glise. Quant \u00e0 Kwon, approuv\u00e9 par l'archev\u00eaque de S\u00e9oul, il compte, pour sa protection, sur le caract\u00e8re \u00absacr\u00e9\u00bb de son sanctuaire. De fait, les policiers se tiennent \u00e0 l'\u00e9cart.\nIls sont bien les seuls... Dans son bivouac assailli par les journalistes, Kwon re\u00e7oit des d\u00e9l\u00e9gations syndicales du monde entier, venues manifester leur soutien. Amnesty international, l'OCDE et l'Organisation internationale du travail ont mis en garde S\u00e9oul contre l'emploi de la force. Et la plus importante organisation ouvri\u00e8re du pays, la F\u00e9d\u00e9ration des syndicats cor\u00e9ens (FKTU, 1,2 million d'adh\u00e9rents), a appel\u00e9 \u00e0 son tour \u00e0 un arr\u00eat de travail, les 14 et 15 janvier.\nDeux lois sont \u00e0 l'origine de la contestation. La premi\u00e8re, d'inspiration \u00e9conomique, r\u00e9forme le droit du travail. Indispensable pour accro\u00eetre la comp\u00e9titivit\u00e9 et faire face \u00e0 la concurrence internationale, selon le patronat et le gouvernement, elle facilite les licenciements et la flexibilit\u00e9 des horaires; elle remet \u00e0 plus tard, aussi, la pluralit\u00e9 des organisations syndicales, ch\u00e8rement attendue. L'autre texte, plus politique, renforce les pouvoirs de l'agence de renseignement qui, sous le nom de KCIA, gouvernait pratiquement le pays au temps des dictatures.\nCe qui a choqu\u00e9, outre la l\u00e9gislation elle-m\u00eame, c'est la mani\u00e8re dont elle a \u00e9t\u00e9 introduite: les d\u00e9put\u00e9s du New Korea Party (NKP), le parti au pouvoir, ont adopt\u00e9 l'un et l'autre projet en moins de sept minutes, \u00e0 la faveur d'une s\u00e9ance parlementaire rocambolesque, convoqu\u00e9e \u00e0 6 heures du matin, le 26 d\u00e9cembre. Les repr\u00e9sentants de l'opposition n'ont pas \u00e9t\u00e9 inform\u00e9s de cette r\u00e9union clandestine!\nAncien dissident et h\u00e9raut de la lutte contre les r\u00e9gimes autoritaires, Kim Young-sam, devenu pr\u00e9sident, se voit soup\u00e7onn\u00e9 de vouloir mettre en place une dictature civile.\n\u00abCr\u00e9er des institutions d\u00e9mocratiques, c'est facile! souligne Kang Tae-hoon, professeur de sciences politiques \u00e0 l'universit\u00e9 Dankook, \u00e0 S\u00e9oul. Mais il faudra des d\u00e9cennies avant que les politiciens aient int\u00e9gr\u00e9 les nouvelles r\u00e8gles du jeu.\u00bb Le culte de la confrontation violente, h\u00e9rit\u00e9e des ann\u00e9es de plomb, n'arrange rien. \u00abLa violence est in\u00e9vitable, reprend le Pr Kang, quand la volont\u00e9 populaire ne trouve pas de relais institutionnels pour s'exprimer. Or les partis ne refl\u00e8tent pas les pr\u00e9occupations des \u00e9lecteurs.\u00bb Une violence qui peut amener au suicide, tel cet ouvrier du constructeur automobile Hyundai Motor qui s'est immol\u00e9 par le feu, le 10 janvier, pour protester contre la r\u00e9forme du droit du travail.\nLe mouvement revendicatif illustre, cependant, une prise de conscience de la soci\u00e9t\u00e9 cor\u00e9enne. \u00abJe ne suis pas surpris par la r\u00e9action de la rue, soupire Lee Poo-young, d\u00e9put\u00e9 du Parti d\u00e9mocratique. Ce que les pays europ\u00e9ens ont mis deux si\u00e8cles \u00e0 r\u00e9aliser, nous l'avons accompli en trente ans. A pr\u00e9sent, certes, nous avons un mode de vie occidental: nous regardons la t\u00e9l\u00e9vision, nous circulons en voiture. Dans nos t\u00eates, en revanche, nous avions conserv\u00e9 le plus souvent, jusqu'\u00e0 pr\u00e9sent, un \u00e9tat d'esprit oriental, un respect confuc\u00e9en pour l'autorit\u00e9 \u00e9tablie. C'est cette mutation \u00e0 laquelle nous assistons, acc\u00e9l\u00e9r\u00e9e par l'\u00e9mergence d'une classe moyenne. La soci\u00e9t\u00e9 civile d\u00e9couvre son existence!\u00bb Et sa force, aussi.\nLa libert\u00e9 de trimer\nLa preuve? Des milliers d'associations ont fait leur apparition depuis quelques ann\u00e9es. Elles militent pour les droits des femmes ou pour la transparence financi\u00e8re, contre la pollution ou pour le respect des droits de l'homme. F\u00e9d\u00e9r\u00e9es au sein de la Coalition des citoyens pour la justice \u00e9conomique, elles constituent, \u00e0 elles seules, un signe d'espoir pour cette jeune d\u00e9mocratie.\nCar le pays revient de loin. Il y a une trentaine d'ann\u00e9es, un Sud-Cor\u00e9en gagnait en moyenne 100 dollars par an (soit moins, \u00e0 l'\u00e9poque, qu'un habitant de l'Inde!). A pr\u00e9sent, l'\u00e9conomie nationale est au 11e rang mondial, devant les Pays-Bas. Cet exploit a \u00e9t\u00e9 rendu possible par une succession de gouvernements autoritaires, militaires et civils, qui ont pour ainsi dire mani\u00e9 le fouet et assur\u00e9 la croissance rapide de l'\u00e9conomie.\nVivant sous un r\u00e9gime hant\u00e9 par une vision productiviste digne de l'Union sovi\u00e9tique sous Staline, les ouvriers sud-cor\u00e9ens ont longtemps dispos\u00e9 d'une seule libert\u00e9, celle de trimer. Les salari\u00e9s de Daewoo, par exemple, ont travaill\u00e9 six jours par semaine, douze heures par jour, jusqu'au milieu des ann\u00e9es 80. Seule exception: afin de faire pi\u00e8ce au r\u00e9gime communiste de Cor\u00e9e du Nord, qui pr\u00e9tendait animer un \u00abparadis ouvrier\u00bb, le patronat sud-cor\u00e9en accepta le principe d'une l\u00e9gislation sociale g\u00e9n\u00e9reuse, assurant pratiquement l'emploi \u00e0 vie.\nLa r\u00e9ussite de cette g\u00e9n\u00e9ration de b\u00e2tisseurs, partisans de la mani\u00e8re forte, est incontestable. Les gratte-ciel et les embarras de la circulation \u00e0 S\u00e9oul en sont la preuve. Les salari\u00e9s voient leurs conditions s'am\u00e9liorer, surtout depuis 1987, quand les g\u00e9n\u00e9raux ont d\u00fb c\u00e9der le pouvoir apr\u00e8s une s\u00e9rie de manifestations pour la d\u00e9mocratie. Depuis dix ans, en effet, les salaires augmentent en moyenne de 16% par an, pour atteindre, en 1996, pr\u00e8s de 8 600 francs mensuels; les ouvriers cor\u00e9ens de Daewoo Electronics sont mieux pay\u00e9s, d\u00e9sormais, que leurs homologues de Grande- Bretagne, pays pourtant plus prosp\u00e8re.\nA pr\u00e9sent, le miracle \u00e9conomique a atteint ses limites. La croissance marque le pas et les salaires \u00e9lev\u00e9s am\u00e8nent les industriels \u00e0 d\u00e9localiser leurs usines \u00e0 l'\u00e9tranger, dans des pays o\u00f9 la main-d'oeuvre est bon march\u00e9, Asie, Am\u00e9rique latine ou Ecosse.\nL'\u00e9conomie a mu\u00e9. L'\u00e9poque des b\u00e2tisseurs touche \u00e0 sa fin. D\u00e9sormais, seules la productivit\u00e9, la qualit\u00e9 et la haute technologie pourront assurer un d\u00e9veloppement continu. M\u00eame Kwon Young-kil, le syndicaliste meneur de la gr\u00e8ve, en convient: \u00abNotre \u00e9conomie est insuffisamment comp\u00e9titive et elle doit \u00eatre r\u00e9form\u00e9e. Ce que nous reprochons au gouvernement, c'est de faire des salari\u00e9s les seuls responsables de la crise. Il faut r\u00e9duire le pouvoir des conglom\u00e9rats et encourager les entrepreneurs ind\u00e9pendants.\u00bb\nAvec des dirigeants syndicaux aussi raisonnables, somme toute, le gouvernement sud-cor\u00e9en serait bien inspir\u00e9 de sortir de sa tour d'ivoire. Et d'entendre les appels \u00e9manant d'une tente en plastique camp\u00e9e \u00e0 l'ombre de la cath\u00e9drale.\n>cinquante ans d'Histoire\n1948: le Japon ayant capitul\u00e9, cr\u00e9ation des deux Etats cor\u00e9ens de part et d'autre du 38e parall\u00e8le, apr\u00e8s l'occupation du Nord par les Sovi\u00e9tiques et du Sud par les Am\u00e9ricains.\n1950: d\u00e9but de la guerre de Cor\u00e9e.\n1953: armistice de Panmunjom.\n1961: coup d'Etat du g\u00e9n\u00e9ral Park Chung-hee, qui conservera le pouvoir jusqu'\u00e0 son assassinat, en 1979.\n1975: grandes manifestations \u00e9tudiantes, fermeture des universit\u00e9s.\n1980: nouvelles manifestations; loi martiale; \u00e9meute sanglante \u00e0 Kwangju, dans le sud du pays; le g\u00e9n\u00e9ral Chun Doo- hwan est \u00e9lu pr\u00e9sident de la R\u00e9publique.\n1983: attentat manqu\u00e9 contre Chun \u00e0 Rangoon, en Birmanie.\n1986-1987: agitation \u00e9tudiante, gr\u00e8ves, r\u00e9pression.\n1988: d\u00e9mission de Chun, remplac\u00e9 \u00e0 la pr\u00e9sidence par Roh Tae-woo.\n1992: \u00e9lection de Kim Young-sam; campagne contre la corruption. Les anciens pr\u00e9sidents sont condamn\u00e9s: Chun \u00e0 la prison \u00e0 vie pour avoir conduit un putsch en 1979; Roh \u00e0 vingt-deux ans de prison pour corruption.", "url": "https://www.lexpress.fr/informations/grand-soir-au-pays-du-matin-calme_620399.html"}, {"title": "express \u00e9conomie: Rebondir a trouv\u00e9 35000 emplois", "text": "L'excellent Rebondir, le mensuel qui s'applique \u00e0 faciliter la vie des ch\u00f4meurs, inaugure 1997 en rappelant \u00e0 ses lecteurs qu'il existe aussi une France qui embauche. En janvier 1995, il avait d\u00e9j\u00e0 ratiss\u00e9 les programmes de recrutement des entreprises et mis ainsi au jour 10 000 emplois. Cette fois-ci, il annonce 35 000 postes. Si les services permettent \u00e0 l'Ile-de-France de tirer son \u00e9pingle du jeu et si la haute technologie et les transports favorisent l'emploi en Rh\u00f4ne-Alpes, le Sud se r\u00e9v\u00e8le tr\u00e8s pauvre. Cela confirme les chiffres que vient de publier l'Insee: pour une moyenne nationale de 11,6%, le taux de ch\u00f4mage qui s\u00e9vit en Ile-de-France est de 10,4%, pour 10,8% en Rh\u00f4ne-Alpes et 14,1% en Provence-Alpes-C\u00f4te d'Azur. A noter, toujours dans Rebondir, l'app\u00e9tit de la restauration rapide et \u00e0 domicile: McDonald's recherche 3 000 personnes, Pizza Hut, 400 et Burger King, 200.", "url": "https://www.lexpress.fr/informations/express-economie-rebondir-a-trouve-35000-emplois_620394.html"}, {"title": "Gastronomie: nouveaut\u00e9", "text": "Le Louis-XIV, entre porte Saint-Denis et porte Saint-Martin, qui fut l'une des adresses les plus mythiques de Paris, a \u00e9t\u00e9 rachet\u00e9, il y a environ deux ans, par Jean-Paul Bucher, grand ma\u00eetre des cha\u00eenes Flo et Hippopotamus. La reprise s'annon\u00e7ait mal, jusqu'\u00e0 effectivement, sur ce boulevard du Crime, devenir la mort du c\u00e9l\u00e8bre restaurant. Apr\u00e8s fermeture et travaux, alors que les vaches sont souvent folles, l'homme d'affaires avis\u00e9 cr\u00e9e, \u00e0 la place de ce lieu singulier, le vingt-deuxi\u00e8me Hippo, avec gros morceaux de viande pour les adultes et ballons pour les enfants. Faut que \u00e7a saigne!", "url": "https://www.lexpress.fr/informations/gastronomie-nouveaute_620387.html"}, {"title": "Guide - Le fureteur", "text": "Si vos CD-ROM ou CD audio sont ab\u00eem\u00e9s, essayez de les sauver avec le kit de r\u00e9paration AV Hi Tec (ECD, 120 F). Un peu d'eau, un peu de papier de verre, et - si les d\u00e9g\u00e2ts ne sont pas trop importants - vos disques retrouvent une nouvelle jeunesse.\nLa r\u00e9gion Provence-Alpes- C\u00f4te d'Azur a compris l'int\u00e9r\u00eat de l'Internet: les Pages jaunes Paca, consultables sur le Web, pr\u00e9sentent les entreprises disposant d'une adresse \u00e9lectronique.\nhttp://village.cica.fr/yp.html\nVous aimez Milo Manara? Consultez sa Home Page: on y retrouve non seulement toute sa carri\u00e8re, son oeuvre, mais aussi une histoire en ligne.\nhttp://www.milomanara.it/francese/Milohp.htmle", "url": "https://www.lexpress.fr/informations/guide-le-fureteur_620382.html"}, {"title": "Modes de vie: SOS conso", "text": "Pour lutter contre les arnaques en tout genre, la Direction g\u00e9n\u00e9rale de la concurrence, de la consommation et de la r\u00e9pression des fraudes a mis en place un nouveau service par t\u00e9l\u00e9phone: Info-arnaques. Au bout du fil, des sp\u00e9cialistes qui renseignent, conseillent et orientent vers les services comp\u00e9tents. 01-44-97-26-26, du lundi au vendredi, de 9 \u00e0 18 heures.", "url": "https://www.lexpress.fr/informations/modes-de-vie-sos-conso_620375.html"}, {"title": "Portrait de l'artiste en patron", "text": "Jean-Fran\u00e7ois Revel publie ses M\u00e9moires. Il n'a pas oubli\u00e9 son passage \u00e0 L'Express\nDans la vie, on assiste parfois \u00e0 des prodiges et l'on a parfois des bonheurs: n'est-il pas arriv\u00e9 que cet hebdomadaire soit, pendant trois ann\u00e9es, dirig\u00e9 par un \u00e9crivain? Aussi, en qualit\u00e9 de t\u00e9moin d'une \u00e9poque dont les rescap\u00e9s dans ces colonnes ne seraient sans doute plus assez nombreux pour faire un poker, nous permettra-t-on une anecdote personnelle. On sait au moins par les films ce que sont les nuits de bouclage dans un journal, surtout lorsque l'actualit\u00e9 s'ing\u00e9nie \u00e0 d\u00e9fier les d\u00e9lais de l'imprimerie: il y a toujours, en derni\u00e8re minute, un gouvernement qui tombe pour avoir \u00e9t\u00e9 trop longtemps soutenu ou un important qui meurt sans avoir consult\u00e9 son impresario. D'o\u00f9 la mauvaise humeur de chacun, les all\u00e9es et venues dans les bureaux o\u00f9, jusqu'au bout, l'oeil du ma\u00eetre de la r\u00e9daction doit s'exercer sur la copie.\nUn r\u00e9dacteur de la rubrique Livres, qui passait dans le couloir, s'entendit aimablement interpell\u00e9 par le patron, qui s'excusait d'avoir modifi\u00e9 un d\u00e9tail de son article: il avait commis une erreur au sujet de l'\u00e9tat civil de Christine de Pisan. A la suite de quel \u00e9lan de cuistrerie la malheureuse s'\u00e9tait-elle \u00e9gar\u00e9e l\u00e0-dedans? Myst\u00e8re. On s'abstint de le relever pour ajouter, citations \u00e0 l'appui, quelques remarques enjou\u00e9es sur les m\u00e9rites compar\u00e9s de Christine de Pisan et de sa soeur en souffrance f\u00e9minine, Louise Lab\u00e9. Est-il beaucoup de lieux de travail o\u00f9, pass\u00e9 minuit, on suscite l'occasion de parler de po\u00e9sie? Tel \u00e9tait Jean-Fran\u00e7ois Revel quand il cornaquait L'Express, connaissant, \u00e0 la virgule pr\u00e8s, le contenu du num\u00e9ro que l'on s'appr\u00eatait \u00e0 sortir, sans perdre de vue l'anthologie de la po\u00e9sie fran\u00e7aise qu'il composait en secret durant ses loisirs. Sans oublier, non plus, qu'il \u00e9tait tent\u00e9 d'\u00e9crire ce que l'on n'attend pas obligatoirement de l'auteur d'une d\u00e9finitive Histoire de la philosophie occidentale, soit un livre consacr\u00e9 \u00e0 l'\u00e9tude de la cuisine \u00e0 travers les \u00e2ges. Et ce serait le Festin en paroles, dont une page e\u00fbt gu\u00e9ri de son anorexie la mystique Marthe Robin, r\u00e9v\u00e9r\u00e9e par Jean Guitton. Tel est JFR, qui, avec la g\u00e9n\u00e9rosit\u00e9 dont seuls les grands sont capables, partage avec son prochain, qui n'est pas forc\u00e9ment son \u00e9gal, son savoir et les fruits de son exp\u00e9rience. Et tous ceux qui, de pr\u00e8s ou de loin, furent ses collaborateurs mesurent leur chance. Ayant approch\u00e9 l'homme dans le commerce ordinaire des jours, comme on disait sous l'Ancien r\u00e9gime, ses familiers et ses confr\u00e8res regrettaient que le public n'e\u00fbt jusqu'\u00e0 pr\u00e9sent que l'image d'un \u00e9crivain politique, d'un essayiste, voire d'un pol\u00e9miste, l'emploi de ce dernier mot \u00e9quivalant \u00e0 une semi-condamnation. En France, depuis la disparition de Voltaire, malheur \u00e0 celui qui met les rieurs de son c\u00f4t\u00e9 par l'emploi de l'ironie dans le d\u00e9bat en cours, honte \u00e0 celui par qui le bonheur - variante du bonheur de vivre - survient dans les joutes intellectuelles, o\u00f9 c'est par l'ennui que, d'habitude, l'adversaire est terrass\u00e9.\nPourquoi des philosophes?, qui, en 1957, avait marqu\u00e9 l'irruption de Revel sur la sc\u00e8ne, en \u00e9clairant les culs-de-sac et coupe-gorge o\u00f9 les penseurs en vogue - de L\u00e9vi-Strauss \u00e0 Lacan - menaient pa\u00eetre leurs troupeaux, l'avait install\u00e9 dans la cat\u00e9gorie des pamphl\u00e9taires. Ce qui dispensait d'examiner ses arguments, et donc d'y r\u00e9pondre, pour limiter l'admiration aux prouesses du style. Par la suite, quelques best-sellers d'envergure internationale - Ni Marx ni J\u00e9sus, La Nouvelle censure, Comment les d\u00e9mocraties finissent, notamment - devaient repousser encore plus loin dans les t\u00e9n\u00e8bres la figure que ses proches seulement connaissaient - celle de l'artiste. Et l'artiste, il sera d\u00e9sormais impossible de le nier. Il s'impose dans ses m\u00e9moires, \u00e0 travers lesquels Revel invente l'autobiographie ouverte, c'est-\u00e0-dire l'autobiographie o\u00f9 heurs et malheurs, aventures et m\u00e9saventures personnels sont, \u00e0 chaque instant, reli\u00e9s \u00e0 l'aventure collective, et cela sans artifice ni pose, par l'effet d'une disposition naturelle \u00e0 faire son miel de tout, \u00e0 replacer les choix, les sentiments et les \u00e9v\u00e9nements dans une perspective plus vaste que celle de l'individu, l'historien de soi s'amalgamant \u00e0 l'historien tout court. Et, du coup, le lecteur, n'aurait-il aucun go\u00fbt particulier pour la confession ou l'intimisme, se trouve impliqu\u00e9, entra\u00een\u00e9 de la premi\u00e8re \u00e0 la derni\u00e8re ligne de ce gros livre d\u00e9bordant de personnages authentiques qui ont le relief et la libert\u00e9 des personnages de roman, gr\u00e2ce \u00e0 une phrase au grain serr\u00e9, dissimulant sa force et son emprise sous un charme de conversation. (Ce n'est pas par hasard que Revel fut l'un des derniers interlocuteurs d'Emmanuel Berl, au Palais-Royal, o\u00f9 ce devait \u00eatre quelque chose comme un match \u00e0 Roland- Garros.) On pourrait donner un exemple de ce va-et-vient constant entre la r\u00e9flexion et la confidence en rapportant le jugement sur les tenants et les aboutissants de la crise qui secoua L'Express en 1981. L'Express que, en acceptant sa charge, il entendait \u00abmettre au service de la soci\u00e9t\u00e9 lib\u00e9rale et du monde d\u00e9mocratique\u00bb - \u00e0 quoi il \u00e9tait parvenu. L'hebdomadaire appartenait alors \u00e0 Jimmy Goldsmith, le milliardaire franco-anglais, qui, comme beaucoup des siens, le soir de l'\u00e9lection de Mitterrand \u00e0 la pr\u00e9sidence de la R\u00e9publique, croyait d\u00e9j\u00e0 entendre le bruit des chenillettes sovi\u00e9tiques place de la Bourse. Sa d\u00e9testation d'Olivier Todd, qui \u00e9tait le second de Revel et avait pris parti pour la gauche, en fut accrue. Au motif qu'il avait laiss\u00e9 publier \u00e0 la Une un dessin qui n'alignait pas le minois de M. Giscard sur les canons de la beaut\u00e9 grecque, Jimmy, qui agissait volontiers par tocades, foucades, bravades, rodomontades et rebuffades, le cigare de Groucho au coin des l\u00e8vres, licencia Olivier aussi sec. A la seconde m\u00eame, Revel d\u00e9missionnait, renon\u00e7ant au consid\u00e9rable pouvoir conf\u00e9r\u00e9 par son poste. Et qu'il ne soit pas de la pi\u00e9taille dont nous sommes, et qui tire elle son cr\u00e9dit de la diffusion m\u00eame de son journal, que son oeuvre et son talent lui suffisent ne diminue pas son courage. Disons, pour \u00eatre bref, que Raymond Aron, qui s'abstint de jeter dans la balance le poids de son prestige, ne fut pas exactement \u00e0 la hauteur de notre admiration. Ainsi, \u00e0 partir de l'une de ces crises qui ne sont pas l'apanage de tel ou tel titre; \u00e0 partir du cher Jimmy, g\u00e9nie des affaires et sorte de Howard Hughes qui e\u00fbt \u00e9t\u00e9 mieux inspir\u00e9 de rester dans sa chambre que de s'int\u00e9resser aux m\u00e9dias, Revel glisse-t-il \u00e0 un tableau de la presse parisienne que Balzac ne d\u00e9savouerait pas. Et \u00e0 des croquis de la cour de Jimmy, qui sont de purs Daumier. Et, toujours dans ce mouvement qui va sans arr\u00eat du particulier au g\u00e9n\u00e9ral, qui fait du petit gar\u00e7on \u00e9duqu\u00e9 par les j\u00e9suites \u00e0 Marseille l'enfant que nous avons tous \u00e9t\u00e9, rejetant avec violence un p\u00e8re qu'on ne supportait plus et que, un soir, \u00e0 l'annonce de sa mort, on a pleur\u00e9 \u00e0 l'arri\u00e8re d'un taxi. C'est r\u00e9duire Revel, qui ne touche \u00e0 rien sans que le rien brille, que de le limiter \u00e0 l'art du portrait, si \u00e9blouissant qu'il soit sous sa plume. Il aboutit \u00e0 une galerie o\u00f9 l'obscur po\u00e8te local et le p\u00eacheur des calanques c\u00f4toient Bu\u00f1uel, l'ami de Mexico, les acteurs d'un monde innocent \u00e0 la Pagnol, m\u00eal\u00e9s aux auditeurs des universit\u00e9s am\u00e9ricaines d'aujourd'hui, les irr\u00e9guliers de la boh\u00e8me parisienne aux \u00e9l\u00e8ves de Normale sup'. Et la vague des souvenirs d\u00e9pose sur la m\u00eame page les gens que le regard de l'\u00e9crivain, aussi vrillant qu'un hame\u00e7on, a captur\u00e9s au cours de sa vie, gens du Mexique et gens d'Italie, deux pays ou le jeune professeur de philo a roul\u00e9 sa bosse, la fr\u00e9quentation des mus\u00e9es de Florence le transformant en critique d'art. On allait oublier les hommes de la R\u00e9sistance, parce que Revel assure qu'il n'a \u00e9t\u00e9 qu'un \u00abmodeste coursier\u00bb.\nContestera-t-il qu'il en a fait un peu plus que M. Marchais? On aimerait, \u00e0 ce propos, citer en entier son Mitterrand, autant qu'on aimerait reprendre les termes appliqu\u00e9s \u00e0 une certaine Paola, aim\u00e9e en cachette \u00e0 Cortina d'Ampezzo. Revel, fils des Lumi\u00e8res, ath\u00e9e sans \u00e9quivoque et hostile au divan viennois, va \u00e0 confesse pour la premi\u00e8re fois, ne se m\u00e9nage pas sans jamais tomber, toutefois, dans l'autod\u00e9nigrement, qui est la forme subtile de la vanit\u00e9. Par la sinc\u00e9rit\u00e9, il rivalise avec un Michel Leiris, mais sa franchise s'arr\u00eate \u00e0 la haine de soi, o\u00f9 l'autre plongeait pour notre malaise. Il y aurait \u00e0 dire aussi que ce livre indispensable \u00e0 la compr\u00e9hension d'un demi-si\u00e8cle a un arri\u00e8re-plan de m\u00e9lancolie - Revel aurait-il pu \u00eatre \u00e9tranger \u00e0 l'unique sentiment qui pense? Il y aurait \u00e0 relever enfin qu'il est un trait\u00e9 sur l'amiti\u00e9. Proust n'y croyait pas, son commentateur y semble pr\u00e9destin\u00e9 \u00e0 la naissance: \u00abIl existe une amiti\u00e9-passion comme il existe un amour-passion.\u00bb Mais o\u00f9 sont Andr\u00e9 Fermigier, Marc Zuorro, que Sartre caricatura dans Les Chemins de la libert\u00e9 pour l'avoir trop aim\u00e9; o\u00f9 sont Auguste Angl\u00e8s, Roger St\u00e9phane et son amant Jean-Jacques Rinieri, qui \u00e9tincelait rue d'Ulm?\nEt tandis que, s'abandonnant \u00e0 la sensibilit\u00e9 jusqu'ici brid\u00e9e dans ses ouvrages, par leur nature m\u00eame, et ouvrant son coeur que tant et tant n'ont jamais quitt\u00e9, Revel s'interroge et remue de vieilles lettres, mais sans jamais une plainte pour les longues p\u00e9riodes de solitude, ran\u00e7on de son anticonformisme, nous, de notre c\u00f4t\u00e9, nous en doutons moins encore que par le pass\u00e9. Il reste le Patron.\nLe Voleur dans la maison vide, par Jean-Fran\u00e7ois Revel. Plon, 648 p., 149 F (en librairie le 20 janvier).\n>reprise\nChez Laffont/\nBouquins: Pourquoi des philosophes? Pour l'Italie. Sur Proust. La Cabale des d\u00e9vots. Contrecensures. Descartes inutile et incertain (780 p., 139 F).", "url": "https://www.lexpress.fr/informations/portrait-de-l-artiste-en-patron_620370.html"}, {"title": "Assurance auto: la guerre des polices", "text": "De plus en plus prudents, les conducteurs fran\u00e7ais m\u00e9ritaient une r\u00e9compense. Bonne nouvelle: la plupart des assureurs baissent leurs tarifs de 2 \u00e0 10%. Mais attention au choix de la compagnie!\n1996 a \u00e9t\u00e9 une ann\u00e9e mod\u00e8le: les accidents, les vols et les bris de glaces, autrement dit la sinistralit\u00e9, dans le jargon des assureurs, ont en effet chut\u00e9 de 8,9%, gr\u00e2ce \u00e0 une conjugaison de mesures pr\u00e9ventives. Le prix de l'essence a \u00e9galement jou\u00e9 son r\u00f4le: les Fran\u00e7ais, \u00e9conomes, ont r\u00e9duit leurs d\u00e9placements, ce qui a diminu\u00e9 d'autant le nombre des accrochages.\nPourquoi les tarifs ont-ils baiss\u00e9?\nDes autoroutes de meilleure qualit\u00e9 et en nombre suffisant, des voitures plus s\u00fbres: depuis vingt ans, le nombre d'accidents mortels a \u00e9t\u00e9 divis\u00e9 par deux en France, alors que le parc automobile a doubl\u00e9. Mais cette tendance de fond s'est acc\u00e9l\u00e9r\u00e9e ces derni\u00e8res ann\u00e9es, gr\u00e2ce au contr\u00f4le technique, au permis \u00e0 points et \u00e0 la baisse du taux d'alcool\u00e9mie tol\u00e9r\u00e9 - de 0,8 \u00e0 0,5 gramme - qui ont chang\u00e9 l'attitude du conducteur. La hausse du prix du carburant a fait le reste. Le plan Vigipirate, lui, a d\u00e9courag\u00e9 les voleurs de voitures.\nToutes les compagnies sont-elles concern\u00e9es?\nSi la plupart des mutuelles ont rapidement choisi de faire profiter leurs soci\u00e9taires de l'aubaine, les compagnies traditionnelles - AXA, UAP, GAN - restent prudentes. Parce que, plaident-elles, si le nombre de sinistres a diminu\u00e9, leur co\u00fbt, lui, a augment\u00e9, comme celui de la r\u00e9paration automobile ou encore celui des dommages corporels. Ils insistent aussi sur la contribution \u00e0 la gestion des sinistres corporels par la S\u00e9curit\u00e9 sociale, exig\u00e9e par le plan Jupp\u00e9. La hausse de la TVA de 2%, qu'ils n'ont, pour la plupart, pas r\u00e9percut\u00e9e sur les contrats, est \u00e9galement mise en avant. Plut\u00f4t donc que baisser les tarifs pour les remonter ensuite, ces assureurs attendent, disent-ils, la confirmation de la tendance.\nLes assur\u00e9s sont-ils tous log\u00e9s \u00e0 la m\u00eame enseigne?\nNon, ou en tout cas pas de la m\u00eame fa\u00e7on. Pour calculer les tarifs des assurances auto, les param\u00e8tres sont nombreux: lieu de r\u00e9sidence, mod\u00e8le du v\u00e9hicule, \u00e2ge et sexe du conducteur, nombre d'accidents. Pour b\u00e9n\u00e9ficier d'une baisse substantielle des tarifs, mieux vaut habiter dans la Creuse qu'en r\u00e9gion parisienne. En r\u00e8gle g\u00e9n\u00e9rale, les sinistres sont moins fr\u00e9quents dans les zones rurales que dans les centres urbains. La Matmut, l'une des compagnies les moins ch\u00e8res du march\u00e9, qui vient d'annoncer des baisses de 4 \u00e0 10%, a par exemple r\u00e9compens\u00e9 le Sud-Ouest, particuli\u00e8rement Toulouse, o\u00f9 les accidents ont diminu\u00e9. Autre facteur discriminatoire: le mod\u00e8le du v\u00e9hicule. Au regard des assureurs, il vaut mieux rouler en 205 diesel qu'en Twingo, en Safrane qu'en Espace. Certaines voitures, en effet, ont plus d'accidents, sont plus vol\u00e9es ou plus co\u00fbteuses \u00e0 r\u00e9parer. La baisse profite \u00e9galement aux bons conducteurs. Et si, en prime, ils sont \u00e2g\u00e9s de plus de 50 ans, ils n'ont que l'embarras du choix: toutes les compagnies leur proposent de bons prix. La Maaf lance un tarif laur\u00e9at, r\u00e9serv\u00e9 aux titulaires de bonus maxi, qui verront baisser leur prime de 10 \u00e0 20%, selon le mod\u00e8le! En revanche, les jeunes conducteurs ne sont pas \u00e0 la f\u00eate. Ils doivent presque toujours s'acquitter d'une surprime pour \u00eatre assur\u00e9s. Et les tarifs les concernant peuvent varier du simple au double...\nLe mouvement de baisse va-t-il se poursuivre?\n\u00abCe sont finalement les conducteurs qui fixent les tarifs\u00bb, affirme Daniel Havis, pr\u00e9sident de la Matmut. S'ils continuent \u00e0 mieux se comporter, les cotisations peuvent encore baisser. Sur le long terme, les assureurs sont plut\u00f4t confiants: les Fran\u00e7ais roulent moins vite et h\u00e9sitent d\u00e9sormais \u00e0 boire quand ils prennent le volant. De leur c\u00f4t\u00e9, les constructeurs travaillent la s\u00e9curit\u00e9 active du v\u00e9hicule. Le nombre d'accidents mortels en France peut encore beaucoup diminuer: \u00abA ce moment-l\u00e0, il sera possible de durablement baisser les prix\u00bb, observe Pierre Florin, de l'Association des soci\u00e9t\u00e9s d'assurances-dommages.\nComment choisir son assurance?\nIl faut faire le tour du march\u00e9 et pas seulement lors de l'achat d'un nouveau v\u00e9hicule. Attention! le tarif n'est pas tout. Il est aussi n\u00e9cessaire de contr\u00f4ler les garanties attach\u00e9es au contrat, savoir notamment si le co\u00fbt des r\u00e9parations doit \u00eatre avanc\u00e9 au garagiste ou non, et si le r\u00e8glement en cas de dommages est rapide. Si l'assur\u00e9 n'est pas satisfait, il ne doit pas h\u00e9siter \u00e0 changer de compagnie. Comme Catherine, qui a pay\u00e9 pendant trois ans 7 000 francs par an pour une Visa \u00e0 Paris, avant de trouver gr\u00e2ce \u00e0 un ami un contrat similaire \u00e0 moiti\u00e9 prix.", "url": "https://www.lexpress.fr/informations/assurance-auto-la-guerre-des-polices_620368.html"}, {"title": "Quo vadis, Mesguich?", "text": "Pour la troisi\u00e8me fois, Daniel Mesguich s'attaque \u00e0 Hamlet. Les com\u00e9diens peinent face \u00e0 son travail de d\u00e9montage\n\u00abQui va l\u00e0?\u00bb lance la sentinelle, \u00e0 la proue du royaume pourri de Danemark. \u00abC'est Mesguich\u00bb, r\u00e9pond la rumeur pour la troisi\u00e8me fois depuis 1977. Mesguich poursuivant Hamlet avec son attirail de miroirs, de th\u00e9\u00e2tre \u00e0 double fond, de flammes, d'\u00e9clairs et de fum\u00e9es. Mesguich, truqueur en qu\u00eate de v\u00e9rit\u00e9, malmeneur de jeu, bouilleur de texte sans loi, si ce n'est la sienne, celle d'une pens\u00e9e v\u00e9loce et provocante pour le meilleur et pour le pire.\nAux confins des terres et des mers, dans la froideur d'une nuit \u00e9toil\u00e9e, le cri retentit encore, plein d'angoisse: \u00abQui va l\u00e0?\u00bb Est-ce un spectre? Est-ce le craquement du temps qui sort de ses gonds? C'est le fant\u00f4me de Hamlet, son double palpitant de d\u00e9sirs enfouis et d'impuissance imp\u00e9rieuse. Juch\u00e9s sur les si\u00e8ges de velours rouge, une poign\u00e9e de spectateurs hyst\u00e9riques r\u00e9it\u00e8rent \u00e0 merci la question: \u00abQui va l\u00e0?\u00bb Mesguich prendra quatre heures pour leur r\u00e9pondre, d\u00e9doublant la sc\u00e8ne originelle le long de la diagonale d'un fou nomm\u00e9 Hamlet, fou courant, tel Woyzeck, \u00abcomme un rasoir ouvert sur le monde\u00bb.\nD'embl\u00e9e, le ton est donn\u00e9: sans la pompe, mais dans l'oeuvre. Du noyau dur du texte, qu'il fait litt\u00e9ralement exploser, Mesguich scrute les morceaux \u00e9pars et interpr\u00e8te la configuration des retomb\u00e9es \u00e0 la lumi\u00e8re d'un devin nomm\u00e9 Freud. Son Hamlet ne fait pas le poids de sa l\u00e9gende: sale gosse tout en nerfs, adolescent \u00e0 vif mal sevr\u00e9, graine d'assassin quoi qu'il en soit. Christophe Maltot, 20 ans \u00e0 tout casser, blond comme un gars d'Elseneur, plus susceptible qu'un couteau \u00e0 cran d'arr\u00eat, joue sans toucher le sol. Avatar d'?dipe sacr\u00e9ment complex\u00e9, il r\u00eave, la nuit, qu'enfant il tue enfin son p\u00e8re sous le regard de sa m\u00e8re. Aupr\u00e8s de cette mort, le meurtre de tonton n'a que peu d'int\u00e9r\u00eat. Sacr\u00e9 Hamlet, va! Dire qu'il s'en est fallu d'un divan...\nMultipliant les tombers de rideau aussi tranchants qu'un couperet, Mesguich poursuit sa d\u00e9monstration vocif\u00e9rante en une s\u00e9rie de sc\u00e8nes d\u00e9risoires trait\u00e9es en miroir. Hors Hamlet, maman et son oncle pleurard (Fatima Soualhia Manet et Herv\u00e9 Furic), tous les personnages sont ramen\u00e9s au rang de comparses. Horatio, La\u00ebrte, Rosencrantz et Guildenstern passent \u00e0 la trappe de l'histrionisme.\nOph\u00e9lia (Sarah Mesguich) et Polonius (Pascal Decolland) se r\u00e9duisent \u00e0 des pantins. Aucun com\u00e9dien n'est vraiment de taille \u00e0 faire contrepoids au travail de d\u00e9montage du metteur en sc\u00e8ne, \u00e0 refermer la plaie une fois vues les entrailles de Hamlet. A lui opposer une voix, un corps. A incarner jusqu'\u00e0 l'effroi ou jusqu'au rire ce qui reste d'un texte parasit\u00e9 par des ajouts de toutes sortes, meurtri, tordu, press\u00e9.\nEt la geste mesguich\u00e9enne poursuit sa course \u00e0 la machette, sacrifiant \u00e0 l'autel de sa vision propre la grande et d\u00e9risoire po\u00e9tique de Shakespeare, ses \u00e9lans et ses renoncements. Pourquoi pas? Certains trouveront cela trop cher pay\u00e9.\n* La M\u00e9taphore, 59000 Lille, 03-20-14-24-24. Jusqu'au 25 janvier. En alternance avec Dom Juan.", "url": "https://www.lexpress.fr/informations/quo-vadis-mesguich_620363.html"}, {"title": "Cadavre exquis", "text": "Tomas Eloy Martinez sur les traces du corps d'Eva Peron. Une n\u00e9crophilie litt\u00e9raire au surr\u00e9alisme mal temp\u00e9r\u00e9\nLa l\u00e9gende d'Eva Peron, qui naquit au coeur de la Pampa, vient de s'\u00e9teindre dans le d\u00e9collet\u00e9 de Madonna. Chacun conna\u00eet d\u00e9sormais le refrain: un remake de Cendrillon \u00e0 la sauce latino. Avec un gros plan sur la dictature argentine et un long travelling sur les trottoirs de Buenos Aires, o\u00f9 la belle Eva devient santa Evita, la madone des sans-chemise. Depuis sa mort, en juillet 1952, l'\u00e9pouse du despote Juan Peron n'a cess\u00e9 d'inspirer les chroniqueurs: certains continuent de la v\u00e9n\u00e9rer, d'autres la d\u00e9peignent comme une sorte de lady Macbeth de la charit\u00e9 publique.\nTomas Eloy Martinez, lui, a choisi la voie de la politique-fiction, transformant Eva Peron en personnage de roman. Un roman \u00e0 la John le Carr\u00e9, qui commence au moment o\u00f9 notre pasionaria va succomber. Elle a 33 ans. Un cancer la foudroie et toute l'Argentine se prosterne devant son cadavre. Lequel sera aussit\u00f4t embaum\u00e9, avant d'\u00eatre kidnapp\u00e9, en 1955, par les sbires du g\u00e9n\u00e9ral Aramburu... Qu'est-il devenu? On a beaucoup glos\u00e9 sur cette myst\u00e9rieuse disparition. Tomas Eloy Martinez ajoute ses propres hypoth\u00e8ses, m\u00eale v\u00e9rit\u00e9s et fantasmes pour reconstituer la vie post mortem de santa Evita: un sc\u00e9nario rocambolesque o\u00f9 l'on verra la c\u00e9leste d\u00e9pouille vadrouiller entre l'Am\u00e9rique et l'Europe, passant clandestinement d'ambulances en soutes de navire, de jardins d'ambassade en greniers, de casernes en salles de cin\u00e9ma, pour finir - toujours incognito - derri\u00e8re les cypr\u00e8s d'un cimeti\u00e8re milanais.\nEn se glissant par effraction dans le cercueil d'une morte illustre, Tomas Eloy Martinez a sans doute r\u00e9ussi un tour de force. Mais cet exercice de n\u00e9crophilie litt\u00e9raire s'embourbe trop souvent dans les gadoues d'un surr\u00e9alisme mal contr\u00f4l\u00e9. Il est vrai que le cadavre de santa Evita \u00e9tait exquis.\nSanta Evita, par Tomas Eloy Martinez. Trad. par Eduardo Jimenez. Robert Laffont, 345 p., 139 F.\nA lire \u00e9galement: Evita. Le destin mythique d'Eva Peron, par David Lelait (Payot). Evita, par Sylvain Reiner (L'Archipel).", "url": "https://www.lexpress.fr/informations/cadavre-exquis_620356.html"}, {"title": "Br\u00e8ves R\u00e9ussir: Musique - Coup de pouce au chef", "text": "La premi\u00e8re bourse Jeune chef d'orchestre sera d\u00e9cern\u00e9e \u00e0 un \u00e9l\u00e8ve du Conservatoire national de musique de Paris ou de celui de Lyon, \u00e0 la fin du mois de janvier. Le laur\u00e9at travaillera avec Michel Plasson, chef de l'Orchestre national du Capitole de Toulouse, pour un stage de trois semaines, \u00e0 la rentr\u00e9e 1997-1998. C'est A\u00efda, association m\u00e9c\u00e8ne de la formation toulousaine, qui finance cette bourse pour f\u00eater son 10e anniversaire et \u00abd\u00e9couvrir de nouveaux talents\u00bb.\nA\u00efda: 05-61-63-62-63.", "url": "https://www.lexpress.fr/informations/breves-reussir-musique-coup-de-pouce-au-chef_620351.html"}, {"title": "Objectif mobilit\u00e9 - Il a choisi de vivre de sa passion", "text": "D'abord ing\u00e9nieur agricole, Philippe Deschaux vit aujourd'hui de son hobby de toujours: le dessin.\nPhilippe Deschaux se penche sur la planche \u00e0 dessin, crayonnant les derniers d\u00e9tails d'une petite chaumi\u00e8re noy\u00e9e dans la verdure. Nous sommes dans l'un des nombreux studios de cin\u00e9ma et de t\u00e9l\u00e9vision install\u00e9s dans les anciens entrep\u00f4ts des magasins g\u00e9n\u00e9raux de Saint-Denis-Aubervilliers (Seine-Saint-Denis). Philippe est story-boarder. \u00abMon m\u00e9tier consiste \u00e0 dessiner chaque plan d'un film, explique-t-il. Cette \u00e9tape est particuli\u00e8rement importante pour le dessin anim\u00e9, car c'est \u00e0 partir de cette base que l'on va faire l'animation.\u00bb\nComment devient-on storyboarder? Philippe sourit, l'air perplexe. Son parcours n'est pas tr\u00e8s orthodoxe. Lorsque, en 1981, il sort de l'Enita (Ecole nationale d'ing\u00e9nieurs des travaux agricoles) de Dijon, il entend bien entamer une carri\u00e8re dans l'agriculture tout en restant d\u00e9cid\u00e9 \u00e0 ne pas laisser tomber sa vraie passion, le dessin. Le voici engag\u00e9 comme conseiller dans un centre de gestion agricole dans le Gard. A manier des chiffres. Certes, le m\u00e9tier et le milieu l'int\u00e9ressent. A fortiori quand, \u00e0 partir de 1991, il part pour les Antilles occuper un poste \u00e9quivalent \u00e0 la chambre d'agriculture de Pointe-\u00e0-Pitre.\nIl n'emp\u00eache: son amour du crayon ne le quitte pas. Il organise plusieurs expositions en Guadeloupe, qui marchent plut\u00f4t bien. L'id\u00e9e d'en vivre commence \u00e0 faire son chemin tr\u00e8s s\u00e9rieusement. \u00abA 32 ans, c'\u00e9tait le moment ou jamais de prendre une d\u00e9cision\u00bb, note-t-il. Apr\u00e8s m\u00fbre r\u00e9flexion, il d\u00e9cide de sauter le pas. Il d\u00e9missionne et rentre \u00e0 Paris.\nPlut\u00f4t que de se lancer dans une carri\u00e8re d'artiste, trop al\u00e9atoire, il recherche un job dans l'illustration ou la bande dessin\u00e9e. Son book sous le bras, il prend quelques contacts. Une amie qui travaille aux studios de dessins anim\u00e9s Carr\u00e8re l'informe qu'ils recherchent des story-boarders. Son book convainc et on l'initie, \u00e0 titre amical, \u00e0 l'art du story-board. Ses premiers essais sont concluants. Il est engag\u00e9. Son statut est celui d'un intermittent du spectacle et son contrat est hebdomadaire, renouvelable tacitement, mais... reconduit sans interruption depuis un an. Gr\u00e2ce \u00e0 la t\u00e9l\u00e9vision, les affaires ne marchent pas mal dans le dessin anim\u00e9. Un \u00e9pisode de vingt-cinq minutes n\u00e9cessite pr\u00e8s de 500 dessins utilisant souvent les m\u00eames d\u00e9cors et les m\u00eames personnages.\nEst-il las de ce travail, apparemment r\u00e9p\u00e9titif? Non. Philippe Deschaux s'avoue heureux: il peut enfin consacrer ses journ\u00e9es \u00e0 sa passion. Une future exposition de ses oeuvres? Il y songe, mais d\u00e9sormais rien ne presse.\nRetrouvez le t\u00e9moignage de Philippe Deschaux sur dans la chronique de Michel Dumoret, Objectif mobilit\u00e9, diffus\u00e9e le 16 janvier \u00e0 17 h 47, 19 h 49, 21 h 42 et 23 h 51.", "url": "https://www.lexpress.fr/informations/objectif-mobilite-il-a-choisi-de-vivre-de-sa-passion_620344.html"}, {"title": "Exposition: Le coup de coeur - Arman et l'art africain", "text": "Dans les ann\u00e9es 50, le sculpteur Arman d\u00e9couvre l'art primitif dans une exposition \u00e0 Cannes. Quelques jours apr\u00e8s, il chine aux puces du cours Saleya, \u00e0 Nice, son premier objet africain: un masque dan de C\u00f4te d'Ivoire. C'est le d\u00e9but d'une spectaculaire collection, fruit de rencontres et de coups de coeur. On r\u00eave devant les innombrables chefs-d'oeuvre que r\u00e9v\u00e8lent ces 183 objets expos\u00e9s aujourd'hui: du Gabon, d'exceptionnelles figures de reliquaire kota; du Za\u00efre, d'inqui\u00e9tants f\u00e9tiches \u00e0 clous kongo (proches du propre travail d'Arman); du Liberia ou de la Sierra Leone, de subtils heaumes mend\u00e9; du Mali, de fines silhouettes dogon; du Nigeria, d'\u00e9l\u00e9gantes statues mumuy\u00e9. A travers cet ensemble, Arman d\u00e9voile son go\u00fbt certain d'amateur \u00e9clair\u00e9 et sa qu\u00eate de sculpteur toujours plus impliqu\u00e9 dans la recherche de l'art.\nMus\u00e9e national des arts d'Afrique et d'Oc\u00e9anie, 75012 Paris, 01-44-74-84-80. Jusqu'au 17 f\u00e9vrier. 36 F. Catalogue, RMN: 300 F.", "url": "https://www.lexpress.fr/informations/exposition-le-coup-de-coeur-arman-et-l-art-africain_620337.html"}, {"title": "Musique: Le coup de coeur - So Kalmery, le gardien d'harmonie", "text": "Balades dans l'univers sans fronti\u00e8res de ce guitariste flamboyant, auteur, compositeur et interpr\u00e8te inclassable, qui conte avec pudeur, en swahili ou en anglais, ses coups de foudre et ses coups de gueule. N\u00e9 l\u00e0 o\u00f9 il y a la guerre aujourd'hui (Bukavu, dans l'est du Za\u00efre), So Kalmery commence sa carri\u00e8re de musicien voyageur \u00e0 9 ans, apr\u00e8s la disparition de son p\u00e8re, combattant lumumbiste. Il perfectionne sa voix aupr\u00e8s de Dorothy Masuka, la diva du jazz sud-africain, cr\u00e9e son groupe, joue avec Ben Harper, John McLaughlin, Papa Wemba, Paco De Lucia, etc. \u00abMa musique tourne autour du brakka [musique n\u00e9e dans l'Egypte ancienne] cosmique\u00bb, dit So. Gospel, folk, groove, rythmiques et harmonies complexes sont le commun de son dernier album, Rasmi (Buda Musique/M\u00e9lodie). Laissez-vous porter par l'intensit\u00e9 \u00e9motionnelle de son jeu et par sa voix enfantine si caressante. Ce petit homme est un grand et son album, l'un des meilleurs \u00abafricains\u00bb de l'ann\u00e9e 1996.\nNew Morning, 75010 Paris, 01-45-23-56-39. Le 25 janvier. 120 F pour deux (dans le cadre de l'op\u00e9ration \u00abLa Mairie de Paris vous invite au concert\u00bb). Auparavant, \u00e0 Marseille, les 22 et 23.", "url": "https://www.lexpress.fr/informations/musique-le-coup-de-coeur-so-kalmery-le-gardien-d-harmonie_620332.html"}, {"title": "L'Express et ses lecteurs sur le front de l'emploi", "text": "Sollicit\u00e9s par L'Express, vous avez jou\u00e9 le jeu. Vos propositions pour cr\u00e9er des emplois ont confirm\u00e9 notre vocation d'hebdomadaire citoyen. Vos r\u00e9actions et vos nouvelles id\u00e9es prouvent que le d\u00e9bat n'est pas clos.\nJe viens de lire votre dossier sur l'emploi. Ainsi il existe des gens qui ne sont pas frileux, qui osent embaucher, et d'autres qui ont des id\u00e9es et parfois du mal \u00e0 les r\u00e9aliser. F\u00e9licitations et courage pour l'avenir. Suivent ensuite des offres d'emploi (ou plut\u00f4t devrais-je \u00e9crire des \u00abdemandes de services\u00bb, comme on nous apprend \u00e0 dire \u00e0 l'ANPE). On y recrute beaucoup de commerciaux, ou bien des personnes qui ont fait des \u00e9tudes de commerce (BTS, Sup de co, etc). Quid de ceux qui ont \u00e9tudi\u00e9 \u00e0 l'universit\u00e9? On pense que nous n'avons qu'une formation th\u00e9orique (cours) et rares sont nos interlocuteurs qui prennent en consid\u00e9ration des exp\u00e9riences qui ont \u00e9t\u00e9 acquises hors de la facult\u00e9 (jobs, s\u00e9jours et/ou \u00e9tudes \u00e0 l'\u00e9tranger, connaissances particuli\u00e8res, informatique...). Certains recruteurs font une mine d\u00e9confite \u00e0 la lecture d'un CV o\u00f9 il est indiqu\u00e9 que l'on a \u00e9tudi\u00e9 les lettres ou les sciences humaines, cela semble tellement futile comme \u00e9tudes. R\u00e9sultat: j'ai fait des \u00e9tudes qui m'ont passionn\u00e9e, pour m'entendre r\u00e9pondre: trop dipl\u00f4m\u00e9e, trop \u00e2g\u00e9e (25 ans!) et pas assez d'exp\u00e9rience (le ch\u00f4mage apr\u00e8s les \u00e9tudes).\nC. M. Ferrand, Bayonne.\nComment ne pas se r\u00e9jouir en constatant que la presse \u00e9crite se mobilise, \u00f4 combien intelligemment, avec la t\u00e9l\u00e9vision pour apporter de fa\u00e7on s\u00e9rieuse des id\u00e9es, sinon des solutions au probl\u00e8me du ch\u00f4mage? (...) Un grand merci pour le travail que vous avez fait, avec l'espoir que vous aurez \u00e9t\u00e9 entendu par nos responsables et que ceux-ci - pour une fois - sauront faire preuve d'intelligence et d'humilit\u00e9. (...)\nF. Ottomam, Fontenay-sous-Bois.\n(...) Ce ne sont pas les 18 propositions que vous avez pr\u00e9sent\u00e9es qui vont r\u00e9soudre le probl\u00e8me du ch\u00f4mage. En effet, \u00e0 part la proposition de payer un salari\u00e9 plut\u00f4t qu'un ch\u00f4meur, qui peut cr\u00e9er effectivement des milliers (ou millions) d'emplois, les autres peuvent en cr\u00e9er par 10, par 100, peut-\u00eatre par 1 000, alors que Peugeot, Renault et d'autres parlent d'en supprimer 40 000... Il faut donc imaginer un syst\u00e8me \u00e9conomique qui donne de la place aux \u00abpeu performants\u00bb, aux \u00abpas tr\u00e8s courageux\u00bb, aux \u00abpas trop vieux\u00bb. Ne nous y trompons pas, le syst\u00e8me actuel nous m\u00e8ne tout droit \u00e0 l'exclusion g\u00e9n\u00e9ralis\u00e9e de tous les Fran\u00e7ais qui ne sont pas des g\u00e9nies. Avec ce syst\u00e8me, dans vingt ans nous aurons 1 million de Fran\u00e7ais hyperproductifs et 20 millions de ch\u00f4meurs! (...)\nF. Guery, Gretz-Armainvilliers.\nJ'ai suivi sur FR 3 La Marche du si\u00e8cle et j'ai lu avec int\u00e9r\u00eat votre hebdo citoyen qui l'accompagnait. J'adh\u00e8re totalement \u00e0 votre d\u00e9marche, et je vous remercie de vous faire le d\u00e9fenseur de la d\u00e9mocratie citoyenne de la parole contre la monopolisation du discours par quelques-uns. (...)\nR. Rochette, Retournac.\n(...) Que le travail soit fait par les uns ou repris par les autres ne change rien au probl\u00e8me global. (...) La grande question est: De quoi avons-nous besoin? Quels sont les services que nous pouvons payer? La r\u00e9ponse est simple: nous n'avons besoin de rien. Nos magasins sont amplement approvisionn\u00e9s et nous n'avons pas les moyens de nous payer des services. C'est pourquoi ce \u00abgisement consid\u00e9rable d'emplois\u00bb reste inexploit\u00e9. (...) Le ch\u00f4mage ne repr\u00e9sente pas autre chose qu'une masse de temps libre que nous avons obtenu gr\u00e2ce au progr\u00e8s. Avoir du temps libre n'est pas une catastrophe. Nous avons tous contribu\u00e9 \u00e0 l'obtenir. Chacun devrait en revendiquer sa part. (...) La v\u00e9rit\u00e9 est que nous nous sommes fait pi\u00e9ger par le progr\u00e8s. (...)\nE. Rotty, Villepreux.\n(...) Pour avoir en abondance des projets cr\u00e9ateurs d'emplois accessibles \u00e0 ceux qui manquent de travail, les pouvoirs publics doivent non seulement abaisser les obstacles aux \u00e9changes, mais mener une politique active d'animation, comme savait le faire Jean Monnet au temps du plan: d\u00e9finir en dialogue des objectifs, notamment en mati\u00e8re d'emploi, et chercher, prendre les moyens de les r\u00e9aliser. (...) Pour r\u00e9pondre aux d\u00e9fis actuels et trouver les bons projets, une intense politique de recherche est n\u00e9cessaire, et vous n'en avez dit mot. Elle ne doit pas, comme c'est le cas, cibler sur des sujets pointus sans incidence pratique, mais rechercher, notamment en analysant les exp\u00e9riences et les possibilit\u00e9s ouvertes par l'\u00e9volution des techniques et des march\u00e9s, des projets r\u00e9alisables qui donnent du travail \u00e0 ceux qui en cherchent. Cette recherche ne doit pas \u00eatre confin\u00e9e \u00e0 des cercles professionnels ferm\u00e9s et concurrents, mais ouverte largement \u00e0 toute sorte d'apports. (...)\nJ. Lecerf, Boulogne-Billancourt.\n(...) Ainsi, si nos 3,5 millions de ch\u00f4meurs \u00e9taient pr\u00eats \u00e0 accepter, durablement, n'importe quel emploi pay\u00e9 au Smic, le ch\u00f4mage diminuerait tr\u00e8s rapidement dans des proportions spectaculaires. (...) Pour que les ch\u00f4meurs acceptent une telle d\u00e9r\u00e9glementation, il faudrait qu'elle concerne tout le monde. (...) Pourquoi ne pas envisager que certains emplois soient r\u00e9serv\u00e9s \u00e0 des travailleurs de moins de 35 ans, que d'autres ne puissent \u00eatre exerc\u00e9s qu'\u00e0 partir de 45 ans? Qui ne voit qu'une telle r\u00e9glementation, simple et ais\u00e9ment contr\u00f4lable, faciliterait puissamment la cr\u00e9ation d'emplois? Et qu'elle assurerait en outre un partage du travail bien plus efficace que des r\u00e9ductions d'horaires? (...)\nR. Gras, Limours.\n(...) Le hasard faisant bien les choses, le fait que vous nous ayez r\u00e9unis tous les quatre sous la m\u00eame banni\u00e8re, et que vous ayez aussi parl\u00e9 de club, nous a incit\u00e9s \u00e0 nous conna\u00eetre. C'est ainsi que, d\u00e8s le lendemain de votre parution, nous prenions d\u00e9j\u00e0 contact. Il ressort de nos premiers \u00e9changes une volont\u00e9 commune de profiter de la porte que vous nous avez ouverte, pour aller plus loin. En ce moment m\u00eame, nous \u00e9changeons nos documents pour en \u00e9tudier les points de convergence, afin de r\u00e9aliser une synth\u00e8se globale. Ce travail termin\u00e9, nous envisageons de nous rencontrer \u00e0 Paris. Certainement vers la fin janvier. Mais, en relisant votre enqu\u00eate et surtout votre chronique qui la cl\u00f4t, j'ai eu une id\u00e9e que je crois utile de vous pr\u00e9senter: pourquoi ne pas former, comme vous nous l'avez si fortement inspir\u00e9, une association dont le nom pourrait \u00eatre Les 4 mousquetaires de l'emploi ou, mieux, Les Mousquetaires de l'emploi, afin de permettre \u00e0 d'autres chefs d'entreprise de se rallier \u00e0 nous? (...)\nR. Monedi, Bill\u00e8re-Pau.\n(...) Sans vous, relais indispensable, rien ne peut s'accomplir. Hier, je le constatais en Bosnie, aujourd'hui, je le constate en France. Merci de tout coeur pour tous ceux \u00e0 qui nous pourrons redonner espoir et dignit\u00e9, notamment dans le domaine de l'emploi. (...)\nJ.-P. Staub, Chennevi\u00e8res-sur-Marne.\n(...) A mon avis, une revitalisation du milieu rural s'impose. Elle permettrait des embauches dans l'h\u00f4tellerie et la restauration, et encouragerait l'activit\u00e9 des paysans dans la commercialisation des produits du terroir appr\u00e9ci\u00e9s des amateurs de \u00abtourisme vert\u00bb. L'entretien et la restauration de notre patrimoine culturel contribueraient \u00e0 cr\u00e9er des emplois \u00e0 la fois nombreux et vari\u00e9s, sans n\u00e9gliger les emplois indirects (guides, gardiens). Cette politique pr\u00e9senterait \u00e9galement l'avantage de r\u00e9\u00e9quilibrer la soci\u00e9t\u00e9 fran\u00e7aise et d'enrayer la d\u00e9sertification d\u00e9sastreuse de nos campagnes.\nJ. Guillemain, Cannes-la-Bucce.\n(...) Nous nous battons depuis plus de trois ans pour essayer de faire passer dans l'opinion publique des id\u00e9es qui nous sont communiqu\u00e9es par des demandeurs d'emploi ou des salari\u00e9s que nous c\u00f4toyons tous les jours. Malheureusement, nous devons dire que nous ne sommes gu\u00e8re aid\u00e9s, tant par les hommes politiques, les collectivit\u00e9s territoriales, les organismes de l'Etat que par les m\u00e9dias (presse, radios, t\u00e9l\u00e9s), qui ne relaient pas, \u00e0 notre avis, les id\u00e9es et les sentiments de ras-le-bol qui apparaissent de plus en plus, qu'il s'agisse de demandeurs d'emploi ou de salari\u00e9s. (...)\nJ.-C. Lamothe, pr\u00e9sident des Messagers de l'espoir, Chalon-sur-Sa\u00f4ne.\nParmi les 18 solutions pour cr\u00e9er des emplois, je n'ai pas trouv\u00e9 celle consistant \u00e0 interdire le cumul d'une retraite et d'un emploi. (...)\nJ.-C. Cayzeele, Malakoff.\n(...) Je suis \u00e9tonn\u00e9e que vous n'ayez pas \u00e9voqu\u00e9 le sujet du t\u00e9l\u00e9travail, qui int\u00e9resse et concerne pr\u00e8s du tiers des Fran\u00e7ais, et qui est un domaine cr\u00e9ateur d'emplois directs et indirects. (...) A propos de l'id\u00e9e de Sylvie Delarousse (\u00abCagnotte\u00bb), j'ai con\u00e7u pour ma part une id\u00e9e qui pourrait \u00eatre d\u00e9velopp\u00e9e aussi bien pour les jeunes, les ch\u00f4meurs que pour les RMIstes cr\u00e9ateurs (j'en suis), sous la forme d'un plan-\u00e9pargne-cr\u00e9ation, \u00e9ventuellement assorti de pr\u00eats. Que messieurs les banquiers fassent preuve d'imagination, quand tout un secteur, le tiers de la population active, ne rentre plus dans leurs grilles et leurs offres de march\u00e9. Or la pr\u00e9carit\u00e9 risque d'\u00eatre un nouveau march\u00e9, qu'on le souhaite ou qu'on le d\u00e9plore. Crazy George's a su ouvrir le march\u00e9. Pour ma part, j'envoie mon projet \u00e0 quelques banques. La cr\u00e9ation d'emploi ne doit pas \u00eatre un one shot, mais \u00eatre la source de rubriques r\u00e9guli\u00e8res. (...) Ce que vous avez appel\u00e9 \u00abhebdo citoyen\u00bb. (...)\nC. Duchemin-Melot, Paris.\nVotre \u00e9ditorial m'a r\u00e9concili\u00e9 avec votre profession. (...) Votre participation \u00e0 La Marche du si\u00e8cle a ouvert la voie aux besoins de s'exprimer: vos invit\u00e9s ont propos\u00e9 des solutions qui leur sont apparues car elles les concernaient directement; ces solutions ont le d\u00e9savantage de demander une multitude de mesures cat\u00e9gorielles qui n'entra\u00eeneraient jamais un \u00e9lan susceptible de redonner la confiance. (...)\nA. Sebag, Bobigny.\n(...) Une mesure pourrait faire reculer massivement le ch\u00f4mage: elle consisterait \u00e0 diminuer, par exemple de 10%, toutes les r\u00e9mun\u00e9rations. Mesure certes difficile \u00e0 appliquer, pour une raison facile \u00e0 deviner. (...) Quelques ann\u00e9es apr\u00e8s la guerre, on avait demand\u00e9 ou impos\u00e9 aux commer\u00e7ants de baisser tous leurs prix de 5%, et encore de 5% six mois plus tard (la baisse Pinay). Je me souviens que l'op\u00e9ration s'\u00e9tait tr\u00e8s bien pass\u00e9e: certains commer\u00e7ants avaient m\u00eame anticip\u00e9 la seconde baisse!\nP. Marion, Cures.\n(...) On a oubli\u00e9 de signaler que les \u00e9coles de commerce ne font pas beaucoup d'efforts aupr\u00e8s de leurs \u00e9l\u00e8ves pour les inciter \u00e0 imaginer des produits ou des besoins nouveaux, et \u00e0 cr\u00e9er leur propre entreprise! Je ne connais pas les chiffres, mais je suis \u00e0 peu pr\u00e8s certain que les trois quarts des entreprises cr\u00e9\u00e9es le sont par des gens qui viennent de la base, et ils ont les mains dans le cambouis! H\u00e9las, ils souffrent d'un manque de formation \u00e0 la gestion qu'ils compensent par de l'empirisme. Cela se termine quelquefois par un \u00e9chec. (...) Jean Duret, Epinay-sur-Seine.", "url": "https://www.lexpress.fr/informations/l-express-et-ses-lecteurs-sur-le-front-de-l-emploi_620432.html"}, {"title": "Le serial killer trahi par la g\u00e9n\u00e9tique", "text": "Mamadou Traor\u00e9 avait agress\u00e9 plusieurs femmes et tu\u00e9 l'une d'elles. Il n'avait pas pr\u00e9vu qu'un t\u00e9moin permettrait de dresser son portrait-robot ni que la police scientifique le confondrait...\nIl n'a que 22 ans, mais, pour les enqu\u00eateurs de la Crime lanc\u00e9s sur sa piste, Mamadou Traor\u00e9 repr\u00e9sentait le cauchemar auquel tout policier craint d'\u00eatre confront\u00e9 un jour. Une sorte de serial killer \u00e0 main nue. Un braqueur qui agresse les femmes au hasard de son errance et de ses pulsions, qui les frappe si violemment qu'on a cru qu'il utilisait une batte de base-ball avant de tenter de les violer et les d\u00e9pouiller. L'une de ses victimes est d\u00e9c\u00e9d\u00e9e, une autre s'en est sortie de justesse, et l'on examine d\u00e9sormais sa responsabilit\u00e9 pour deux autres agressions similaires particuli\u00e8rement violentes. Pour stopper sa sanglante course, il aura fallu plusieurs semaines d'enqu\u00eate de la brigade criminelle de Paris, le concours de diff\u00e9rents services de police, le m\u00e9tier d'un \u00eelotier et le coup de pouce de la science. Une recette rare, mais particuli\u00e8rement efficace. R\u00e9cit.\nLe palais omnisports de Bercy vibre encore des applaudissements des spectateurs venus pour l'Open de tennis de Paris. Nous sommes le 30 octobre et, \u00e0 quelques pas de cette agitation, dans le parking qui fait face \u00e0 la salle, une jeune femme s'appr\u00eate \u00e0 garer sa voiture. Elle ne voit pas Traor\u00e9 qui la guette dans l'ombre. A peine descendue de son auto, elle est happ\u00e9e par le jeune homme, frapp\u00e9e \u00e0 coups de poing et de pied, et tra\u00een\u00e9e sans connaissance dans une issue de secours. La victime, chef de cabinet de Jean-Claude Gaudin au minist\u00e8re de l'Am\u00e9nagement du territoire, y sera d\u00e9couverte, le lendemain matin, par un gardien, totalement inconsciente.\nLes indices sont maigres. Un t\u00e9moignage vient pourtant au secours des enqu\u00eateurs. Une cliente du parking se souvient d'avoir vu un individu tra\u00eener entre les voitures deux heures auparavant. Elle lui avait m\u00eame demand\u00e9 ce qu'il faisait l\u00e0. De quoi, en tout cas, dresser un premier portrait-robot. Les enqu\u00eateurs de la brigade criminelle d\u00e9cident alors de diffuser ce signalement aux policiers parisiens. Des inspecteurs sont envoy\u00e9s dans les commissariats. Ils assistent aux briefings qui marquent chaque prise de service pour les policiers en tenue.\nUn zonard du quartier\nUn travail de fourmi. Mais un travail qui paie. Lors de l'un de ces appels, un \u00eelotier attach\u00e9 au commissariat du XIIe arrondissement croit reconna\u00eetre, dans la description de l'agresseur, un zonard du quartier. L'apr\u00e8s-midi de ce 17 d\u00e9cembre, il tombe sur ce \u00abclient\u00bb et d\u00e9cide de contr\u00f4ler son identit\u00e9. Il s'appelle Mamadou Traor\u00e9, il est fran\u00e7ais d'origine s\u00e9n\u00e9galaise et, surtout, il est sous le coup d'une fiche de recherche pour ne pas avoir respect\u00e9 un contr\u00f4le judiciaire qui lui \u00e9tait impos\u00e9 apr\u00e8s une condamnation pour des violences \u00e0 l'encontre de mineurs.\nInterpell\u00e9, Mamadou Traor\u00e9 est plac\u00e9 sous mandat de d\u00e9p\u00f4t \u00e0 la prison de la Sant\u00e9. La brigade criminelle est pr\u00e9venue. Probl\u00e8me: les enqu\u00eateurs ne poss\u00e8dent pas d'indices permettant d'impliquer Traor\u00e9 dans l'agression de Bercy. Ils disposent, en revanche, de quelques solides \u00e9l\u00e9ments relev\u00e9s \u00e0 l'occasion d'une agression similaire qui s'\u00e9tait d\u00e9roul\u00e9e dans le XIIIe arrondissement.\nLe 25 ao\u00fbt 1996, Nelly Bertrand, 41 ans, employ\u00e9e \u00e0 la SNCF, prom\u00e8ne son chien le long de l'avenue d'Italie. Il est t\u00f4t, et personne ne voit qu'un homme se jette sur elle et l'entra\u00eene dans un immeuble de la rue Caillaux. L\u00e0, il la viole et la tue dans un ascenseur. On d\u00e9couvrira son corps au dernier \u00e9tage, dans un couloir menant au toit. Sur place, l'agresseur a laiss\u00e9 quelques empreintes, mais il a surtout abandonn\u00e9 une \u00absignature\u00bb. Une trace de salive sur une paroi de la cabine, dans la cage d'ascenseur, que les sp\u00e9cialistes de la police technique ont relev\u00e9e \u00e0 tout hasard. De ce presque rien, ils vont tirer un code g\u00e9n\u00e9tique qui pourrait, un jour peut-\u00eatre, confondre le tueur.\nLe pari \u00e9tait le bon. Frapp\u00e9s par les similitudes entre le meurtre de Nelly Bertrand et l'agression commise contre la jeune femme dans les parkings de Bercy, les policiers de la criminelle d\u00e9cident d'interroger Traor\u00e9, d\u00e9sormais sous les verrous, sur l'affaire Nelly Bertrand. Press\u00e9 toute une nuit dans ses retranchements, et confront\u00e9, surtout, \u00e0 la quasi-preuve que constitue la correspondance entre son code g\u00e9n\u00e9tique et celui qui a \u00e9t\u00e9 relev\u00e9 rue Caillaux, il avoue, jeudi dernier, ce premier meurtre, avant de reconna\u00eetre ensuite l'affaire de Bercy.\nLa brigade criminelle enqu\u00eate d\u00e9sormais sur deux autres agressions commises dans les XIIe et XIIIe arrondissements de Paris \u00e0 l'encontre de deux femmes. Mamadou Traor\u00e9 devrait \u00eatre rapidement confront\u00e9 aux victimes. Pour justifier sa violence, le jeune homme, s\u00e9ropositif, a expliqu\u00e9 qu'il n'avait plus rien \u00e0 perdre. De quoi faire de sa vie une errance, de squat en squat, ponctu\u00e9e de braquages, motiv\u00e9s par l'app\u00e2t d'un gain facile et par d'irr\u00e9sistibles pouss\u00e9es de violence.", "url": "https://www.lexpress.fr/informations/le-serial-killer-trahi-par-la-genetique_620425.html"}, {"title": "express france: La derni\u00e8re invention d'Alain Madelin", "text": "- L'EXPRESS: Une Nuit des nouveaux emplois, comme il y a une Nuit de la glisse. C'est de la politique spectacle?\n- Alain Madelin: Pas du tout. Cette initiative s'inscrit dans une conviction: les emplois ne sont pas \u00e0 partager, mais \u00e0 inventer. Nous retrouverons une \u00e9conomie qui fournit du travail \u00e0 tous. Encore faut-il inventer de nouvelles fa\u00e7ons de travailler, imaginer des m\u00e9tiers, des services, des produits. Et faire sauter un certain nombre de verrous qui bloquent l'initiative. A un moment o\u00f9 le ch\u00f4mage se d\u00e9veloppe, nous voulons lutter contre la morosit\u00e9, apporter un peu d'optimisme.\n- Qu'attendez-vous de chefs d'entreprise comme Edouard Leclerc, Jacques Maillot, Gilbert Trigano, Lionel Poil\u00e2ne ou Patrick Zelnick, que vous avez convi\u00e9s?\n- On organise souvent des concours de cr\u00e9ation d'emplois. Il en ressort toujours un peu la m\u00eame chose. On a donc demand\u00e9 \u00e0 des \u00absupercr\u00e9atifs\u00bb d'imaginer les emplois de demain. De se mettre dans la situation de quelqu'un qui, aujourd'hui, n'aurait aucun moyen et souhaiterait entreprendre. De donner des pistes.\n- Que ferez-vous des suggestions? Trouverez-vous un financement?\n- Nous traduirons les id\u00e9es propos\u00e9es en pr\u00e9conisations plus concr\u00e8tes. A l'aide du r\u00e9seau Entreprendre en France, de l'Association pour l'initiative et l'entreprise individuelle, des chambres de commerce, nous appuierons ceux qui voudront mettre en oeuvre un projet. La recherche de financements fait partie de la mobilisation.\nLa Nuit des nouveaux emplois. Lundi 20 janvier, Palais des congr\u00e8s, \u00e0 Paris, et, en direct, sur Internet. http:// www. nuit-emploi. integra. Fr.", "url": "https://www.lexpress.fr/informations/express-france-la-derniere-invention-d-alain-madelin_620420.html"}, {"title": "\"Quand Hernu m'a pr\u00e9sent\u00e9 \u00e0 un Bulgare\"", "text": "Bernard du Boucheron, \u00e9narque, ancien PDG de CGE-Alsthom international, aujourd'hui \u00e0 la retraite, a fait une grande partie de sa carri\u00e8re dans l'a\u00e9ronautique, notamment en tant que directeur commercial d'Aerospatiale. La lecture du premier article de L'Express a r\u00e9veill\u00e9 en lui un troublant souvenir.\n- L'EXPRESS: Vous avez connu Charles Hernu \u00e0 quelle \u00e9poque?\n- Vers le milieu des ann\u00e9es 50, parall\u00e8lement \u00e0 mes activit\u00e9s professionnelles au sein de la SNCaso, future Sud-Aviation, puis Aerospatiale, j'appartenais \u00e0 un groupe de jeunes turcs r\u00e9unis autour de Mend\u00e8s France. J'\u00e9crivais m\u00eame une rubrique dans le journal Le Jacobin, dont il m'est arriv\u00e9 de faire la mise en pages... C'est dans ce cadre que j'ai rencontr\u00e9 Charles Hernu, qui est devenu un ami que je tutoyais. Le gaullisme nous a ensuite s\u00e9par\u00e9s.\n- Il vous pr\u00e9sente alors l'une de ses relations...\n- Oui, dans le cadre de je ne sais plus quelle mondanit\u00e9, il me pr\u00e9sente un diplomate bulgare. Hernu lui indique que je travaille dans l'aviation. A l'\u00e9poque, j'\u00e9tais, je crois, adjoint \u00e0 la direction des prototypes, dont l'essentiel des activit\u00e9s portait sur des march\u00e9s militaires. Peu apr\u00e8s, le \u00abdiplomate\u00bb bulgare m'a invit\u00e9 \u00e0 d\u00e9jeuner \u00e0 La R\u00f4tisserie p\u00e9rigourdine, un restaurant alors r\u00e9put\u00e9, situ\u00e9 quai des Grands-Augustins. Durant le d\u00e9jeuner, il a essay\u00e9 de me faire parler des activit\u00e9s militaires de l'entreprise, et notamment de ses sous-traitances pour les avions de combat Dassault. Il \u00e9tait tr\u00e8s gentil, mais ses intentions \u00e9taient claires... J'ai naturellement noy\u00e9 le poisson dans des banalit\u00e9s courtoises et \u00e9lud\u00e9 toutes ses questions. Il a apparemment compris, puisqu'il n'est jamais revenu \u00e0 la charge.\n- Vous n'avez pas pr\u00e9venu le contre-espionnage?\n- A la lumi\u00e8re de votre article, je suis r\u00e9trospectivement stup\u00e9fait de ma na\u00efvet\u00e9, alors que je suis pourtant d'un naturel plut\u00f4t m\u00e9fiant et circonspect. C'est cette na\u00efvet\u00e9 qui m'a emp\u00each\u00e9 de m'interroger sur les motivations d'Hernu et d'aller, en effet, raconter toute cette histoire \u00e0 la DST. Il est pourtant remarquable que le simple truchement d'Hernu ait incit\u00e9 le \u00abdiplomate\u00bb \u00e0 prendre le risque d'une telle approche et, sans doute, d'une tentative de recrutement.", "url": "https://www.lexpress.fr/informations/quand-hernu-m-a-presente-a-un-bulgare_620418.html"}, {"title": "Le 24 mai 1957 - Note sur l'entretien avec un groupe de radicaux", "text": "LE 24 MAI 1957 Archives du minist\u00e8re sovi\u00e9tique des Affaires \u00e9trang\u00e8res Fonds 0136 N\u00b0 d'inventaire 47 Dossier n\u00b0 273 Feuillets 184-190. Journal d'Erofeev. Secret Exemplaire n\u00b0 3. Note sur l'entretien avec un groupe de radicaux: les d\u00e9put\u00e9s Charles Hernu, L\u00e9on Hovnanian et les membres du bureau radical Harris Puisais et Pierre-Andr\u00e9 Falcoz.\nJ'ai \u00e9t\u00e9 invit\u00e9 \u00e0 d\u00e9jeuner dans un appartement particulier par un groupe de radicaux qui appartiennent tous \u00e0 l'aile gauche du parti, au groupement des \u00abjeunes radicaux\u00bb, partisans de Mend\u00e8s France. Voici ce qui pr\u00e9sente de l'int\u00e9r\u00eat dans cette conversation.\nLes radicaux mend\u00e9sistes consid\u00e8rent la chute du gouvernement de Guy Mollet comme un fait positif. Elle ouvre des perspectives pour la coh\u00e9sion et la collaboration des forces de gauche. (...)\nLes radicaux consid\u00e8rent comme probable que le nouveau gouvernement soit form\u00e9 par Mitterrand (UDSR). Selon eux, Mitterrand est assez proche de Mend\u00e8s France, qui accepterait dans son cabinet le poste de ministre des Finances, ainsi que du socialiste Defferre, ministre de la France d'outre-mer. Il arriverait \u00e0 la paix en Alg\u00e9rie, ce qui permettrait de r\u00e9soudre certaines questions financi\u00e8res urgentes. Mitterrand destituerait Lacoste du poste de ministre r\u00e9sidant en Alg\u00e9rie. Ils ont not\u00e9 que Mitterrand, qui \u00e9tait ministre de la Justice dans le gouvernement de Guy Mollet, se pronon\u00e7ait cat\u00e9goriquement contre Lacoste \u00e0 propos des tortures et des atrocit\u00e9s en Alg\u00e9rie. On parle d'une grande agitation parmi les \u00e9l\u00e9ments colonialistes en Alg\u00e9rie et m\u00eame de l'action ouverte d'\u00e9l\u00e9ments r\u00e9actionnaires en Alg\u00e9rie contre la France, allant jusqu'\u00e0 un d\u00e9barquement arm\u00e9 dans le sud de la France sous le commandement du g\u00e9n\u00e9ral Massu. Ils ont exprim\u00e9 l'opinion qu'une telle aventure \u00e9tait peu probable, car l'arm\u00e9e fran\u00e7aise ne soutiendra pas des rebelles.\nLes radicaux mend\u00e9sistes ont approuv\u00e9 chaleureusement le message de N. I. Boulganine \u00e0 Guy Mollet, disant que ce document avait attir\u00e9 l'attention de l'opinion fran\u00e7aise par le caract\u00e8re concret des propositions expos\u00e9es et par son ton bienveillant.\nL'un des interlocuteurs, Harris Puisais, li\u00e9 au service de la t\u00e9l\u00e9vision fran\u00e7aise, a dit que l'on attendait en France avec beaucoup d'int\u00e9r\u00eat l'intervention de N. S. Khrouchtchev, qui sera retransmise \u00e0 la t\u00e9l\u00e9vision am\u00e9ricaine et \u00e0 la t\u00e9l\u00e9vision fran\u00e7aise.\nA la fin de cette rencontre, les radicaux mend\u00e9sistes ont exprim\u00e9 le souhait qu'une d\u00e9l\u00e9gation du Parti radical fran\u00e7ais soit invit\u00e9e en URSS aux mois d'ao\u00fbt-septembre de cette ann\u00e9e. D'apr\u00e8s eux, une telle invitation, adress\u00e9e au bureau du Parti radical, pourrait \u00eatre chaleureusement soutenue par des radicaux et la d\u00e9l\u00e9gation, dirig\u00e9e probablement par Daladier, qui doit remplacer Mend\u00e8s France au poste de vice-pr\u00e9sident du parti, serait compos\u00e9e des personnalit\u00e9s en vue de ce parti. Le s\u00e9jour de la d\u00e9l\u00e9gation pourrait avoir un caract\u00e8re politique et mes interlocuteurs ont dit qu'ils se r\u00e9jouiraient si cette invitation \u00e9manait du comit\u00e9 central du PCUS.\nConseiller de l'ambassade de l'URSS en France. V. Erofeev. Fait en 5 exemplaires pour: - 1. le camarade Gromyko - 2. le camarade Zorine - 3. le premier d\u00e9partement europ\u00e9en du MID - 4. le camarade Tougarinov - 5. le dossier. Fait par Erofeev. Dactylographi\u00e9 par Yakimovitch.", "url": "https://www.lexpress.fr/informations/le-24-mai-1957-note-sur-l-entretien-avec-un-groupe-de-radicaux_620413.html"}, {"title": "Pages rouges - Politique", "text": "On reparle, dans les milieux patronaux proches de Jacques Chirac, de Dominique de Villepin (photo) pour succ\u00e9der \u00e0 Alain Jupp\u00e9. Mais seulement apr\u00e8s les l\u00e9gislatives de 1998, si elles ne sont pas perdues! Plus exalt\u00e9, voire plus \u00abguerrier\u00bb que l'actuel Premier ministre, le secr\u00e9taire g\u00e9n\u00e9ral de l'Elys\u00e9e, qui a \u00e9t\u00e9 longtemps en poste \u00e0 l'\u00e9tranger, et notamment aux Etats-Unis, aurait l'avantage d'\u00eatre tr\u00e8s d\u00e9termin\u00e9 \u00e0 mener les r\u00e9formes lib\u00e9rales dont la France, selon ses partisans, aurait besoin et d'\u00eatre pr\u00eat \u00e0 les d\u00e9fendre co\u00fbte que co\u00fbte.\nAndr\u00e9 Labarr\u00e8re, maire socialiste de Pau, a autoris\u00e9 la biblioth\u00e8que municipale \u00e0 mettre \u00e0 disposition de ses lecteurs le quotidien d'extr\u00eame droite Pr\u00e9sent. Cette demande avait \u00e9t\u00e9 formul\u00e9e par un \u00e9lu municipal lep\u00e9niste.\nLe m\u00e9tier de d\u00e9put\u00e9 comporte parfois des risques. Ainsi Patrick Labaune, d\u00e9put\u00e9 maire RPR de Valence (Dr\u00f4me), a-t-il \u00e9chapp\u00e9, lors d'une permanence \u00e9lectorale, le mardi 7 janvier, \u00e0 la menace d'un \u00e9lecteur ivre, arm\u00e9 d'un pistolet \u00e0 grenaille, qui exigeait un emploi. L'\u00e9lu a promis de le rappeler le lendemain soir et l'a fait interpeller quand il a r\u00e9it\u00e9r\u00e9 ses menaces.\nMichel Rocard d\u00e9missionnera du S\u00e9nat dans les prochains jours. Elu dans les Yvelines en septembre 1996, il a d\u00fb choisir, \u00e0 la demande de Lionel Jospin et selon la nouvelle r\u00e8gle en vigueur au Parti socialiste, entre ce mandat et celui de d\u00e9put\u00e9 europ\u00e9en. Il deviendra, par ailleurs, pr\u00e9sident de la commission d\u00e9veloppement au Parlement europ\u00e9en de Strasbourg.\n1% seulement du littoral des Alpes-Maritimes (photo) n'est pas urbanis\u00e9: c'est l'effrayant calcul r\u00e9alis\u00e9 par le minist\u00e8re de l'Environnement.\nConstatant les blocages lors des n\u00e9gociations avec le PS en vue des prochaines \u00e9lections l\u00e9gislatives, un dirigeant du Mouvement des citoyens, le parti de Jean-Pierre Chev\u00e8nement, confie: \u00abAujourd'hui, nous doutons m\u00eame de la volont\u00e9 de Lionel Jospin de l'emporter.\u00bb\nFranck Borotra et Corinne Lepage, ministres de l'Industrie et de l'Environnement, ont demand\u00e9, \u00e0 la fin de d\u00e9cembre, une \u00e9tude sur l'avenir \u00e0 long terme du combustible nucl\u00e9aire. Le directeur de l'\u00e9nergie et des mati\u00e8res premi\u00e8res, Claude Mandil, doit rassembler les donn\u00e9es aupr\u00e8s de tous les acteurs de la fili\u00e8re nucl\u00e9aire, mais aussi \u00e0 l'\u00e9tranger. Et \u00e9voquer tous les sc\u00e9narios possibles. A rendre en juin.\nLe ministre des Finances, Jean Arthuis, ne cesse de se lamenter: il n'a toujours pas r\u00e9ussi \u00e0 obtenir de son administration le montant exact des \u00e9moluments - primes comprises - des 200 hauts fonctionnaires les mieux pay\u00e9s.", "url": "https://www.lexpress.fr/informations/pages-rouges-politique_620406.html"}, {"title": "\u00c7a se g\u00e2te entre Paris et S\u00e9oul", "text": "Les entreprises fran\u00e7aises doivent conqu\u00e9rir 5% du march\u00e9 asiatique dans les dix prochaines ann\u00e9es. Tel est le souhait exprim\u00e9 par Jacques Chirac lors de son r\u00e9cent voyage au Japon. La France est le 12e fournisseur de la Cor\u00e9e, avec une part de march\u00e9 de 1,5% - derri\u00e8re l'Allemagne, la Grande-Bretagne, l'Italie et les Pays-Bas. Ici, en tout cas, le pari pr\u00e9sidentiel s'annonce pour le moins audacieux.\nLe r\u00e9cent fiasco autour du rachat de Thomson multim\u00e9dia par Daewoo a contribu\u00e9 \u00e0 empoisonner les relations politiques et commerciales entre Paris et S\u00e9oul, d\u00e9j\u00e0 peu brillantes, alors qu'un autre dossier franco-cor\u00e9en, celui du TGV, \u00e9tait l'objet de pol\u00e9miques.\nOn mesure mal, en France, le camouflet qu'a repr\u00e9sent\u00e9 l'affaire Daewoo pour les Sud-Cor\u00e9ens. Dans une d\u00e9mocratie encore jeune, il est inconcevable qu'une commission de privatisation puisse annuler, de facto, une d\u00e9cision officielle fran\u00e7aise pr\u00e9sent\u00e9e comme d\u00e9finitive. A Paris, les relents x\u00e9nophobes de certains commentaires, ajout\u00e9s aux maladresses du gouvernement, Premier ministre en t\u00eate, ont contribu\u00e9 \u00e0 jeter de l'huile sur le feu. Au point que les dirigeants de S\u00e9oul en seraient \u00e0 \u00e9tudier \u00abdiff\u00e9rentes mesures de r\u00e9torsion\u00bb, selon les termes d'un quotidien local, \u00abcar la d\u00e9cision du gouvernement fran\u00e7ais de se r\u00e9tracter dans l'op\u00e9ration de vente de Thomson multim\u00e9dia \u00e0 Daewoo \u00e9tait injustifi\u00e9e\u00bb.\nCraignant l'\u00e9ventualit\u00e9 d'un retrait du conglom\u00e9rat cor\u00e9en en Lorraine, dont d\u00e9pendent quelques milliers d'emplois, un \u00e9missaire fran\u00e7ais s'est rendu \u00e0 S\u00e9oul, en d\u00e9but de semaine, afin de remettre au pr\u00e9sident Kim Young-sam un message personnel de Jacques Chirac.\nLe dossier du TGV, lui, aurait pris entre deux et quatre ans de retard par rapport \u00e0 une mise en service pr\u00e9vue initialement en 2002, pour la Coupe du monde de football. Le co\u00fbt global, \u00e9valu\u00e9 \u00e0 8 milliards de dollars (42 milliards de francs) lors de la signature, en 1994, pourrait d\u00e9passer 18 milliards en fin de parcours (95 milliards), compte tenu des modifications de trac\u00e9. Les Fran\u00e7ais craignent que les Cor\u00e9ens ne prennent pr\u00e9texte du climat actuel des relations entre les deux pays pour se d\u00e9sint\u00e9resser du projet. D'autant que 1997 est une ann\u00e9e \u00e9lectorale en Cor\u00e9e du Sud...", "url": "https://www.lexpress.fr/informations/ca-se-gate-entre-paris-et-seoul_620401.html"}, {"title": "express \u00e9conomie: Emploi: la pr\u00e9carit\u00e9 pour tous", "text": "Les contrats \u00e0 dur\u00e9e d\u00e9termin\u00e9e ne concernent plus seulement le recrutement des jeunes, mais aussi celui des travailleurs qualifi\u00e9s adultes. Certes, ces contrats demeurent minoritaires par rapport au total des emplois, dont ils ne repr\u00e9sentent qu'un vingti\u00e8me. Mais ils constituent les quatre cinqui\u00e8mes des embauches. L'int\u00e9rim, lui, a \u00e9t\u00e9 multipli\u00e9 par trois entre 1985 et 1995.", "url": "https://www.lexpress.fr/informations/express-economie-emploi-la-precarite-pour-tous_620398.html"}, {"title": "express \u00e9conomie: SNCF: l'Etat a fait un effort", "text": "La r\u00e9forme de la SNCF est en marche. En effet, si la CGT pr\u00e9dit le clash, la F\u00e9d\u00e9ration g\u00e9n\u00e9rale autonome des agents de conduite (FGAAC), qui repr\u00e9sente pr\u00e8s de 40% des conducteurs, ne mettra pas \u00abla sacoche par terre\u00bb. R\u00e9mi de Bouteiller, 41 ans, leur secr\u00e9taire g\u00e9n\u00e9ral, s'explique.\n- L'Express: Le projet de r\u00e9forme de la SNCF vous satisfait-il?\n- R\u00e9mi de Bouteiller: Ce qui nous importe, avant tout, c'est que la SNCF puisse travailler sans avoir \u00e0 supporter le poids de son endettement. Il \u00e9tait impossible de recommencer l'ann\u00e9e avec 208 milliards de dettes et une situation aussi bloqu\u00e9e. On ne peut pas demander aux agents de faire des efforts de productivit\u00e9 en se mettant au service des clients (ce qu'ils ont fait, m\u00eame lors des grands froids) et tout compromettre parce que l'on perd de l'argent. Or l'Etat a fait un effort. Au d\u00e9part, nous demandions qu'il prenne \u00e0 sa charge la totalit\u00e9 de la dette de la SNCF. En 1995, l'apurement ne devait pas d\u00e9passer 35 milliards; aujourd'hui, il est quatre fois sup\u00e9rieur.\n- Quelles garanties avez-vous obtenues?\n- D\u00e8s la fin du conflit de 1995, nous avons re\u00e7u des lettres d'engagement des pouvoirs publics sur le respect de l'unit\u00e9 de la SNCF. Cela a \u00e9t\u00e9 confirm\u00e9 par le pacte de modernisation. Il faut savoir arr\u00eater de demander de garantir les garanties des garanties.", "url": "https://www.lexpress.fr/informations/express-economie-sncf-l-etat-a-fait-un-effort_620393.html"}, {"title": "Gastronomie: livres - Voyage en Asie", "text": "Le Fran\u00e7ais passe \u00e0 l'\u00e9tranger, avec envie ou ironie, pour un gros mangeur. Pourtant, il para\u00eetrait anorexique \u00e0 c\u00f4t\u00e9 de l'Asiatique. En effet, comme en Chine on prend de vos nouvelles en vous demandant si vous avez bien mang\u00e9 et qu'au Vietnam on est certain que le tonnerre de Dieu \u00e9vite de vous foudroyer \u00e0 l'heure du riz, partout, du nord au sud, la nourriture est, outre la pauvret\u00e9 qui affame, essentielle. De la Chine \u00e0 la Tha\u00eflande en passant par le Japon, les cuisines sont multiples et surprenantes. Dans ce livre, l'auteur, Christine Nguy\u00ean-C\u00f4ng, en connaisseur, a eu l'id\u00e9e de confronter les recettes de grands chefs de restaurants asiatiques parisiens \u00e0 celles d'autres ma\u00eetres des fourneaux qui ont pour l'occasion compos\u00e9 des plats aux saveurs exotiques. Boeuf \u00e0 la fa\u00e7on de Chou, canard \u00e0 la fa\u00e7on de Chen, brochettes de lotte \u00e0 la tonkinoise, crevettes au nid de bonheur, steak \u00e0 la japonaise... C'est un v\u00e9ritable voyage gourmand que l'on fait au fil de cet ouvrage, qui est la preuve que la gastronomie n'est pas que fran\u00e7aise.\n* La Cuisine asiatique, par Christine Nguy\u00ean-C\u00f4ng. Philippe Picquier, 180 p., 110 F.\nBonne histoire\nDe la grande aventure du chocolat \u00e0 celle de la praline, on d\u00e9couvre dans ce petit guide l'histoire passionnante du chocolat belge, une drogue bien douce. Avec une s\u00e9lection de praliniers, cet ouvrage est une bible pour les amateurs de plus en plus nombreux et une lecture r\u00e9confortante pour qui doit se priver...\n* Le Chocolat et les pralines, Casterman-Le Guide, 98 p., 80 F.", "url": "https://www.lexpress.fr/informations/gastronomie-livres-voyage-en-asie_620386.html"}, {"title": "Guide - T\u00e9l\u00e9vision - les \u00e9missions Le coup de projecteur - Les aigles foudroy\u00e9s", "text": "Les Aventures du bien\n* Du lundi au vendredi, jusqu'au 23 janvier, vers 23 h 40. TF 1.\nLa Passion Lacroix\nDix ans apr\u00e8s la cr\u00e9ation de sa maison et l'obtention de son premier d\u00e9 d'or, qu'est devenu Christian Lacroix, au sein de LVMH? Pour le savoir, les reporters d'Envoy\u00e9 sp\u00e9cial ont fait le chemin inverse de ce g\u00e9nial cr\u00e9ateur et l'ont suivi des coulisses de son dernier d\u00e9fil\u00e9 parisien aux marais de sa Camargue natale.\n* Jeudi 16, 21 heures. France 2.\nPardaillan\nPour la premi\u00e8re fois, France 2, France 3 et Canal + ont d\u00e9cid\u00e9 de travailler de concert. R\u00e9sultat: un t\u00e9l\u00e9film de cape et d'\u00e9p\u00e9e haut en couleur, tir\u00e9 du roman de Michel Z\u00e9vaco et r\u00e9alis\u00e9 par Edouard Niermans. Dans le Paris du XVIIIe, Pardaillan, amoureux de Lo\u00efse, vole au secours de sa bien-aim\u00e9e.\n* Vendredi 17, 16 h 20, et lundi 20, 20 h 30. Canal +.\nHoover, le plus grand ripou d'Am\u00e9rique\nApr\u00e8s Hitler-Staline, liaisons dangereuses, voici un portrait au vitriol de J. Edgar Hoover, sign\u00e9 du m\u00eame r\u00e9alisateur, pour Les Dossiers de l'histoire. Jean-Fran\u00e7ois Delassus \u00e9pingle le patron du FBI, vrai-faux Big Brother de l'Am\u00e9rique, qui, en r\u00e9alit\u00e9, a servi sept pr\u00e9sidents en les faisant trembler, a entretenu des relations avec la Mafia et tremp\u00e9 dans l'assassinat de Kennedy et le Watergate.\n* Samedi 18, 22 h 30. France 3.\nGrain de philo\nD\u00e9fiant les plus sceptiques, la philo s'installe bel et bien \u00e0 la t\u00e9l\u00e9. Voici donc un nouveau magazine mensuel, qui entend \u00abphilosopher sur l'actualit\u00e9\u00bb, pr\u00e9sent\u00e9 par Alexandre Baloud et anim\u00e9 par Alain Etchegoyen, Luc Ferry et Sylviane Agacinski. Premier th\u00e8me: la corruption.\n* Samedi 18, 23 h 55. France 3.\nMaurice Leblanc\nIl fut la principale victime d'Ars\u00e8ne Lupin, qui lui vola... son talent. Maurice Leblanc r\u00eavait d'\u00eatre le nouveau Maupassant; il ne sera gu\u00e8re \u00abque\u00bb le p\u00e8re d'Ars\u00e8ne Lupin - une d\u00e9ch\u00e9ance litt\u00e9raire pour lui. Un beau portrait, bien qu'in\u00e9gal, d'Un si\u00e8cle d'\u00e9crivains sur cet illustre inconnu \u00e9clips\u00e9 par son h\u00e9ros.\n* Mercredi 22, 23 h 15. France 3.\nFrance 2 consacre, durant sept dimanches, ses secondes parties de soir\u00e9e \u00e0 une chronique de la chute des grands empires europ\u00e9ens. Fr\u00e9d\u00e9ric Mitterrand a travaill\u00e9 deux ans et demi pour r\u00e9aliser cette saga documentaire. R\u00e9sultat: une belle galerie de portraits des Romanov, des Habsbourg et des Hohenzollern; une chronique mondaine et intimiste sur ces trois dynasties qui, apr\u00e8s avoir longtemps domin\u00e9 l'Europe, se sont effondr\u00e9es \u00e0 la fin de la Premi\u00e8re Guerre mondiale; et, surtout, d'\u00e9tonnantes images d'archives, pour la plupart in\u00e9dites, o\u00f9 l'on voit le kaiser Guillaume et sa famille en croisi\u00e8re estivale dans les fjords de Norv\u00e8ge, \u00e0 l'aube d'une h\u00e9catombe mondiale.\n* Tous les dimanches \u00e0 partir du 19, 22 h 30. France 2.\nPrix\nC'est au cours d'un sp\u00e9cial Le Masque et la plume que J\u00e9r\u00f4me Garcin remettra le 7e prix des auditeurs de l'\u00e9mission \u00e0 Bertrand Tavernier - l'invit\u00e9 du Masque - pour Capitaine Conan, et \u00e0 Lars von Trier, pour Breaking the Waves.\n* Dimanche 19, 20 h 5. France- Inter.", "url": "https://www.lexpress.fr/informations/guide-television-les-emissions-le-coup-de-projecteur-les-aigles-foudroyes_620379.html"}, {"title": "Modes de vie: Un toit pour tous", "text": "Pour les dizaines de milliers de gens qui couchent sous les \u00e9toiles, Jacky Reggan a \u00e9crit et r\u00e9alis\u00e9 un CD, Demain peut-\u00eatre... toit (produit par la soci\u00e9t\u00e9 Cool Music), dont tous les b\u00e9n\u00e9fices seront revers\u00e9s \u00e0 la Fondation de France. Plus de 50 artistes, chanteurs, com\u00e9diens et animateurs ont particip\u00e9 \u00e0 ce projet en interpr\u00e9tant une des chansons, Donne un peu de ton coeur. Un message de solidarit\u00e9 qui s'adresse \u00e0 tous. 103 F, Fnac et disquaires.", "url": "https://www.lexpress.fr/informations/modes-de-vie-un-toit-pour-tous_620374.html"}, {"title": "Ch. grd appart. \u00e0 partager", "text": "La colocation n'est plus r\u00e9serv\u00e9e aux \u00e9tudiants fauch\u00e9s. Les Fran\u00e7ais, apr\u00e8s les Am\u00e9ricains, sont de plus en plus nombreux \u00e0 l'adopter\nEt si on partageait un appart'? Histoire de se tenir chaud ou, plus prosa\u00efquement, de faire baisser la facture... Toujours est-il que l'id\u00e9e de partager son appartement avec un ou des inconnus ne fait plus peur aux Fran\u00e7ais. La formule, pratiqu\u00e9e depuis belle lurette outre-Atlantique, fait m\u00eame de plus en plus d'adeptes \u00e0 Paris. Ainsi, le succ\u00e8s de la rubrique Partages de logements, lanc\u00e9e d\u00e8s 1993 par l'hebdomadaire De particulier \u00e0 particulier, ne se d\u00e9ment pas. \u00abSelon les semaines, entre 5 et 8% des offres de location concernent une proposition de partage\u00bb, indique la directrice de la communication du journal.\nEmprunt\u00e9e au mode de vie estudiantin, la formule s\u00e9duit aujourd'hui de jeunes actifs ais\u00e9s: \u00abDes urbains modernes qui n'ont pas la crainte de l'autre, qu'il s'agisse de provinciaux r\u00e9cemment install\u00e9s \u00e0 Paris ou de cadres sup' qui voyagent beaucoup\u00bb, constate Denis Aubel, directeur de la publicit\u00e9 de l'hebdomadaire J'annonce, lui aussi dot\u00e9 d'une rubrique immobili\u00e8re sp\u00e9cialis\u00e9e.\nCadres c\u00e9libataires, ces adeptes n'auraient, a priori, aucune difficult\u00e9 \u00e0 s'acquitter du loyer d'un petit appartement o\u00f9 ils pourraient vivre seuls. Il n'emp\u00eache. L'argument \u00e9conomique revient comme un leitmotiv: \u00abPartager un appartement, c'est d'abord une question d'argent\u00bb, ass\u00e8ne cet architecte, fervent pratiquant de la \u00abcoloc\u00bb. Et la plupart avouent \u00abne pas supporter l'id\u00e9e de vivre dans une surface \u00e9triqu\u00e9e\u00bb. Par exemple, Alexis, 32 ans, directeur de soci\u00e9t\u00e9s d'investissement, passe sa vie entre Paris, Londres et Bruxelles et partage avec deux personnes un appartement parisien de 260 m\u00e8tres carr\u00e9s: \u00abJe b\u00e9n\u00e9ficie d'un cadre agr\u00e9able et peux recevoir des copains \u00e0 d\u00eener, en n'acquittant qu'un tiers du loyer, qui s'\u00e9l\u00e8ve \u00e0 18 000 F. Comme on s'entend bien, on avait m\u00eame institu\u00e9 un d\u00eener hebdomadaire, le lundi: chacun invitait ses amis, pour brasser des gens diff\u00e9rents et faire de nouvelles connaissances.\u00bb\nSavoir garder ses distances\nCertes, chacun trouve son compte au partage. Mais beaucoup appr\u00e9cient aussi le c\u00f4t\u00e9 plus convivial de ce mode de vie, surtout \u00e0 Paris, o\u00f9 un m\u00e9nage sur deux est constitu\u00e9 d'une personne seule. Le plus important consiste quand m\u00eame, pour la plupart, \u00e0 savoir garder ses distances avec le room mate, comme disent les Am\u00e9ricains. \u00abIl faut trouver un juste milieu entre la franche amiti\u00e9 et la communication minimale style bonjour/au revoir, l'essentiel \u00e9tant de ne jamais empi\u00e9ter sur les plates-bandes de l'autre\u00bb, explique St\u00e9phanie, styliste de 22 ans, qui partage un appartement de 50 m\u00e8tres carr\u00e9s \u00e0 5 000 F par mois, dans le XIVe arrondissement, avec une jeune femme du m\u00eame \u00e2ge qu'elle, croupi\u00e8re dans un cercle de jeu parisien.\nPour avoir exp\u00e9riment\u00e9 la formule dans une charmante maison victorienne de San Francisco avant de la pratiquer, notamment, dans une belle demeure de huit pi\u00e8ces \u00e0 Marcoussis (Essonne), avec deux enseignants et une \u00e9ducatrice, Franck, professeur de fran\u00e7ais \u00e0 mi-temps et metteur en sc\u00e8ne, estime que \u00able partage d'appartement est plus facile \u00e0 vivre avec les Am\u00e9ricains. En fait, les Fran\u00e7ais r\u00e9pugnent \u00e0 partager dans l'indiff\u00e9rence totale. Ici, les gens s'impliquent davantage; ils cherchent \u00e0 mettre ??un esprit'' dans la maison, comme s'il y avait toujours un relent des communaut\u00e9s soixante-huitardes\u00bb. A l'en croire, la colocation est tellement entr\u00e9e dans les moeurs aux Etats-Unis qu'il existe l\u00e0-bas des agences immobili\u00e8res sp\u00e9cialis\u00e9es. Celles-ci tiennent \u00e0 jour des fiches tr\u00e8s d\u00e9taill\u00e9es des candidats, indiquant, outre leur \u00e2ge et leur profession, \u00abs'ils fument, s'ils sont v\u00e9g\u00e9tariens, s'ils sont straight ou gays...\u00bb\nIl ne s'agit pas que de pallier en partie un sentiment de solitude. Cette pratique concerne aussi des hommes ou des femmes qui ont quelqu'un dans leur vie. Ainsi, St\u00e9phanie le clame: \u00abJe pr\u00e9f\u00e8re vivre avec un ou une inconnue qu'avec mon petit ami!\u00bb Et pourquoi donc, si vous l'aimez? \u00abHabiter ensemble d\u00e9truit l'amour. On tomberait dans la routine, comme un vieux couple.\u00bb La situation suscite pourtant des ambigu\u00eft\u00e9s aux yeux de l'entourage, comme le jour o\u00f9 St\u00e9phanie a d\u00e9cid\u00e9 de partager son appartement avec un homme: \u00abMon petit ami l'a tr\u00e8s mal v\u00e9cu. Mais, ensuite, il a rencontr\u00e9 mon colocataire, et tout s'est tr\u00e8s bien pass\u00e9.\u00bb\nSur le plan mat\u00e9riel, cohabiter \u00e0 deux ou \u00e0 trois ne s'improvise pas et suppose le respect de r\u00e8gles clairement \u00e9tablies, qui vont bien au-del\u00e0 du pr\u00e9alable indispensable que constitue, aux yeux d'Alexis, \u00abun minimum de savoir-vivre et de bonnes mani\u00e8res\u00bb. Utilisation du t\u00e9l\u00e9phone (faut-il faire installer deux lignes?), de la salle de bains, r\u00e9partition des clayettes du r\u00e9frig\u00e9rateur...: c'est \u00e0 ces pratiques anodines qu'on mesure combien la notion de partage varie selon les individus. Pour St\u00e9phanie, par exemple, la cohabitation est v\u00e9ritablement v\u00e9cue comme un partage dans tous les aspects de la vie courante: \u00abSur la facture de France T\u00e9l\u00e9com, chacun souligne ses communications et paie au prorata de sa consommation. Pour la salle de bains, pas de probl\u00e8me: nous n'avons pas les m\u00eames horaires et, de toute fa\u00e7on, je ne suis pas du genre \u00e0 y passer une demi-heure. Quant \u00e0 la nourriture, nous achetons ensemble tous les produits de base: lait, huile, lessive... Pour le reste, chacun fait ses courses, mais, quoi qu'il en soit, il n'y a pas d'\u00e9tiquettes sur les yaourts dans le frigo. Tant qu'il n'y a pas d'abus! L'essentiel, c'est de ne pas \u00eatre trop formaliste. Surtout, la r\u00e8gle d'or est de veiller \u00e0 la propret\u00e9 des parties communes.\u00bb Car, comme l'explique Emmanuel, \u00abil suffit d'un rien, une manie ou un tic - comme laisser tra\u00eener sa tasse de caf\u00e9 sur la table - pour que tout se d\u00e9traque\u00bb.\nSi les quatre colocataires de la maison de Marcoussis, \u00e0 peine plus \u00e2g\u00e9s (tous ayant peu ou prou la trentaine), disposent chacun d'une ligne t\u00e9l\u00e9phonique avec r\u00e9pondeur, ils n'en ont pas moins \u00abtr\u00e8s vite pris l'habitude de partager les courses et les repas, raconte Franck. D'autant que nous nous sommes aper\u00e7us qu'il est plus avantageux de mettre en commun la nourriture. Nous avons m\u00eame calcul\u00e9 que le prix de revient d'un repas pr\u00e9par\u00e9 pour quatre nous revenait individuellement \u00e0 8,65 F!\u00bb.\nPourtant, au fil des exp\u00e9riences, la propension \u00e0 partager le quotidien semble avoir nettement tendance \u00e0 diminuer chez les vieux habitu\u00e9s de la colocation. \u00abChacun sa salle de bains, sa ligne t\u00e9l\u00e9phonique et son r\u00e9frig\u00e9rateur: en fait, il s'agit d'un partage assez individualiste, mais c'est la seule solution pour pr\u00e9server sa vie priv\u00e9e... et pour retrouver ses yaourts\u00bb, ironise Nicolas, intermittent du spectacle de 42 ans, qui cohabite avec Florence et Patrice. Depuis 1989, ce com\u00e9dien, animateur de radio \u00e0 ses heures, aura v\u00e9cu, dans son appartement du XXe arrondissement (92 m2 \u00e0 7 000 F par mois), avec successivement sept personnes, \u00abtrois femmes et quatre hommes, dont une Japonaise, un Grec et un Am\u00e9ricain\u00bb. Et de conclure, non sans humour: \u00abAujourd'hui, je me sens citoyen du monde.\u00bb\nMieux vaut louer grand que petit\nL'\u00e9volution du prix des loyers explique la vogue du partage d'appartement. M\u00eame si la tendance g\u00e9n\u00e9rale est \u00e0 la baisse (92 F le m\u00e8tre carr\u00e9 en 1995, pour 95 F en 1994), l'Observatoire des loyers de l'agglom\u00e9ration parisienne (Olap) remarque que les grands appartements sont \u00abplus fortement touch\u00e9s\u00bb que les petites surfaces. R\u00e9sultat: alors que les studios et les deux-pi\u00e8ces \u00e9taient relou\u00e9s au d\u00e9but de 1996 \u00e0 des tarifs \u00e9quivalant \u00e0 ceux de 1991, les loyers des logements de trois pi\u00e8ces et plus se n\u00e9gociaient en moyenne \u00e0 des niveaux de 5 \u00e0 10% inf\u00e9rieurs \u00e0 ceux de 1991.\nLouer un grand appartement, f\u00fbt-ce \u00e0 plusieurs, permet donc de maximiser la baisse des loyers, d'autant que les tarifs des studios restent \u00e9lev\u00e9s: 106 F en moyenne le m\u00e8tre carr\u00e9 en 1995, au lieu de 107 F en 1994.\nAttention au bail!\n* Si la notion de partage d'appartement n'est pas express\u00e9ment pr\u00e9vue par le l\u00e9gislateur, l'article 8 de la loi du 6 juillet 1989 interdit la sous-location, \u00absauf accord \u00e9crit du bailleur\u00bb, et pr\u00e9cise que, dans ce cas, \u00able prix du loyer au m\u00e8tre carr\u00e9 de surface habitable des locaux sous-lou\u00e9s ne peut exc\u00e9der celui pay\u00e9 par le locataire principal\u00bb.\nLa m\u00eame loi pr\u00e9voit que, \u00aben cas de cessation du contrat principal, le sous-locataire ne peut se pr\u00e9valoir d'aucun droit \u00e0 l'encontre du bailleur ni d'aucun titre d'occupation\u00bb.\nD'apr\u00e8s l'Agence nationale d'information sur le logement, la sous-location effectu\u00e9e sans l'autorisation \u00e9crite du bailleur peut constituer une cause de r\u00e9siliation du bail, si le propri\u00e9taire apporte la preuve de la r\u00e9alit\u00e9 de la sous-location, \u00e0 savoir que l'occupant \u00abclandestin\u00bb n'est pas h\u00e9berg\u00e9 \u00e0 titre gratuit. Sans oublier non plus que, en cas de litige avec le locataire en titre, le sous-locataire - qui parfois ne dispose m\u00eame pas d'une bo\u00eete aux lettres \u00e0 son nom - risque de se retrouver \u00e0 la rue du jour au lendemain!\n*Pour \u00e9viter la pr\u00e9carit\u00e9 du statut de sous-locataire, il est capital d'\u00eatre reconnu comme colocataire: pour ce faire, le bail doit \u00eatre consenti \u00e0 l'ensemble des occupants, dont chacun des noms doit figurer sur le contrat. Dans ce cas, les colocataires sont solidaires entre eux du paiement du loyer, \u00e0 condition qu'une clause de solidarit\u00e9 soit express\u00e9ment pr\u00e9vue dans le contrat de bail.\nLe statut de colocataire permet aussi de faire valoir ses droits en mati\u00e8re d'allocation logement, aupr\u00e8s des caisses d'allocations familiales.\n*Dernier conseil de bon sens: outre que chacun doit pouvoir disposer d'une chambre, l'am\u00e9nagement int\u00e9rieur de l'appartement doit permettre de pr\u00e9server un minimum d'intimit\u00e9 \u00e0 chacun. Les habitations o\u00f9 l'on acc\u00e8de \u00e0 la salle de bains par l'une des chambres sont donc \u00e0 proscrire!", "url": "https://www.lexpress.fr/informations/ch-grd-appart-a-partager_620367.html"}, {"title": "Un bon proc\u00e8s", "text": "Adapt\u00e9 par Bernard Lortholary et Dominique Pitoiset, Le Proc\u00e8s, de Franz Kafka, est un spectacle magnifique\nSur l'immense plateau soulev\u00e9 comme la page vierge d'un cahier au vent, un homme est accroupi, seul, perdu, perplexe. C'est l'accus\u00e9 Joseph K., saisi au saut du lit par deux sbires souriants venus lui signifier son sort et l'inutilit\u00e9 de la r\u00e9volte: \u00abIl fallait qu'on ait calomni\u00e9 Joseph K., car un matin, sans rien avoir fait de mal, il fut arr\u00eat\u00e9.\u00bb Ainsi commence le cauchemar ouat\u00e9 d'un homme comme un autre, encre et plume d'une histoire qui s'\u00e9crira sans lui, coupable sans faute ni remords sur lequel s'abattra la mort, avec la honte pour lui survivre.\nLe Proc\u00e8s, roman inachev\u00e9, fut recueilli dans les ann\u00e9es 20 par Max Brod, ex\u00e9cuteur testamentaire de Kafka, qui mit de l'ordre dans un ensemble qui n'en avait pas. Bernard Lortholary et Dominique Pitoiset l'ont adapt\u00e9 en multipliant les ruptures de rythme, en faisant alterner les saynettes d'une com\u00e9die humaine d\u00e9pourvue d'humanit\u00e9 et les consid\u00e9rations sur la justice, une et invisible, monstre nourrissant en son sein la vermine innombrable des avocaillons et des sous-fifres prolif\u00e9rant dans les soupentes.\nMetteur en sc\u00e8ne au compas s\u00fbr, Pitoiset prend d'embl\u00e9e la mesure du jeu et de l'ab\u00eeme, dispose les constellations dans le ciel tomb\u00e9 sur la t\u00eate du quidam, \u00abpetite bosse sur la cro\u00fbte terrestre\u00bb que la machine judiciaire s'emploiera \u00e0 aplanir. Entomologiste minutieux, il \u00e9pingle ses personnages sous le faisceau cru de l'expressionnisme. Hormis Joseph K., qui poss\u00e8de l'ing\u00e9nuit\u00e9 et la jeunesse polic\u00e9e d'un h\u00e9ros de Franz Werfel pas tr\u00e8s \u00e0 jour dans le registre du sexe, tous les acteurs \u00e9voquent des dessins de Karl Valentin: silhouettes crayonn\u00e9es, faci\u00e8s pleins de doucereuse am\u00e9nit\u00e9, gestes contourn\u00e9s. Une danse de cloportes agrandie \u00e0 l'\u00e9chelle humaine et poursuivant sa cahotante progression, avant de s'enfoncer, par trappes et judas, dans l'indiff\u00e9renci\u00e9 ou le n\u00e9ant.\nComme toujours depuis Faust et Oblomov, Pitoiset s'appuie sur des com\u00e9diens de grande finesse. Son exigence et sa pr\u00e9cision sont telles, d'ailleurs, qu'il n'a pas le choix. Et puis cet homme aime les acteurs, cela se voit. Jean-Marc Bory, l'ogre avocat, Nicolas Rossier, le peintre bien en cour, Robert Pag\u00e8s, l'oncle \u00e0 relations, Nadia Fabrizio et Anne-C\u00e9cile Moser, fillettes piqu\u00e9es au peintre Hans Bellmer, logeuse rance ou infirmi\u00e8re \u00e0 gages, tous sans exception tracent les m\u00e9andres de la terreur totalitaire. Quant \u00e0 Fr\u00e9d\u00e9ric Constant, il interpr\u00e8te Joseph K. avec une sorte de douceur \u00e9tonn\u00e9e, une virginit\u00e9 d'esprit faisant bient\u00f4t place \u00e0 une maturit\u00e9 d\u00e9sormais inutile. D\u00e9sarm\u00e9 comme l'enfant qui vient de na\u00eetre, lisse comme un galet du premier matin, il dessine au cordeau le jardin de son supplice, avant d'y mourir \u00abcomme un chien\u00bb. Ultime image furtive d'un spectacle magnifique dont on sort lav\u00e9 jusqu'\u00e0 l'os, la chair \u00e0 vif d'avoir \u00e9t\u00e9 frott\u00e9e par tant d'eau corrosive.\n* Th\u00e9\u00e2tre de la Ville, 75004 Paris, 01-42-74-22-77. Jusqu'au 25 janvier.", "url": "https://www.lexpress.fr/informations/un-bon-proces_620362.html"}, {"title": "Le printemps des illusions", "text": "Une bande de soixante-huitards se retrouve quinze ans plus tard. Un sujet convenu joliment trait\u00e9 par Fran\u00e7oise Bouillot\n\u00abAh! comme nous \u00e9tions heureux...\u00bb L'oeil narquois, V\u00e9ra \u00e9coute Romain seriner la rengaine nostalgique des quadrag\u00e9naires blas\u00e9s, une flasque de vodka en main. Quinze ans apr\u00e8s Mai 68, ils sont tous au rendez-vous, \u00e0 patienter sur un quai du Havre balay\u00e9 par les vents du nord. Qui esp\u00e8rent-ils? A premi\u00e8re vue, leur ami Jim, parti pour Am\u00e9rique \u00e0 cette \u00e9poque. C'est tout? Non. Romain, saint-bernard de l'amiti\u00e9, attend que le groupe se reforme; V\u00e9ra, pal\u00e9ontologue en fer forg\u00e9, attend un enfant; Nicolas, atteint d'un cancer, attend la mort; Gilles, \u00e9ternel potache, attend ses examens; Gis\u00e8le enfin, douce syndicaliste, attend la r\u00e9volution.\nFrigorifi\u00e9s dans ce port d\u00e9sert, ils guettent la silhouette de Jim, sans croire que son retour ravivera les cendres de leur jeunesse. Son d\u00e9part n'avait-il pas sonn\u00e9 le glas de leur bonheur? Mais quand Jim descend du cargo, les souvenirs enfouis se bousculent derri\u00e8re lui: l'appart', la fac, les exams, les manifs et l'agit-prop de leurs 20 ans - \u00e9poque r\u00e9volue o\u00f9 leur nonchalante jeunesse \u00e9crivait le monde par ellipses et les d\u00e9sirs en lettres majuscules. Atteindront-ils jamais les mythiques ports du Nord, o\u00f9, par un lumineux mois de mai, ils s'\u00e9taient jur\u00e9 de fuir un monde l\u00e9nifiant?\nLancinante, la question les enserre en descendant vers Harfleur, comme, jadis, les voiles d'Hugo. Et l'\u00e9cueil se dresse, aussi droit qu'une \u00e9pitaphe, \u00e0 l'endroit pr\u00e9cis o\u00f9 chacun d'entre eux a enterr\u00e9 ses r\u00eaves avort\u00e9s.\nAvec Les Ports du Nord, sa quatri\u00e8me oeuvre, Fran\u00e7oise Bouillot signe une histoire un peu convenue sur les \u00e9mois d'ex-soixante-huitards. Pourtant, la puissance d'analyse de l'auteur de La Boue - son deuxi\u00e8me roman, tr\u00e8s remarqu\u00e9 - oriente l'oeuvre vers une vraie r\u00e9flexion sur la jeunesse, le souvenir et le temps. Lyrique mais ma\u00eetris\u00e9, intelligent mais douloureux, ce livre en forme d'\u00e9chapp\u00e9e hors de la capitale et hors du temps n'emprisonne que davantage ses personnages dans une mise \u00e0 sac en r\u00e8gle de leurs grandes esp\u00e9rances d\u00e9\u00e7ues.\nLes Ports du Nord, par Fran\u00e7oise Bouillot. Seuil, 217 p, 98 F.", "url": "https://www.lexpress.fr/informations/le-printemps-des-illusions_620355.html"}, {"title": "Jeunes - Des Salons pour b\u00e2tir son avenir", "text": "Quel m\u00e9tier exercer plus tard\" Et comment y acc\u00e9der\" R\u00e9ponses en Salons.\nVoici venue la saison des Salons d'orientation: une occasion, pour les coll\u00e9giens, les lyc\u00e9ens, les \u00e9tudiants, de d\u00e9couvrir des professions tr\u00e8s diverses. La 10e \u00e9dition de L'aventure des m\u00e9tiers se tiendra \u00e0 Paris du 21 au 26 janvier. Les adolescents discuteront dans les stands avec des kin\u00e9sith\u00e9rapeutes, des tailleurs de pierre, des g\u00e9om\u00e8tres, des conducteurs de train, des agriculteurs, des p\u00eacheurs, des photographes, des banquiers, et autres. Ils pourront \u00e9galement s'inscrire sur les listes de l'op\u00e9ration \u00abUn jeune, un jour, un m\u00e9tier\u00bb, afin de suivre ult\u00e9rieurement, durant une journ\u00e9e enti\u00e8re, un professionnel sur son lieu de travail.\nL'association ouvri\u00e8re des Compagnons du devoir du tour de France, qui forme chaque ann\u00e9e, en alternance, plusieurs milliers de jeunes \u00e0 un m\u00e9tier manuel, organise ses journ\u00e9es portes ouvertes (du 29 janvier au 2 f\u00e9vrier) sur le th\u00e8me: \u00abDevenir un homme recherch\u00e9 dans son m\u00e9tier\u00bb. Sous le titre \u00abUne nouvelle voie pour r\u00e9ussir\u00bb, le minist\u00e8re de l'Education nationale et le magazine L'Etudiant pr\u00e9sentent, du 16 au 18 janvier, le Salon de l'apprentissage et de l'alternance. Les jeunes pourront se renseigner sur tous les parcours possibles: des CAP aux \u00e9coles de commerce ou d'ing\u00e9nieurs.\n>AGENDA\n* A Paris, du jeudi 16 au samedi 18 janvier: Salon de l'apprentissage et de l'alternance, Grande Halle de la Villette. De 10 \u00e0 18 heures. Entr\u00e9e gratuite. T\u00e9l.: 01-48-07-41-41.\n* A Moulins (Allier), les vendredi 17 et samedi 18 janvier: Salon de la formation, de l'orientation et des m\u00e9tiers, parc Villars. De 9 \u00e0 18 heures. Entr\u00e9e gratuite. T\u00e9l.: 04-70-34-40-03.\n*A Paris, le mardi 21 janvier: rencontre-d\u00e9bat: Les m\u00e9tiers de la formation, Cit\u00e9 des sciences et de l'industrie de la Villette. De 17 h 30 \u00e0 19 h 30. Entr\u00e9e gratuite. Renseignements Minitel: 36-15 Villette.\n* A Paris, du mardi 21 au dimanche 26 janvier: L'aventure des m\u00e9tiers, Grande Halle de la Villette. De 9 \u00e0 17 heures en semaine; de 9 \u00e0 19 heures le samedi; de 10 \u00e0 18 heures le dimanche. Entr\u00e9e: 25 F pour les moins de 18 ans, 35 F pour les adultes. T\u00e9l.: 01-42-60-30-48.\n* Dans toute la France, du mercredi 29 janvier au dimanche 2 f\u00e9vrier: journ\u00e9es portes ouvertes dans 40 maisons des Compagnons du devoir. Entr\u00e9e gratuite. T\u00e9l.: 01-44-78-22-50.\n* A Paris, du mercredi 12 au dimanche 16 mars: Salon du lyc\u00e9en et de l'\u00e9tudiant, parc des expositions de la porte de Versailles. De 10 heures \u00e0 18 h 30. Entr\u00e9e 30 F: ce billet permettra d'acc\u00e9der gratuitement au Salon du livre, qui se tiendra aux m\u00eames lieux et dates. T\u00e9l.: 01-48-07-41-41. n", "url": "https://www.lexpress.fr/informations/jeunes-des-salons-pour-batir-son-avenir_620343.html"}, {"title": "Exposition: Les vaches de...", "text": "\u00abSans elles, \u00e9crivait Buffon, les pauvres et les riches auraient beaucoup de mal \u00e0 vivre.\u00bb Une exposition un peu folle montre 70 oeuvres, du xviie au xxe si\u00e8cle, repr\u00e9sentant le divin bovid\u00e9. Chez les peintres, la vache est donc sacr\u00e9e. Le regard de Boudin (1824-1898), avec ses b\u00eates rousses tachet\u00e9es de blanc qui paraissent r\u00e9gater sur une mer verte et calme, contraste avec celui de Potter (1625-1654), qui ne voit que des ruminants souriants imbib\u00e9s d'alcool. Brascassat (1804-1867), lui, s'int\u00e9resse \u00e0 la d\u00e9marche de l'animal et, plus tard, L\u00e9ger (1881-1955) invente le p\u00e2turage cubiste. Un incroyable troupeau!\nMus\u00e9e Beno\u00eet de Puydt, 59270 Bailleul, 03-28-41-16-13. Jusqu'au 30 avril. 8 et 15 F. Catalogue, Anth\u00e8se: 245 F.", "url": "https://www.lexpress.fr/informations/exposition-les-vaches-de_620336.html"}, {"title": "Musique: Festival - Sons d'hiver", "text": "Pour sa 6e \u00e9dition, ce festival inclassable affiche 20 soir\u00e9es en trois semaines. Fabien Barontini a con\u00e7u une programmation originale, au croisement du jazz, de la musique contemporaine, du rock, de la danse et du cin\u00e9ma. P\u00eale-m\u00eale: le cornettiste Graham Haynes, une cr\u00e9ation du compositeur G\u00e9rard Pesson, la premi\u00e8re mondiale d'une symphonie de Django Bates par le London Sinfonietta, une partition de Jean-Claude Drouet chor\u00e9graphi\u00e9e par Mathilde Monnier et Fran\u00e7ois Verret, le David Murray Big Band... Comme l'annonce le programme, Sons d'hiver est \u00abun v\u00e9ritable alambic de musiques\u00bb..\nDans tout le Val-de-Marne, 01-46-87-31-31. Jusqu'au 4 f\u00e9vrier.", "url": "https://www.lexpress.fr/informations/musique-festival-sons-d-hiver_620331.html"}, {"title": "Musique: concerts - Classique: Eric Ferrand-N'Kaoua", "text": "Les Variations Goldberg, de Bach, au m\u00eame titre que la Hammerklavier, de Beethoven, ou la grande Sonate en si mineur de Lizst, sont une sorte de passage du cap Horn pianistique. Eric Ferrand-N'Kaoua s'y attaquera devant le public de la salle Gaveau. Il ajoutera \u00e0 son programme Chopin et Liszt. Originaire de Grenoble, premier prix de conservatoire et finaliste du concours Clara-Haskil, ce soliste qui se montre discret en France accomplit sa carri\u00e8re le plus souvent au Japon, en Allemagne et dans les pays de l'Est. Raison de plus pour susciter la curiosit\u00e9 et aller l'entendre.\nSalle Gaveau, 75008 Paris, 01-49-53-05-07. Le 25 janvier. De 95 \u00e0 200 F.", "url": "https://www.lexpress.fr/informations/musique-concerts-classique-eric-ferrand-n-kaoua_620329.html"}, {"title": "Comment Hernu est devenu agent du KGB", "text": "Avant de travailler pour les Roumains, il avait \u00e9t\u00e9 recrut\u00e9 par les Bulgares pour le compte des Sovi\u00e9tiques\nD\u00e9but 1992: deux hauts responsables du contre-espionnage fran\u00e7ais se rendent \u00e0 Bucarest. Deux ans apr\u00e8s la chute des Ceausescu, ils viennent rendre visite au nouveau patron des services secrets roumains, le Service de renseignement ext\u00e9rieur (SRE). C'est l'heure des rapprochements entre les anciens ennemis de la guerre froide. L'Ouest a d\u00e9cid\u00e9 d'aider les nouveaux r\u00e9gimes \u00e0 se mettre en place: en marge, on s'\u00e9change avec un brin d'\u00e9motion des renseignements et des dossiers qui dormaient jusque-l\u00e0 au plus profond des archives et des coffres-forts.\nLa Roumanie est une terre d'autant plus int\u00e9ressante \u00e0 d\u00e9fricher que les services secrets de ce pays latin ont toujours \u00e9t\u00e9 en pointe en France. L'homme que vont rencontrer les deux responsables du minist\u00e8re de l'Int\u00e9rieur, Miha\u00efl Caraman, responsable du SRE depuis la mort de Ceausescu, conna\u00eet d'ailleurs parfaitement notre pays. Il y a travaill\u00e9 de 1958 \u00e0 1969 comme ma\u00eetre espion, collectionnant les renseignements ultraconfidentiels sur l'Otan, ce qui lui a valu, supr\u00eame distinction, les f\u00e9licitations du KGB. Mais, apr\u00e8s le suicide d'un colonel fran\u00e7ais pris dans les filets de son r\u00e9seau, il fut fermement pri\u00e9 de quitter la France \u00e0 l'\u00e9t\u00e9 de 1969. S'ensuivit pour lui une longue p\u00e9riode d'exil int\u00e9rieur. Proche de l'opposant Petre Roman, il a fait un retour remarqu\u00e9, en 1990, apr\u00e8s la chute de Ceausescu. La visite des deux envoy\u00e9s sp\u00e9ciaux du contre-espionnage fran\u00e7ais se r\u00e9v\u00e8le donc tr\u00e8s fructueuse.\nQuelques mois plus tard, toujours 1992, Miha\u00efl Caraman rend la politesse \u00e0 la DST. Il vient, \u00e0 Paris, sous un passeport diplomatique, entamant une sorte de \"tourn\u00e9e\" qui le m\u00e8nera jusqu'\u00e0 Londres. Choy\u00e9 par les services fran\u00e7ais, qui lui font d\u00e9couvrir des librairies sp\u00e9cialis\u00e9es en art oriental - sa passion de toujours - Caraman r\u00e9colte quelques informations de grande importance d\u00e9tenues par les Fran\u00e7ais sur la Roumanie. Lui non plus n'est pas venu les mains vides: il a dans ses bagages un dossier ultraconfidentiel qui n'avait jamais quitt\u00e9 les armoires blind\u00e9es du bloc de l'Est depuis trente ans. Un \"cadeau\" du chef de l'espionnage roumain \u00e0 ses anciens ennemis pour enterrer symboliquement la guerre froide. Un \u00e9change entre services qui, comme le veut la tradition, doit rester secret.\nDe quoi s'agit-il? Le premier examen par la DST - quasi imm\u00e9diat - donne la mesure de la r\u00e9v\u00e9lation. Long d'une cinquantaine de feuillets manuscrits ou dactylographi\u00e9s, ce dossier comprend de nombreux documents datant de la p\u00e9riode 1953-1963. Il se compose de deux parties: tout d'abord, trois notes, dont une de quatre pages, sur le financement du PSU (Parti socialiste unifi\u00e9); mais surtout cinq autres, parfois tr\u00e8s d\u00e9taill\u00e9es, faisant \u00e9tat du recrutement et du traitement de Charles Hernu par les services bulgares, sovi\u00e9tiques et roumains. Il en ressort que le futur ministre de la D\u00e9fense aurait \u00e9t\u00e9, dans les ann\u00e9es 50 et 60, un agent du KGB.\nEn ce qui concerne le PSU, deux notes non dat\u00e9es (baptis\u00e9es dossier \"Monaco\") concernent le financement de ce parti d'extr\u00eame gauche, oppos\u00e9 au Parti communiste. Une troisi\u00e8me note (n\u00b0 766/B), dat\u00e9e du 21 mai 1963, d\u00e9taille l'aide apport\u00e9e \u00e0 cette petite formation, fin 1962, par les ambassades de Yougoslavie et d'Albanie. A travers deux de ses dirigeants, le PSU aurait, notamment, obtenu \"environ 10 000 francs nouveaux\"; les Albanais, pr\u00e9cise m\u00eame la note, auraient \"promis une aide plus substantielle\". Ces deux Etats de l'Est, farouchement antisovi\u00e9tiques, souhaitaient en effet affaiblir l'influence du Parti communiste fran\u00e7ais, inf\u00e9od\u00e9 \u00e0 Moscou. La note constate d'ailleurs la volont\u00e9 de la direction du PSU d'exclure les proches du PCF et d'entretenir de bonnes relations avec un groupe d'opposants \u00e0 Maurice Thorez.\nMais la v\u00e9ritable bombe roumaine concerne \u00e9videmment Charles Hernu. Son nom orne la page de garde du dossier dat\u00e9 d'avril 1963. On peut \u00e9galement y lire le pseudonyme qui lui fut attribu\u00e9 par les Roumains: \"Dinu\". A l'int\u00e9rieur, des doubles de documents d'\u00e9poque, tant\u00f4t dactylographi\u00e9s, tant\u00f4t manuscrits. Selon la technique classique des services de l'Est, le nom des sources et des agents traitants y est laiss\u00e9 en blanc.\nAinsi les dactylos qui tapent le rapport ne connaissent-elles pas l'identit\u00e9 des personnes concern\u00e9es. Au fur et \u00e0 mesure de la transmission des documents, entre Paris et Bucarest, chaque responsable inscrit \u00e0 la main, dans les espaces laiss\u00e9s en blanc, son nom et celui de ses \"sources\". On voit donc appara\u00eetre, au d\u00e9tour du dossier Hernu, les noms de Ion Budisteanu, r\u00e9sident des services roumains \u00e0 Paris, celui de Caraman, autre r\u00e9sident, celui du responsable des sources, Andionic Mihail Ilie, et, enfin, le destinataire final, \u00e0 Bucarest, \"chef du service du monde occidental\", Georges Pele.\nEntre Hernu et les Roumains, tout commence fin 1962: l'attach\u00e9 de presse de l'ambassade de Roumanie \u00e0 Paris - par ailleurs membre des services secrets - fait sa connaissance lors d'une r\u00e9ception. Ancien d\u00e9put\u00e9 radical, ex-membre de la commission des Affaires \u00e9trang\u00e8res \u00e0 l'Assembl\u00e9e, un temps proche de Mend\u00e8s France, ce jeune espoir de la politique, journaliste \u00e0 ses heures, se rapproche alors politiquement de Fran\u00e7ois Mitterrand. Bavard, au c?ur de nombreux r\u00e9seaux politiques, franc-ma\u00e7on, remuant et en qu\u00eate de subsides, il attire l'attention du diplomate roumain, qui ne tarde pas \u00e0 nouer des relations d'amiti\u00e9 avec lui. Estimant qu'il s'agit d'un agent potentiel de grand int\u00e9r\u00eat en raison de sa connaissance de la vie politique fran\u00e7aise et de la richesse de son carnet d'adresses, le Roumain dresse pour sa hi\u00e9rarchie, le 14 d\u00e9cembre 1962, un bilan de ses relations avec lui. Ce qu'on nomme dans le jargon des services secrets, un \"tableau de fournitures\". Il s'agit en r\u00e9alit\u00e9 d'une proposition de recrutement. La note suivante, dat\u00e9e du 8 mars 1963, fait d'ailleurs \u00e9tat de la rencontre \u00e0 Paris, le 19 f\u00e9vrier, de Charles Hernu avec un responsable du renseignement roumain. Ce dernier mentionne dans ce rapport, comme le veut l'usage, les pr\u00e9cautions qu'il a prises pour d\u00e9jouer d'\u00e9ventuelles filatures des services fran\u00e7ais avant de rencontrer Hernu. C'est \u00e0 cette occasion que celui-ci h\u00e9rite du pseudonyme de \"Dinu\", un pr\u00e9nom tr\u00e8s r\u00e9pandu en Roumanie.\nApparemment, le contact est bon. Les Roumains estiment que ce personnage haut en couleur peut \u00eatre appel\u00e9 dans l'avenir \u00e0 jouer un r\u00f4le politique important. Ils se proposent donc d'investir un peu plus dans le traitement de \"Dinu\". Aussi, conform\u00e9ment aux obligations de tous les pays satellites, la centrale roumaine en r\u00e9f\u00e8re \u00e0 la direction du KGB \u00e0 Moscou. C'est alors que se produit un \u00e9v\u00e9nement exceptionnel: le 18 avril 1963, le tout-puissant r\u00e9sident du KGB \u00e0 Bucarest donne l'ordre aux services roumains de cesser imm\u00e9diatement toute relation avec Charles Hernu. A l'appui de cet ordre sans appel, une tr\u00e8s longue note retra\u00e7ant la carri\u00e8re de l'agent Hernu au service des Bulgares et du KGB depuis 1953.\nExp\u00e9di\u00e9e \u00e0 l'ambassade roumaine \u00e0 Paris, le 6 mai 1963, cette note porte plusieurs mentions manuscrites, ordonnant de \"laisser de bon gr\u00e9\" l'agent Hernu au KGB.Que contient cette fameuse note d'avril 1963, v\u00e9ritable c?ur atomique de l'histoire secr\u00e8te de Charles Hernu? Selon le KGB, le futur ministre de la D\u00e9fense a \u00e9t\u00e9 recrut\u00e9 le 13 mars 1953 par Ra\u00efko Nikolov, chef du service de presse de l'ambassade de Bulgarie \u00e0 Paris. C'est lui qui, de 1953 \u00e0 son d\u00e9part, en novembre 1956, a \"trait\u00e9\" Hernu, lui versant mensuellement 250 nouveaux francs de l'\u00e9poque, parfois 400 ou 500, selon l'importance des renseignements politiques qu'il communiquait; apr\u00e8s son \u00e9lection comme d\u00e9put\u00e9 du 6e secteur de la Seine, le 2 janvier 1956, ses \u00e9moluments montent \u00e0 1 000, voire 1 500 nouveaux francs par mois.\nA la suite des r\u00e9v\u00e9lations de L'Express sur \"l'agent\" Hernu, le 31 octobre dernier, Ra\u00efko Nikolov, aujourd'hui \u00e0 la retraite \u00e0 Sofia, avait formellement d\u00e9menti avoir jamais travaill\u00e9 pour les services secrets bulgares. \"Je suis un honorable diplomate, en aucun cas un officier de renseignement\", assurait-il, drap\u00e9 dans sa dignit\u00e9. Dans une longue interview au Figaro, puis sur France 3, il reconnaissait, certes, avoir bien connu Charles Hernu dans les ann\u00e9es 50, \"alors qu'il \u00e9tait seul \u00e0 Paris et c\u00e9libataire\", mais d\u00e9mentait toute activit\u00e9 de renseignement. Quant au pseudonyme de \"Vinogradov\", qu'il aurait, selon la note du KGB, utilis\u00e9 dans ses contacts avec Hernu, il ajoutait: \"Cela ferait hurler de rire tous ceux qui liraient de telles affirmations: un diplomate est oblig\u00e9 de se pr\u00e9senter de fa\u00e7on l\u00e9gitime.\"\nCela n'a pourtant pas fait rire le contre-espionnage am\u00e9ricain lors de son bref passage en poste \u00e0 Washington, entre 1959 et 1962, peu apr\u00e8s son s\u00e9jour parisien. Selon des documents confidentiels du D\u00e9partement d'Etat am\u00e9ricain que L'Express a pu se procurer, Ra\u00efko Nikolov a quitt\u00e9 les Etats-Unis en janvier 1962 sous la menace d'une expulsion pour espionnage. Un t\u00e9l\u00e9gramme du D\u00e9partement d'Etat dat\u00e9 du 3 janvier 1962 pr\u00e9cise que Nikolov \"a, sous un faux nom, rencontr\u00e9, \u00e0 plusieurs reprises, un \u00e9minent citoyen am\u00e9ricain d'origine bulgare qui avait ses entr\u00e9es \u00e0 la Maison-Blanche. M. Nikolov a exig\u00e9 de cette personne qu'elle utilise ces contacts pour obtenir des renseignements politiques et militaires. Il l'a menac\u00e9 de le faire chanter au cas o\u00f9 il refuserait\". Le D\u00e9partement d'Etat a donc donn\u00e9 dix jours \u00e0 l'ambassadeur de Bulgarie aux Etats-Unis, pour que M. Nikolov, premier secr\u00e9taire de l'ambassade, quitte le territoire am\u00e9ricain, sous peine d'\u00eatre d\u00e9clar\u00e9 persona non grata et expuls\u00e9.Un rapport d\u00e9taill\u00e9 de trois pages du D\u00e9partement d'Etat, dat\u00e9 du 19 janvier 1962, pr\u00e9cisait avec agacement qu' \"\u00e0 l'heure m\u00eame o\u00f9 l'ambassadeur bulgare \u00e9tait inform\u00e9 de cette affaire M. Nikolov se trouvait \u00e0 New York en train d'essayer d'obtenir une nouvelle rencontre avec sa source, la mena\u00e7ant \u00e0 nouveau\". L'affaire, bien que secr\u00e8te, a provoqu\u00e9 une riposte imm\u00e9diate des Bulgares, qui, en repr\u00e9sailles, ont expuls\u00e9, quelques jours plus tard, un membre de l'ambassade am\u00e9ricaine \u00e0 Sofia.Tel est donc l'homme qui, sous le contr\u00f4le des Sovi\u00e9tiques, a manipul\u00e9 Charles Hernu. L'exemple de ce que le d\u00e9put\u00e9 radical pouvait apporter aux services de l'Est est illustr\u00e9 par le t\u00e9moignage de Bernard du Boucheron, ancien haut responsable de l'a\u00e9rospatiale fran\u00e7aise: pr\u00e9sent\u00e9 par son ami Charles Hernu \u00e0 un diplomate bulgare - vraisemblablement Nikolov - il est l'objet d'une v\u00e9ritable tentative de recrutement.\n\"Andr\u00e9\" pour le KGB\nMais, toujours selon la note du KGB d'avril 1963, Nikolov quitte la France en novembre 1956. Son \"successeur\", moins habile, ne s'entend pas avec Hernu. Ce dernier, qui a s\u00e9journ\u00e9 \u00e0 Moscou en avril 1956, est alors directement approch\u00e9 par les Sovi\u00e9tiques. Sept mois apr\u00e8s le d\u00e9part de Nikolov, le 20 juin 1957, Hernu passe sous le contr\u00f4le du KGB. Il conserve son pseudonyme: \"Andr\u00e9\".\nQue se passe-t-il durant ces sept mois de transition entre les Bulgares et les Russes? L'Express a retrouv\u00e9, dans les archives du minist\u00e8re des Affaires \u00e9trang\u00e8res, \u00e0 Moscou, la trace de quatre conversations entre Charles Hernu et Vladimir Ivanovitch Erofeev, conseiller de l'ambassade d'URSS \u00e0 Paris. Des conversations tr\u00e8s instructives, class\u00e9es secret et exceptionnellement destin\u00e9es \u00e0 Andre\u00ef Gromyko en personne, ministre sovi\u00e9tique des Affaires \u00e9trang\u00e8res. Dat\u00e9es des 19 janvier, 24 avril, 13 mai et 24 mai 1957, elles s'intercalent tr\u00e8s exactement entre le d\u00e9part de Nikolov et le recrutement d'Hernu par le KGB. Le conseiller Erofeev, qui nie aujourd'hui farouchement tout lien avec les services secrets sovi\u00e9tiques, estimant qu'une telle accusation \"porte atteinte \u00e0 son honneur et \u00e0 sa dignit\u00e9\", semble donc bien avoir jou\u00e9 les poissons pilotes pour ses coll\u00e8gues du KGB \u00e0 l'ambassade, \u00e0 une \u00e9poque o\u00f9 les liens entre diplomates et officiers de renseignement \u00e9taient in\u00e9vitables. Les archives sovi\u00e9tiques ne font apparemment plus \u00e9tat d'autres conversations entre Hernu et Erofeev par la suite.\nDossier confidentiel am\u00e9ricain\nSeule subsiste, en 1958, la trace d'une longue conversation avec le c\u00e9l\u00e8bre ambassadeur Sergue\u00ef Vinogradov (lire le compte-rendu). Co\u00efncidence, l'agent bulgare Nikolov a d'ailleurs utilis\u00e9 le nom de l'ambassadeur comme pseudonyme. On y apprend, notamment, que les Sovi\u00e9tiques \u00e9taient au courant du pass\u00e9 vichyste de Charles Hernu. En effet, en 1944, celui-ci, \u00e2g\u00e9 de 21 ans, aurait travaill\u00e9 pour le minist\u00e8re de l'Information, dans l'Is\u00e8re - ce qui lui a valu une courte d\u00e9tention \u00e0 la Lib\u00e9ration. Il s'en serait sorti en s'engageant dans la gendarmerie (voir Charles Hernu, par Jean Guisnel, Fayard). Un \u00e9pisode troublant, lorsqu'on sait que les Sovi\u00e9tiques n'h\u00e9sitaient pas \u00e0 recourir au chantage pour recruter leurs agents...\nEn cette ann\u00e9e 1957, Charles Hernu int\u00e9resse d\u00e9cid\u00e9ment beaucoup de monde. L'Express peut r\u00e9v\u00e9ler que, le 20 mai 1957, le d\u00e9put\u00e9 a \u00e9galement fait l'objet d'un rapport de l'ambassade des Etats-Unis, \u00e0 Paris, au D\u00e9partement d'Etat am\u00e9ricain. En 1988, ce rapport a \u00e9t\u00e9 rouvert afin d'examiner si ce document class\u00e9 confidentiel pouvait \u00eatre vers\u00e9 aux archives officielles accessibles au public. Curieusement, les autorit\u00e9s am\u00e9ricaines d\u00e9cid\u00e8rent de maintenir sa confidentialit\u00e9. Que peut donc contenir ce dossier pour que les Am\u00e9ricains aient continu\u00e9 de le garder secret? Pour le savoir, L'Express a d\u00e9pos\u00e9 une demande officielle afin de le consulter.\nRevenons \u00e0 la note du KGB de 1963. Elle livre encore un certain nombre de pr\u00e9cisions sur le \"traitement\" de Charles Hernu. Il aurait en particulier re\u00e7u l'\u00e9quivalent de 30 000 francs d'aujourd'hui pour sa campagne \u00e9lectorale lors des l\u00e9gislatives de 1958; les Sovi\u00e9tiques, apr\u00e8s cette aide substantielle, se sont d'ailleurs \u00e9tonn\u00e9s de son \u00e9chec. La note dresse aussi un bref portrait psychologique du Charles Hernu de l'\u00e9poque: h\u00e9sitant, bavard, prenant l'argent des Sovi\u00e9tiques tout en affirmant qu'il ne faisait pas cela pour de l'argent. Il est vrai, souligne le KGB, que, de retour \u00e0 son modeste poste au Centre national du commerce ext\u00e9rieur, apr\u00e8s son \u00e9chec aux \u00e9lections de 1958, Hernu ne touchait que 850 nouveaux francs de l'\u00e9poque par mois. Ainsi, continue le rapport, les subsides du KGB lui servaient-ils parfois \u00e0 payer son loyer.\nEn \u00e9change, l'agent Hernu livre des biographies politiques, par exemple celles de Gaston Defferre et de Fran\u00e7ois Mitterrand. Il aurait m\u00eame, pr\u00e9cise la note, fourni des informations sur la politique \u00e9trang\u00e8re de la France. Charles Hernu pr\u00e9tendait les tenir d'un ami diplomate, Georges Egal. Celui-ci occupait alors un poste au service d'information et de presse du Quai d'Orsay, entre 1955 et 1957. Contact\u00e9 aujourd'hui par L'Express, ce diplomate, \u00e0 la retraite, reconna\u00eet avoir beaucoup fr\u00e9quent\u00e9 Hernu, notamment \u00e0 ce moment-l\u00e0, o\u00f9 il appartenait, lui aussi, au Club des jacobins. Un engagement \u00e0 gauche qui a, d'ailleurs, quelque peu frein\u00e9 sa carri\u00e8re. Cet ancien ambassadeur en Suisse ne nie pas qu'il parlait franchement \u00e0 Charles Hernu, persuad\u00e9 que les informations qui circulaient au Quai d'Orsay n'\u00e9taient pas \"r\u00e9ellement secr\u00e8tes\". Les vrais secrets, dit-il, sont tr\u00e8s rares. Connaissant bien son Charles Hernu, il imagine tout \u00e0 fait que celui-ci ait pu se pr\u00e9valoir aupr\u00e8s des Sovi\u00e9tiques de leur amiti\u00e9 et, peut-\u00eatre, exag\u00e9rer son importance...\nLa note du KGB de 1963 pr\u00e9cise encore qu'\u00e0 la suite d'une tentative d'attentat par l'OAS, en juillet 1961, Hernu, b\u00e9n\u00e9ficiant d'une protection polici\u00e8re rapproch\u00e9e, a demand\u00e9 \u00e0 interrompre le contact. Mais les relations avec les Sovi\u00e9tiques avaient repris au d\u00e9but de 1963. Ne souhaitant pas \"partager\" l'agent Hernu, le KGB demande alors aux Roumains de cesser tout rapport avec lui. Bucarest, qui n'a pas le choix, obtemp\u00e8re, \u00e0 regret: on ne trouve plus trace de Charles Hernu dans les dossiers roumains... jusqu'\u00e0 sa nomination \u00e0 la t\u00eate des arm\u00e9es fran\u00e7aises, en 1981.\nUne longue note r\u00e9capitulative est alors r\u00e9dig\u00e9e le 1er septembre 1982 \u00e0 l'attention de Nicolae Ceausescu en personne. On y rappelle toute la carri\u00e8re et les p\u00e9rip\u00e9ties de l'agent Hernu. Cette note pr\u00e9cise que le nouveau ministre de la D\u00e9fense r\u00e8gne sur les services de renseignement fran\u00e7ais et qu'il a nomm\u00e9 \u00e0 la t\u00eate de la DGSE Pierre Marion. Elle indique, par ailleurs, que Charles Hernu serait responsable d'une campagne des services secrets fran\u00e7ais contre la Roumanie. Cette note de 1982 est accompagn\u00e9e d'un rapport sur l'activit\u00e9 des services secrets fran\u00e7ais sur le sol roumain en 1981. On ne sait comment le dictateur roumain a r\u00e9agi \u00e0 cette note stup\u00e9fiante qui, r\u00e9v\u00e9l\u00e9e \u00e0 l'\u00e9poque, aurait mis la France dans une position plus que d\u00e9licate \u00e0 l'\u00e9gard de ses alli\u00e9s occidentaux.\nAuthentifi\u00e9 par la DST\nMais le myst\u00e8re demeure sur la nature exacte des relations entre Charles Hernu et les Sovi\u00e9tiques apr\u00e8s 1963. Ont-elles continu\u00e9? Et, si oui, jusqu'\u00e0 quand? C'est \u00e9videmment la question fondamentale que posait la d\u00e9couverte de ce dossier par la France, en 1992. D'autant que l'examen par la DST de ces documents a conclu \u00e0 leur authenticit\u00e9. Pourtant, cette question ne sera pas pos\u00e9e: comme l'avait relat\u00e9 L'Express, Fran\u00e7ois Mitterrand, alert\u00e9, en octobre 1992, par le directeur de la DST, Jacques Fournet, consid\u00e9rant que Charles Hernu, alors disparu, ne pouvait pas s'expliquer, donnera l'ordre d'enfermer le dossier dans un coffre. Ce n'est que quatre ans plus tard, au terme d'une longue enqu\u00eate en France et dans les pays de l'Est, que L'Express exhumera cette affaire d'Etat.A la suite des r\u00e9v\u00e9lations de L'Express, Jacques Chirac a envisag\u00e9 un temps la cr\u00e9ation d'une commission d'enqu\u00eate, dirig\u00e9e par un haut magistrat. Mais le ministre de l'Int\u00e9rieur, Jean-Louis Debr\u00e9, et le directeur de la DST, Philippe Parant, l'en auraient dissuad\u00e9. Le pouvoir, au nom de la raison d'Etat, a donc apparemment viss\u00e9 le couvercle sur l'affaire Hernu. Mais peut-on \u00e9ternellement refuser de faire la lumi\u00e8re officielle sur les activit\u00e9s d'espionnage d'un homme qui deviendra ministre de la D\u00e9fense de l'une des plus grandes puissances militaires de la plan\u00e8te?", "url": "https://www.lexpress.fr/actualite/politique/comment-hernu-est-devenu-agent-du-kgb_497405.html"}, {"title": "express monde: Alexandre Lebed en campagne", "text": "La Russie a-t-elle encore un pr\u00e9sident? Depuis sa r\u00e9\u00e9lection, le 3 juillet 1995, Boris Eltsine n'est apparu au Kremlin qu'une semaine, fin d\u00e9cembre, pour retrouver aussit\u00f4t son lit d'h\u00f4pital. Relevant \u00e0 peine d'un quintuple pontage coronarien, il souffre \u00e0 pr\u00e9sent d'une double pneumonie. C'en est assez pour que l'opposition mart\u00e8le les appels \u00e0 la d\u00e9mission. Alexandre Lebed, l'homme politique le plus populaire du pays, adjure le chef de l'Etat de prendre sa retraite plut\u00f4t que de s'accrocher \u00e0 un pouvoir qui risque de lui \u00eatre fatal. Sans ambages, l'ancien g\u00e9n\u00e9ral ouvre les bras \u00e0 la Russie: \u00abJe suis pr\u00eat pour les urnes... Je veux devenir pr\u00e9sident et je le serai!\u00bb Cette provocation \u00e0 l'\u00e9gard du Kremlin semble indiquer qu'il a gagn\u00e9 r\u00e9cemment des appuis d\u00e9cisifs, et pas seulement celui du champion d'\u00e9checs Garry Kasparov. On murmure que Iouri Loujkov, le tout-puissant maire de Moscou, serait pr\u00eat \u00e0 faire cause commune avec Lebed - alliance spectaculaire entre deux poids lourds de la politique russe, l'un et l'autre pr\u00e9sidentiables, concurrents \u00e0 terme, mais compl\u00e9mentaires dans l'imm\u00e9diat. Si Loujkov a les r\u00e9seaux d'influence et la force de frappe financi\u00e8re, Lebed monopolise la confiance et le coeur de pr\u00e8s de 30% de l'opinion - dont la majeure partie des militaires. L'ambitieux leader du tr\u00e8s jeune Parti populaire r\u00e9publicain de Russie (PPRR) mise sur une pr\u00e9sidentielle anticip\u00e9e, dans les trois mois qui suivraient le retrait de Boris Eltsine. La Constitution fait devoir au chef de l'Etat de se d\u00e9mettre en cas d'incapacit\u00e9 prolong\u00e9e. Mais \u00e0 qui revient-il d'en juger? Sur les bancs de la Douma, on laisse entendre que Boris Eltsine n'est pas aussi d\u00e9sireux de rester au pouvoir que son entourage est acharn\u00e9 \u00e0 l'y maintenir - faute d'avoir sous la main un rempla\u00e7ant capable de remporter l'\u00e9preuve des urnes. Et si le pr\u00e9sident venait \u00e0 dispara\u00eetre? Volant au secours du clan du Kremlin, ses alli\u00e9s de l'\u00e9lite russe proposent, en ce cas, de r\u00e9tablir par r\u00e9f\u00e9rendum la monarchie constitutionnelle - pour \u00e9viter plus s\u00fbrement la victoire d'un communiste ou d'un \u00abdictateur\u00bb.", "url": "https://www.lexpress.fr/informations/express-monde-alexandre-lebed-en-campagne_620431.html"}, {"title": "express monde: Des chercheurs am\u00e9ricains jouent le FIS", "text": "Tandis que pendant le ramadan, le mois traditionnel de je\u00fbne, l'escalade de la violence se poursuit en Alg\u00e9rie, un rapport de la Rand Corporation, l'un des plus influents centres de recherches am\u00e9ricains, estime que le Front islamique du salut (FIS) finira, d'une mani\u00e8re ou d'une autre, par acc\u00e9der au pouvoir et qu'il n'y a pas lieu pour les Etats-Unis et les Occidentaux de s'en alarmer outre-mesure. Cette analyse, qui plaide pour une r\u00e9insertion du FIS dans le jeu \u00e9lectoral, intervient \u00e0 quatre mois des l\u00e9gislatives. Pour l'heure, \u00e0 Alger, les luttes de clans au sein du pouvoir mobilisent toute l'attention: des rumeurs insistantes \u00e9voquent la chute du g\u00e9n\u00e9ral Mohammed Betchine, conseiller politique - avec rang de ministre d'Etat - du pr\u00e9sident Liamine Zeroual, \u00e0 la faveur d'un prochain remaniement du gouvernement. Partisan d'un verrouillage politique totalitaire, cet officier est en conflit ouvert avec le chef des services secrets, le g\u00e9n\u00e9ral Mohammed Mediene, dit \u00abToufik\u00bb.", "url": "https://www.lexpress.fr/informations/express-monde-des-chercheurs-americains-jouent-le-fis_620429.html"}, {"title": "express france: Corse: enqu\u00eate sur un gendarme", "text": "Mauvaise surprise pour les gendarmes charg\u00e9s, en Corse, des investigations sur les attentats qui ont frapp\u00e9 leurs b\u00e2timents. Il sont \u00e0 la recherche de l'un de leurs coll\u00e8gues, retrait\u00e9, soup\u00e7onn\u00e9 d'avoir entretenu des relations \u00e9troites avec les dirigeants d'A Cuncolta, vitrine l\u00e9gale du Canal historique. Cet ancien gendarme, qui a quitt\u00e9 l'arm\u00e9e en 1992, a en effet \u00e9t\u00e9 rep\u00e9r\u00e9, en 1993, alors qu'il s'entra\u00eenait au tir avec Charles Pieri, dirigeant du mouvement nationaliste, et l'un de ses lieutenants r\u00e9put\u00e9 particuli\u00e8rement violent. C'est avec l'interpellation du propre fils de ce gendarme, responsable de la fusillade contre la brigade territoriale de Saint-Florent, le 18 d\u00e9cembre 1996, que cette affaire a \u00e9t\u00e9 d\u00e9couverte. Elle ne met pourtant pas en question les succ\u00e8s enregistr\u00e9s par les gendarmes, qui ont d\u00e9mantel\u00e9, ces derni\u00e8res semaines, un commando nationaliste et d\u00e9couvert un tr\u00e8s important stock d'armes.", "url": "https://www.lexpress.fr/informations/express-france-corse-enquete-sur-un-gendarme_620424.html"}, {"title": "La note du KGB sur le cas Hernu", "text": "Voici les principaux extraits de la note du 18 avril 1963: il s'agit du document du KGB concernant la \u00abcarri\u00e8re\u00bb de l'agent Charles Hernu transmis aux services secrets roumains (apr\u00e8s l'avoir traduit). Cette note retrace les d\u00e9buts des relations de Charles Hernu avec son officier traitant bulgare qui l'a recrut\u00e9. On y suit les h\u00e9sitations et les compromissions d' \u00abAndr\u00e9\u00bb; on y d\u00e9taille les sommes qu'il a touch\u00e9es des Bulgares puis des Sovi\u00e9tiques; enfin, on apprend la nature de certaines informations communiqu\u00e9es \u00e0 l'Est. Une des pi\u00e8ces essentielles du dossier Hernu entre les mains du contre-espionnage fran\u00e7ais.\n18 avril 1963\nN\u00b0 136/CS - Strictement secret - Exemplaire unique - Note concernant le cas Andr\u00e9.\n\u00abAndr\u00e9\u00bb - Charles Hernu - n\u00e9 en 1923, de nationalit\u00e9 et de citoyennet\u00e9 fran\u00e7aises, est fonctionnaire du minist\u00e8re du Commerce, pr\u00e9sident du Club des jacobins, r\u00e9dacteur en chef du journal Le Jacobin, ex-d\u00e9put\u00e9 de l'Assembl\u00e9e nationale fran\u00e7aise, membre d'une loge ma\u00e7onnique.\nLe 13 mars 1953, le camarade Vinogradov, agent op\u00e9rationnel de nos amis bulgares \u00e0 Paris, a fait la connaissance d'Andr\u00e9. La veille, le camarade Vinogradov a re\u00e7u un coup de fil d'un d\u00e9nomm\u00e9 Schlawer (fonctionnaire du minist\u00e8re du Commerce), qui lui a annonc\u00e9 qu'il avait invit\u00e9 Andr\u00e9 \u00e0 d\u00eener, de qui on peut esp\u00e9rer certaines informations. Apr\u00e8s cette conversation t\u00e9l\u00e9phonique, ainsi que le jour de la rencontre, les services sp\u00e9ciaux fran\u00e7ais ont lanc\u00e9 une op\u00e9ration de surveillance intensive \u00e0 l'encontre du camarade Vinogradov. Mais la rencontre a eu lieu.\nLors de cette premi\u00e8re rencontre, Andr\u00e9 a donn\u00e9 l'impression d'un homme qui dispose d'un tr\u00e8s large cercle de relations dans les sph\u00e8res politiques (Daladier, Herriot, Mend\u00e8s France, Guy Mollet). Au cours des discussions, Andr\u00e9 s'est prononc\u00e9 pour la paix, a critiqu\u00e9 la politique ext\u00e9rieure de la France et n'\u00e9tait pas d'accord avec les mesures de r\u00e9pression contre le Parti communiste fran\u00e7ais. Il abordait avec plaisir divers th\u00e8mes politiques, affichait sa comp\u00e9tence dans plusieurs domaines, se montrait confiant dans la victoire du socialisme en France et parlait des objectifs du Club des jacobins, qu'il pr\u00e9sentait comme une organisation plut\u00f4t \u00e0 gauche.\nEn octobre 1953, le camarade Vinogradov a fait un voyage en dehors de Paris avec Andr\u00e9 et son \u00e9pouse. De retour \u00e0 Paris, ils se sont arr\u00eat\u00e9s dans un restaurant. A la sortie, ils ont trouv\u00e9 la serrure de la porti\u00e8re forc\u00e9e. On avait vol\u00e9 plusieurs choses appartenant \u00e0 Andr\u00e9. La femme de celui-ci a fait un esclandre, et un policier, arriv\u00e9 sur les lieux, a dress\u00e9 un proc\u00e8s-verbal dans lequel il a mentionn\u00e9 le num\u00e9ro d'immatriculation de la voiture et le nom des passagers. Ensuite, Andr\u00e9 et le camarade Vinogradov n'ont plus jamais \u00e9voqu\u00e9 cet incident. Au lieu d'\u00eatre relativement inquiet du fait que la police ait eu connaissance de ses relations avec un repr\u00e9sentant bulgare, Andr\u00e9 a resserr\u00e9 ses liens d'amiti\u00e9 avec le camarade Vinogradov et a inform\u00e9 celui-ci sur diff\u00e9rents sujets d'ordre politique.\nAndr\u00e9 continue de rencontrer le camarade Vinogradov et lui fait rencontrer des d\u00e9put\u00e9s et d'autres personnalit\u00e9s de premier plan, sans pr\u00e9ciser, dans certains cas, qui est le camarade Vinogradov. (...)\nEn 1955, au moment o\u00f9 Andr\u00e9 a pos\u00e9 sa candidature aux \u00e9lections l\u00e9gislatives, ses possibilit\u00e9s op\u00e9rationnelles sont devenues plus larges et les relations avec le camarade Vinogradov se sont renforc\u00e9es.\nEn 1956, apr\u00e8s qu'Andr\u00e9 a \u00e9t\u00e9 \u00e9lu d\u00e9put\u00e9 \u00e0 l'Assembl\u00e9e nationale, il a commenc\u00e9 \u00e0 \u00eatre en retard aux rendez-vous et \u00e0 ne plus fournir d'informations int\u00e9ressantes, pr\u00e9textant qu'il ne pouvait plus se procurer les donn\u00e9es n\u00e9cessaires. Par son attitude, Andr\u00e9 faisait comprendre qu'il ne voulait pas devenir agent secret et qu'il appr\u00e9ciait la collaboration dans certaines limites.\nLors d'une rencontre avec le camarade Vinogradov, Andr\u00e9 \u00e9tait accompagn\u00e9 de sa secr\u00e9taire. Le camarade Vinogradov en a d\u00e9duit que cette femme \u00e9tait au courant de ses rencontres avec Andr\u00e9 et que celui-ci ne consid\u00e9rait pas comme n\u00e9cessaire de lui cacher cette relation. Lors de cette rencontre, Andr\u00e9 a pr\u00e9sent\u00e9 \u00e0 Vinogradov certains t\u00e9l\u00e9grammes chiffr\u00e9s du minist\u00e8re des Affaires \u00e9trang\u00e8res et a d\u00e9clar\u00e9 qu'il connaissait bien, dans ce minist\u00e8re, un nomm\u00e9 Georges Egal, qui lui soumettait parfois certains documents.\nPendant les \u00e9v\u00e9nements de Hongrie, selon le dire du camarade Vinogradov, Andr\u00e9 se pronon\u00e7ait pour l'envoi en R\u00e9publique populaire de Hongrie de forces de police internationale de l'ONU; il critiquait s\u00e9v\u00e8rement la position du Parti communiste fran\u00e7ais face \u00e0 la crise hongroise, mais, dans le m\u00eame temps, n'approuvait pas l'attitude de la r\u00e9action \u00e0 l'\u00e9gard des communistes. (...)\nAu d\u00e9but de leur collaboration avec Andr\u00e9 (de 1954 \u00e0 1956), nos amis bulgares lui ont accord\u00e9 une r\u00e9compense (sic) mensuelle de 250 nouveaux francs, sous la forme d'une contribution \u00e0 son loyer, et quelquefois ils lui versaient de 400 \u00e0 500 nouveaux francs. Apr\u00e8s l'\u00e9lection d'Andr\u00e9 \u00e0 l'Assembl\u00e9e nationale, on lui a remis r\u00e9guli\u00e8rement 1 000 nouveaux francs et, \u00e0 plusieurs reprises, 1 500 nouveaux francs.\nAndr\u00e9 prenait toujours l'argent avec plaisir, mais chaque fois il mettait en avant qu'il ne travaillait pas pour l'argent et qu'il transmettait des informations seulement en raison de ses convictions politiques et \u00e0 condition que cela ne contrevienne pas aux int\u00e9r\u00eats de son pays et ne constitue pas un acte de trahison.\nApr\u00e8s le d\u00e9part du camarade Vinogradov, Andr\u00e9 a \u00e9t\u00e9 confi\u00e9 \u00e0 un autre officier op\u00e9rationnel. Comme cet agent ne parvenait pas \u00e0 gagner la confiance d'Andr\u00e9, qui risquait ainsi d'\u00eatre perdu, et comme nos amis bulgares ne pouvaient pas envoyer \u00e0 Paris un autre agent, on a pris la d\u00e9cision de transmettre ce cas au service de renseignement sovi\u00e9tique.\nLe 20 juin 1957, le r\u00e9sident sovi\u00e9tique a pris Andr\u00e9 sous sa coupe.\nLors de cette rencontre, Andr\u00e9 a affirm\u00e9 qu'il allait continuer avec plaisir \u00e0 apporter son aide au camp socialiste, mais il a fait deux remarques: 1. Sur le plan parlementaire, il a l'intention de garder sa libert\u00e9 d'action, c'est-\u00e0-dire d'adopter dans les d\u00e9bats la position qu'il jugerait n\u00e9cessaire; 2. Il voulait nous pr\u00e9venir qu'on ne compte pas sur lui pour qu'il transmette r\u00e9guli\u00e8rement des documents de l'Otan (comme il l'avait d\u00e9j\u00e0 fait une fois).", "url": "https://www.lexpress.fr/informations/la-note-du-kgb-sur-le-cas-hernu_620417.html"}, {"title": "Le 24 avril 1957- Note de conversation avec le d\u00e9put\u00e9 radical Hernu", "text": "LE 24 avril 1957 - Archives du minist\u00e8re sovi\u00e9tique des Affaires \u00e9trang\u00e8res Fonds 0136 N\u00b0 d'inventaire 47 Dossier n\u00b0 273 Feuillets 131-136. Note de conversation avec le d\u00e9put\u00e9 radical Hernu, membre de la commission des Affaires \u00e9trang\u00e8res de l'Assembl\u00e9e nationale.\nJ'ai invit\u00e9 Hernu \u00e0 d\u00e9jeuner. Il m'a racont\u00e9 que la situation financi\u00e8re de la France devient de plus en plus critique et provoque une grande inqui\u00e9tude, m\u00eame parmi les partis de droite. L'\u00e9puisement des r\u00e9serves en devises et en or du pays s'explique par des achats massifs de p\u00e9trole am\u00e9ricain et surtout par la guerre en Alg\u00e9rie. Le secr\u00e9taire d'Etat au Budget, Jean Filippi, a dit \u00e0 Hernu que le gouvernement fran\u00e7ais ne s'attendait pas \u00e0 une guerre aussi longue en Alg\u00e9rie. C'est pourquoi il se retrouve au bord de la faillite financi\u00e8re.\nHernu m'a d\u00e9clar\u00e9 qu'aujourd'hui en France 1 180 000 personnes sont sous les drapeaux. Le gouvernement cache soigneusement ces chiffres. Les faits sont tels, continuait Hernu, que 1 Fran\u00e7ais sur 14 se trouve sous les drapeaux ou li\u00e9 directement au service de l'arm\u00e9e. Les forces arm\u00e9es de la France, en pourcentage de la population, d\u00e9passent celles des Etats-Unis et de l'URSS. La guerre en Alg\u00e9rie extermine les meilleurs cadres de l'arm\u00e9e. En Alg\u00e9rie, en un an, l'\u00e9quivalent d'une promotion annuelle des officiers de l'\u00e9cole de Saint-Cyr est tu\u00e9. De plus, Hernu a ajout\u00e9 que les efforts militaires de la France durent depuis dix-sept ans (la guerre contre l'Allemagne, l'Indochine, l'Alg\u00e9rie), ce qui p\u00e8se lourd sur la situation financi\u00e8re du pays.\nActuellement, le gouvernement cherche les possibilit\u00e9s d'\u00e9conomiser 250 milliards de francs et \u00e9tudie la limitation des effectifs des forces arm\u00e9es \u00e0 150 000 personnes. Ce qui provoque une opposition acharn\u00e9e de la part de Robert Lacoste [ministre r\u00e9sident en Alg\u00e9rie] et du ministre de la D\u00e9fense nationale, Bourg\u00e8s-Maunoury.\nPour trouver une issue, le gouvernement r\u00e9clame une aide financi\u00e8re aux Etats-Unis, mais, comme a d\u00e9clar\u00e9 le nouvel ambassadeur am\u00e9ricain \u00e0 Paris au cours d'une conversation avec Mend\u00e8s France, les Etats-Unis refusent cat\u00e9goriquement de financer la guerre en Alg\u00e9rie et exigent l'arr\u00eat des hostilit\u00e9s. Les Am\u00e9ricains posent comme condition la cr\u00e9ation de bases militaires am\u00e9ricaines en Alg\u00e9rie, \u00abind\u00e9pendantes\u00bb, \u00e0 l'exemple du Maroc, o\u00f9 il existe d\u00e9j\u00e0 sept grandes bases am\u00e9ricaines. Ce qui leur permettra de r\u00e9cup\u00e9rer, via l'Alg\u00e9rie, le p\u00e9trole du Sahara.\nIl est d\u00e9j\u00e0 prouv\u00e9 par des documents, a not\u00e9 Hernu, que les Etats-Unis ont obtenu des concessions pour l'extraction de p\u00e9trole du Sahara pendant le voyage aux Etats-Unis de Guy Mollet et d'Antoine Pinay. En \u00e9change, les Am\u00e9ricains soutiendront la France \u00e0 l'ONU, au cours de la discussion du probl\u00e8me alg\u00e9rien. Certains leaders du Front alg\u00e9rien de lib\u00e9ration national, en particulier Ben Bella, ont propos\u00e9 aux Am\u00e9ricains les droits de l'extraction du p\u00e9trole au Sahara, en \u00e9change d'un soutien mat\u00e9riel et financier.\nHernu a racont\u00e9 qu'au congr\u00e8s du Parti r\u00e9publicain, qui aura lieu d\u00e9but mai, on discutera de la question alg\u00e9rienne et du d\u00e9part des ministres radicaux du gouvernement de Guy Mollet. (...) En contrepartie, Mend\u00e8s France a l'intention d'autoriser Edgar Faure \u00e0 rejoindre les rangs du parti. Des \u00e9l\u00e9ments d'opposition, qui agissent \u00e0 l'int\u00e9rieur du Parti socialiste (ils sont pr\u00e8s de 20 d\u00e9put\u00e9s au Parlement), vont se rapprocher des radicaux. Hernu a annonc\u00e9 que, dans les jours qui viennent, va para\u00eetre un hebdomadaire, La Commune, dont la direction est compos\u00e9e des socialistes qui sont en opposition \u00e0 Guy Mollet: Pivert, Rousset (du journal Franc-Tireur). Cet hebdomadaire va devenir l'organe des socialistes adversaires de Guy Mollet. (...)\nHernu m'a inform\u00e9 que les services secrets am\u00e9ricains en France (leur bureau se trouve 81, boulevard Haussmann), qui, \u00e0 l'\u00e9poque, finan\u00e7aient dans une certaine mesure l'activit\u00e9 du Parti radical, ont aujourd'hui renonc\u00e9 \u00e0 soutenir Mend\u00e8s France et accordent une \u00abaide\u00bb mat\u00e9rielle uniquement aux \u00abradicaux scissionnistes\u00bb de droite. Hernu a \u00e9galement ajout\u00e9 que les Am\u00e9ricains financent largement le Parti socialiste fran\u00e7ais \u00e0 travers les syndicats \u00ablibres\u00bb am\u00e9ricains, ainsi que certaines personnalit\u00e9s politiques: Emile Roche (du Conseil \u00e9conomique), le poujadiste Dides et autres.\nHernu pense que le gouvernement de Guy Mollet va tomber gr\u00e2ce aux efforts de la droite. (...) Au sein de la droite, il y a un fort m\u00e9contentement contre le gouvernement de Guy Mollet \u00e0 cause des difficult\u00e9s financi\u00e8res, de la hausse des imp\u00f4ts, etc. M\u00eame dans le parti bourgeois de droite MRP, le plus proche de Guy Mollet, on entend ces derni\u00e8res semaines des expressions tr\u00e8s n\u00e9gatives \u00e0 l'encontre du gouvernement. (...) Puisque aucun gouvernement, dans les conditions actuelles, ne peut avoir la majorit\u00e9 parlementaire sans l'accord des socialistes, le parti d'extr\u00eame droite des \u00abind\u00e9pendants\u00bb a l'intention de revendiquer, en automne, la dissolution du Parlement et l'organisation d'\u00e9lections anticip\u00e9es. Ils comptent augmenter, dans le nouveau Parlement, le nombre des d\u00e9put\u00e9s de leur parti jusqu'\u00e0 150 et obtenir de cette fa\u00e7on la majorit\u00e9.\nHernu a remarqu\u00e9 que l'\u00e9ventuel gouvernement de droite de Pinay, Pleven et autres arr\u00eatera la guerre en Alg\u00e9rie et essaiera de normaliser les relations francosovi\u00e9tiques. Mais s'attaquera en m\u00eame temps au Parti communiste et aux autres forces de gauche. Hernu est inquiet de l'activation des forces fascistes en France, \u00e0 laquelle contribuent l'\u00e9tat d'esprit nationaliste qui gagne le pays, le fort m\u00e9contentement dans l'arm\u00e9e face \u00e0 l'incapacit\u00e9 du pouvoir r\u00e9publicain \u00e0 d\u00e9fendre l' \u00abhonneur\u00bb de la France, ainsi que l'exasp\u00e9ration des milieux petits-bourgeois face \u00e0 la situation \u00e9conomique du pays, qui s'aggrave. La position de la direction du Parti socialiste, qui emp\u00eache, par tous les moyens, l'union des forces de gauche, contribue \u00e9galement \u00e0 la mont\u00e9e du fascisme. Hernu a reconnu, tout de m\u00eame, que les derni\u00e8res grandes gr\u00e8ves t\u00e9moignent que la scission provoqu\u00e9e dans la classe ouvri\u00e8re par la campagne autour des \u00e9v\u00e9nements de Hongrie est d\u00e9pass\u00e9e. L'unit\u00e9 d'action de la CGT, de Force ouvri\u00e8re et des syndicats chr\u00e9tiens est renforc\u00e9e.\nEn commentant le refus de Lacoste de laisser entrer en Alg\u00e9rie la d\u00e9l\u00e9gation du Parti radical, Hernu a d\u00e9clar\u00e9 qu'il existe des documents, ordres et circulaires autorisant les pouvoirs militaires fran\u00e7ais \u00e0 exterminer physiquement les \u00abinsurg\u00e9s\u00bb alg\u00e9riens prisonniers, sans tribunal ni enqu\u00eate. C'est ce que les radicaux voulaient v\u00e9rifier sur place et qui a fait peur \u00e0 Lacoste.\nConseiller de l'ambassade de l'URSS en France. V. Erofeev. Tap\u00e9 en 5 exemplaires: - 1. \u00e0 Gromyko - 2. \u00e0 Zorine - 3. au premier d\u00e9partement europ\u00e9en - 4. \u00e0 Tougarinov - 5. dans le dossier.", "url": "https://www.lexpress.fr/informations/le-24-avril-1957-note-de-conversation-avec-le-depute-radical-hernu_620412.html"}, {"title": "La m\u00e9moire retrouv\u00e9e des Fran\u00e7ais au Levant", "text": "L'histoire de Pierre Fourni\u00e9, co-auteur de ce magnifique album consacr\u00e9 \u00e0 la pr\u00e9sence fran\u00e7aise au Proche-Orient, entre 1916 et 1946, pourrait s'intituler\n\u00abL'Aventurier des archives perdues\u00bb. Car ce jeune conservateur au Patrimoine, cern\u00e9 par de volumineux dossiers dans son petit bureau du Quai d'Orsay, est un chasseur de tr\u00e9sors aussi t\u00e9m\u00e9raire qu'obstin\u00e9. Tout le monde lui soutenait qu'il n'existait pratiquement plus de t\u00e9moignages photographiques du \u00abmandat sous les c\u00e8dres\u00bb, de ce mirage \u00e9voqu\u00e9 en 1924 par Pierre Benoit, dans La Ch\u00e2telaine du Liban, o\u00f9, au sortir du premier conflit mondial, l'arm\u00e9e fran\u00e7aise d\u00e9couvrait \u00abl'Orient p\u00e2le et rose, le prestige des victorieux, les parfums, les femmes et les fleurs au bord de la mer sonnante...\u00bb\nMais Fourni\u00e9, ancien \u00e9l\u00e8ve de l'Ecole des chartes et arabisant, n'a \u00e9cout\u00e9 que sa passion et son courage. Passant au peigne fin les anciens b\u00e2timents diplomatiques fran\u00e7ais de Beyrouth, d\u00e9saffect\u00e9s et gr\u00eal\u00e9s par la mitraille, comme la chancellerie Clemenceau, bravant les pi\u00e8ges mortels des mines, il est parvenu, avec le concours du lieutenant-colonel Jean-Louis Riccioli, du service historique des Arm\u00e9es, \u00e0 mettre au jour un tr\u00e9sor: 15 000 photos, dont beaucoup sur plaque autochrome, qui permettent, mieux que de trop prudentes circulaires \u00e9crites, de reconstituer la v\u00e9rit\u00e9 historique du mandat de la France au Levant.\nUne histoire d'amour souvent d\u00e9\u00e7u, dont ces images apportent autant de r\u00e9ponses aux \u00e9nigmes des relations passionnelles que nous entretenons aujourd'hui avec les pays d'Orient.\nLa France et le Proche-Orient, par Pierre Fourni\u00e9 et Jean-Louis Riccioli (Casterman).", "url": "https://www.lexpress.fr/informations/la-memoire-retrouvee-des-francais-au-levant_620405.html"}]