[{"title": "Wall street joue contre la reprise", "text": "L'annonce d'une reprise en France, qui s'acc\u00e9l\u00e9rerait en 1998, repose sur tout un r\u00e9seau d'hypoth\u00e8ses optimistes. Elle se situerait dans un contexte o\u00f9 l'\u00e9conomie europ\u00e9enne repartirait elle-m\u00eame pour de bon, ce qui suppose que soient renvers\u00e9es les tendances d\u00e9flationnistes et que soit redress\u00e9e la comp\u00e9titivit\u00e9. Il y faut une condition : un dollar fort. Cela n'est \u00e0 son tour possible que si les march\u00e9s financiers am\u00e9ricains r\u00e9sistent. Or le rel\u00e8vement des taux d'int\u00e9r\u00eat outre-Atlantique, s'il ne garantit pas durablement la solidit\u00e9 du dollar, est capable d'y provoquer un atterrissage en catastrophe en crevant la bulle sp\u00e9culative.\nLe simple ralentissement programm\u00e9 aux Etats-Unis peut tourner \u00e0 la r\u00e9cession\nParadoxalement, les bons indicateurs de la conjoncture am\u00e9ricaine et la r\u00e9sistance de l'expansion l\u00e0-bas plaident pour une poursuite du resserrement mon\u00e9taire... d\u00e9vastateur pour tous ceux qui ont achet\u00e9 \u00e0 cr\u00e9dit des biens durables, des logements ou des actions. La dette des m\u00e9nages aux Etats-Unis repr\u00e9sente maintenant pr\u00e8s d'une ann\u00e9e de leurs revenus (le double de la proportion fran\u00e7aise). Toute la m\u00e9canique de l'expansion \u00e0 cr\u00e9dit se mettrait \u00e0 tourner \u00e0 l'envers si le sentiment d'\" enrichissement \" des Am\u00e9ricains cessait. Ils seront contraints de reconstituer leur \u00e9pargne liquide et de diminuer leurs d\u00e9penses. D\u00e8s lors, l'investissement des entreprises, en fin de cycle, d\u00e9crochera. Le simple ralentissement programm\u00e9 outre-Atlantique peut tourner \u00e0 la r\u00e9cession. Dans ces circonstances, les march\u00e9s d'actions et m\u00eame d'obligations ne pourraient se tenir, et le reflux des capitaux entra\u00eenerait celui du taux de change.\nLa reprise en Europe ne pourrait se d\u00e9ployer dans ce sc\u00e9nario. Elle n'est pas encore autonome. Son seul moteur se trouve, comme l'illustre le cas allemand, dans les exportations. Quel contraste entre les deux rives de l'Atlantique ! De l'autre c\u00f4t\u00e9, la spirale prix-salaires se remet en marche. Du n\u00f4tre, les forces d\u00e9flationnistes dominent encore. En France, jamais l'inflation \" sous-jacente \" n'a \u00e9t\u00e9 si basse (0,6 % sur un an). En Italie et en Espagne, la hausse des prix de d\u00e9tail se rapproche de 2 %. Quant aux prix industriels, ils baissent toujours. Avec un dollar fort, cette tendance serait enray\u00e9e. S'il valait 6,40 francs en 1998, comme le pr\u00e9dit par exemple l'OFCE, la reprise pourrait surprendre par son ampleur : restockage, remont\u00e9e du taux d'utilisation des capacit\u00e9s, essor des investissements... Comme l'a fait remarquer Michel Aglietta, du Cepii, \u00e0 un colloque de la Fondation Saint-Simon, \" la d\u00e9tente des taux d'int\u00e9r\u00eat r\u00e9els aura un effet puissant ; on arrive au point o\u00f9 le rendement des investissements nouveaux d\u00e9passera la rentabilit\u00e9 des placements financiers \"... Mais, pour cela, il faut que le dollar reste assez fort afin d'all\u00e9ger la pression sur les prix et les marges.\nAu Japon, seules les exportations stimulent encore l'\u00e9conomie\nAu Japon aussi, une fois pass\u00e9e la flamb\u00e9e d'achats provoqu\u00e9e par la majoration de la TVA au 1er avril, le seul stimulant vient des exportations. Le yen a chut\u00e9 de plus de 50 % depuis deux ans face au dollar ! L\u00e0, le p\u00e9ril est inverse : c'est qu'il continue \u00e0 tomber, obligeant les autorit\u00e9s \u00e0 relever les taux d'int\u00e9r\u00eat \u00e0 Tokyo. Cela interromprait le flux des emprunts en yens quasi gratuits... et aggraverait le resserrement am\u00e9ricain. On le voit, la reprise esp\u00e9r\u00e9e reste en pointill\u00e9s.", "url": "https://lexpansion.lexpress.fr/actualite-economique/wall-street-joue-contre-la-reprise_1406943.html"}, {"title": "Politique charles pasqua prepare son appel du 26 avril", "text": "L'ancien ministre d'Etat va saisir l'occasion de la premi\u00e8re convention de son mouvement Demain la France pour r\u00e9clamer un r\u00e9f\u00e9rendum sur la monnaie unique et proposer un programme de gouvernement tr\u00e8s social.\nD\u00e9cryptage : En froid avec Philippe S\u00e9guin, son ex-comp\u00e8re du non \u00e0 Maastricht en 1992, Charles Pasqua tente de reprendre pour son propre compte le cr\u00e9neau du gaullisme social et de l'opposition \u00e0 l'Europe lib\u00e9rale dans l'optique des l\u00e9gislatives. Il a fait part \u00e0 Jacques Chirac de sa proposition de r\u00e9f\u00e9rendum.", "url": "https://lexpansion.lexpress.fr/actualite-economique/politique-charles-pasqua-prepare-son-appel-du-26-avril_1394131.html"}, {"title": "Pouvoir la tactique du singe", "text": "Micka\u00ebl est su\u00e9dois, transplant\u00e9 en France depuis deux ans avec son entreprise. Il est enchant\u00e9 de son s\u00e9jour et parle un excellent fran\u00e7ais appris sur place. \" Le plus dur a \u00e9t\u00e9 de m'adapter \u00e0 mes collaborateurs. En Su\u00e8de, on donne les objectifs et \u00e7a marche. Ici, non. J'ai mis du temps \u00e0 comprendre que mes collaborateurs fran\u00e7ais attendaient beaucoup plus de directives. J'ai d\u00fb leur faire comprendre que c'\u00e9tait \u00e0 eux de faire des propositions pour me permettre ensuite de trancher. \"\nIl y a deux ans, le comit\u00e9 ex\u00e9cutif de Schneider est all\u00e9 suivre une formation. Il en est sorti avec la cr\u00e9ation d'un poste de secr\u00e9taire g\u00e9n\u00e9ral. Son r\u00f4le ? Veiller \u00e0 ce que les dossiers pr\u00e9sent\u00e9s en r\u00e9union strat\u00e9gique soient correctement ficel\u00e9s et filtr\u00e9s, que des d\u00e9cisions claires soient prises et leur application suivie par un responsable mandat\u00e9 \u00e0 cet effet. N'\u00e9tait-ce pas le cas jusque-l\u00e0 ? \" Vous savez bien que ces instances sont le lieu de jeux de pouvoir. Tel directeur de branche entend prot\u00e9ger ses budgets, tel autre veut pousser son projet d'acquisition, un troisi\u00e8me rechigne \u00e0 ent\u00e9riner une d\u00e9cision. Dans ce contexte, le flou peut aider. Mais cela fait aussi perdre un temps consid\u00e9rable \", explique Jean-Pierre Doumenc.\nLe point commun entre ces deux anecdotes ? Micka\u00ebl, issu d'une culture manag\u00e9riale d\u00e9centralis\u00e9e qui laisse une large place \u00e0 l'autonomie et \u00e0 la responsabilit\u00e9, s'est heurt\u00e9 \u00e0 notre h\u00e9ritage jacobin du culte du centre et du chef. Schneider s'est rendu compte que la prise de d\u00e9cision, centralis\u00e9e ou non, passait avant tout par une clarification des mandats et la tenue d'un agenda \u00ad au sens latin du terme, ce qui doit \u00eatre fait. Tous deux, chacun \u00e0 leur mani\u00e8re, sont confront\u00e9s \u00e0 ce vieux mais r\u00e9current probl\u00e8me de management \u00ad les Egyptiens le connaissaient d\u00e9j\u00e0 trois mille ans avant J\u00e9sus-Christ : la gestion du temps et ses corollaires, la d\u00e9l\u00e9gation et la responsabilisation. Un probl\u00e8me qui redevient d'actualit\u00e9 avec le d\u00e9mant\u00e8lement des grands groupes centralis\u00e9s en mini-PME dirig\u00e9es par des responsables op\u00e9rationnels jug\u00e9s sur leurs r\u00e9sultats, dot\u00e9s d'une vraie-fausse autonomie. \" Le probl\u00e8me d'un patron n'est pas tellement le nombre de d\u00e9cisions \u00e0 prendre, d\u00e9clare Henri Lachmann, le PDG de Strafor Facom, dans la Revue fran\u00e7aise de gestion (n\u00a1 111). Il est plus important de faire en sorte que les gens les mieux plac\u00e9s pour les prendre les prennent, et surtout de veiller aux coh\u00e9rences de ces d\u00e9cisions, aussi importantes que les d\u00e9cisions elles-m\u00eames. \"\nCe qui est valable \u00e0 l'\u00e9chelle d'un \u00e9tat-major l'est tout autant \u00e0 celle d'un service, d'une agence commerciale, d'un atelier. Et pourrait expliquer, autant que les suppressions de postes, la surcharge de travail dont se plaignent les cadres. Un cadre fran\u00e7ais a travaill\u00e9 en moyenne 44,4 heures par semaine l'an dernier selon une \u00e9tude de l'Insee. Il y a sept ans, donc bien avant les grandes charrettes de cols blancs, Young & Rubicam avait r\u00e9alis\u00e9 un sondage sur la journ\u00e9e de travail des cadres europ\u00e9ens. La moyenne horaire de la journ\u00e9e s'\u00e9tablissait alors \u00e0 9,9 heures (hors repas mais avec un trajet d'environ vingt-deux minutes) et \u00e0 10 heures pour les Fran\u00e7ais. Des journ\u00e9es bien remplies, mais de quoi ? Quatre heures de r\u00e9unions, dont 20 % qui n'\u00e9taient pas planifi\u00e9es ; deux heures de t\u00e9l\u00e9phone. Il ne reste gu\u00e8re que trois petites heures pour r\u00e9fl\u00e9chir, lire, recevoir ses collaborateurs et donner des instructions. Ce qui n'emp\u00eache pas les cadres fran\u00e7ais de s'estimer, dans leur grande majorit\u00e9, plut\u00f4t bien organis\u00e9s (1). Mais au prix de week-ends studieux et de soir\u00e9es tronqu\u00e9es.\nWilliam Oncken, s'il \u00e9tait encore de ce monde, vous r\u00e9pondrait : \" C'est la faute des singes. \" Ce consultant am\u00e9ricain, inventeur du monkey management (2) r\u00e9partit le temps du cadre en quatre s\u00e9quences : le temps r\u00e9gi par le sup\u00e9rieur hi\u00e9rarchique ; le temps r\u00e9gi par l'organisation, c'est-\u00e0-dire ses pairs ; le temps r\u00e9gi par ses collaborateurs ; et le temps discr\u00e9tionnaire, celui dont vous avez la ma\u00eetrise directe, les rares heures qui vous restent pour d\u00e9cider, r\u00e9fl\u00e9chir, diriger, souffler. Et le singe ? C'est un animal omnipr\u00e9sent, baptis\u00e9 selon les circonstances \" probl\u00e8me \", \" projet \", \" action \", \" dossier \", \" d\u00e9cision \", \" tuile \". Il a pour particularit\u00e9 de sauter d'une \u00e9paule \u00e0 l'autre pour se blottir dans les bras du plus accueillant des d\u00e9cisionnaires, pas forc\u00e9ment le bon et rarement volontaire. Celui qui n'y prend pas garde se trouve vite \u00e0 la t\u00eate d'une m\u00e9nagerie affam\u00e9e qui lui rend la vie impossible.\nAvoir un singe sur le dos, ce n'est rien d'autre qu'avoir la responsabilit\u00e9 de l'\u00e9tape suivante... du suivi d'un dossier, du montage d'une op\u00e9ration, de la r\u00e9alisation d'un projet. Le but du jeu n'est pas de se d\u00e9barrasser de tous les singes, mais de ne garder que ceux qui rel\u00e8vent strictement de votre p\u00e9rim\u00e8tre. Or deux sortes de primates peuvent vous tomber sur le dos et y rester accroch\u00e9s sans raison valable.\nLes singes de vos collaborateurs, tout d'abord. Bernard, directeur d'usine, les a longtemps collectionn\u00e9s. Surtout \u00e0 l'occasion de ses visites d'atelier. A mi-chemin entre le contr\u00f4le et ce que les Am\u00e9ricains se plaisent \u00e0 appeler management by walking around, Bernard sert quelques mains, l\u00e2che quelques sourires, salue un contrema\u00eetre et, au d\u00e9tour d'une machine de d\u00e9coupe, croise Jacques, responsable qualit\u00e9, qui le salue en bloquant le passage : \" Bonjour, monsieur le directeur. A propos, nous avons un probl\u00e8me. Figurez-vous que... \" Bernard a beau regarder ailleurs en tendant une oreille semi-int\u00e9ress\u00e9e, un singe vient de lui sauter sur l'\u00e9paule. En laissant Jacques lui dire : \" Nous avons un probl\u00e8me \", il s'est lui-m\u00eame appropri\u00e9 le probl\u00e8me. Mais il n'a pas le temps de s'y attarder, ou juge peu prudent d'y r\u00e9pondre sur- le-champ. Il reprend donc sa promenade matinale dans les ateliers en lan\u00e7ant \u00e0 Jacques une formule anodine du genre : \" Merci de m'en avoir parl\u00e9. Je termine ma visite, mais je vais y penser et nous en reparlerons. \" Et il s'en va, le singe solidement agripp\u00e9 \u00e0 ses \u00e9paules. Il repartira de l'usine, une m\u00e9nagerie sur les bras.\nQue s'est-il pass\u00e9 ? R\u00e9ponse de William Oncken : avant sa promenade, les singes \u00e9taient perch\u00e9s sur les \u00e9paules de ses \u00e9quipes. Mais apr\u00e8s son d\u00e9part ? En acceptant les singes, Bernard s'est volontairement plac\u00e9 dans une position de subordination \u00e0 l'\u00e9gard de ses collaborateurs. Et cela en accomplissant deux actes qu'ex\u00e9cute g\u00e9n\u00e9ralement un subalterne pour son sup\u00e9rieur : il a accept\u00e9 des responsabilit\u00e9s (\" Je vais y penser \") et a promis de faire un rapport (\" Nous en reparlerons \"). Quelques jours plus tard, Jacques, mont\u00e9 dans les \u00e9tages afin de d\u00e9poser le registre des incidents de production au secr\u00e9tariat de Bernard, passe une t\u00eate dans son bureau : \" A propos, monsieur le directeur, o\u00f9 en est notre affaire ? \" C'est ce qui s'appelle de la supervision. Mais invers\u00e9e...\nDeuxi\u00e8me type de singes, ceux de vos patrons. Jean-Marc est chef de produit et partage son temps entre le d\u00e9cryptage d'enqu\u00eates sur la notori\u00e9t\u00e9 de la marque dont il a la charge et les visites dans les magasins pour veiller \u00e0 sa mise en valeur dans les gondoles. Le directeur marketing lui demande de r\u00e9fl\u00e9chir \u00e0 un packaging pour dans trois mois. Les \u00e9tudes sont lanc\u00e9es, leurs conclusions mitig\u00e9es. Il s'enquiert de la suite \u00e0 donner. \" Faites donc une autre \u00e9tude \", lui r\u00e9pond son patron. \" Dois-je prendre en compte les premi\u00e8res modifications positives ou recommencer de z\u00e9ro ? \" demande Jean-Marc. Il parvient tout juste, \u00e0 l'issue d'une longue r\u00e9union qui se perd dans les d\u00e9tails, \u00e0 arracher un : \" Faites pour le mieux, on verra. \" Ces patrons qui renvoient avec tant de dext\u00e9rit\u00e9 les singes \u00e0 leurs collaborateurs, Guy Pelletier, professeur de management qu\u00e9becois, dans L'Expansion Management Review (1995), les a surnomm\u00e9s les \" managers T\u00e9flon \" : les probl\u00e8mes, les dossiers, les responsabilit\u00e9s leurs glissent des mains sans attacher...\nUn bon tiers des cadres vivent au zoo et un autre tiers patinent sur le T\u00e9flon. Le d\u00e9cideur contemporain se trouve oblig\u00e9 de d\u00e9l\u00e9guer plus encore qu'autrefois, tout en \u00e9tant comptable des erreurs de collaborateurs qu'il a le sentiment de ne plus contr\u00f4ler. La tentation est alors grande de c\u00e9der aux singes ou de les c\u00e9der. Dans le premier cas, par crainte de laisser passer la bourde fatale, dans le second, par confusion entre d\u00e9l\u00e9gation d'autorit\u00e9 et d\u00e9l\u00e9gation de responsabilit\u00e9. \" Savoir d\u00e9l\u00e9guer sans se d\u00e9barrasser des responsabilit\u00e9s, savoir faire un suivi sans talonner \", rappelle fort justement Guy Pelletier, c'est tout l'art du dressage des singes. Une indispensable discipline \u00e0 acqu\u00e9rir. Car, non contents d'encombrer votre agenda, les primates que vos collaborateurs et patrons ont l'art de vous refiler contribuent \u00e0 cr\u00e9er ce flou artistique qui entoure l'attribution des t\u00e2ches et l'identification des responsables. Un flou qui finit par dissoudre les d\u00e9cisions et les actions dans une informe bouillie manag\u00e9riale.\nLe dressage des singes repose sur le d\u00e9veloppement de l'initiative et de l'autonomie. La v\u00f4tre et celle de vos collaborateurs. William Oncken a identifi\u00e9 cinq attitudes, de la plus passive \u00e0 la plus active : 1/Attendre qu'on vous dise quoi faire ; 2/Demander quoi faire ; 3/Sugg\u00e9rer quoi faire, puis agir en cons\u00e9quence ; 4/ Agir, mais en avertir son sup\u00e9rieur sur-le- champ ; 5/Agir de son propre chef et rendre compte. A l'\u00e9vidence, les trois derni\u00e8res sont les plus constructives, et c'est autour d'elles que l'entreprise doit b\u00e2tir son syst\u00e8me de d\u00e9l\u00e9gation de responsabilit\u00e9. Il y en a bien une autre, plus brutale, mais qui peut se r\u00e9v\u00e9ler efficace. A tous ses collaborateurs qui lui soumettaient un probl\u00e8me, un c\u00e9l\u00e8bre \u00e9diteur parisien r\u00e9pondait du tac au tac : \" Et vous, que pr\u00e9conisez-vous ? \" Simple, non ?\n(1) Sondage r\u00e9alis\u00e9 en 1995 par MV2 pour Time System aupr\u00e8s de 600 cadres. (2) Traduit en fran\u00e7ais par \" L'Expansion Management Review \", 1987.\nLe \" monkey management \", discipline mill\u00e9naire\nAutorit\u00e9 et responsabilit\u00e9 : trois mille ans avant J\u00e9sus-Christ, les Egyptiens, pour construire les pyramides, recommandaient d\u00e9j\u00e0 de recourir aux descriptions de fonction afin de mieux articuler les diff\u00e9rents r\u00f4les dans une activit\u00e9 organis\u00e9e. Ils distinguaient staff et line, fonction op\u00e9rationnelle et fonction d'\u00e9tat-major.\nResponsabilit\u00e9 et d\u00e9l\u00e9gation :\npr\u00e8s de deux mille ans avant J\u00e9sus-Christ, \u00e0 Babylone, le roi Hammourabi faisait trancher la main des chirurgiens maladroits \u00ad la responsabilit\u00e9 ne se d\u00e9l\u00e8gue pas.\nResponsabilit\u00e9 et autonomie : deux cents ans avant J\u00e9sus-Christ, Caton d\u00e9crit le r\u00f4le de l'agent de ma\u00eetrise.\nD\u00e9l\u00e9gation et pouvoir : mille six cent cinquante ans apr\u00e8s J\u00e9sus-Christ, Spinoza parle d'\" empuissancement \", qui se r\u00e9f\u00e8re \u00e0 des principes religieux mais qui comporte l'id\u00e9e de donner le pouvoir.\nD\u00e9l\u00e9gation et participation : mille neuf cent vingt-quatre ans apr\u00e8s J\u00e9sus-Christ, Mary Parker Follett, sociologue am\u00e9ricaine, pr\u00e9conise le d\u00e9veloppement d'un \" pouvoir avec \", coactif, par opposition au \" pouvoir sur \", coercitif. Mais, aux Etats-Unis, l'effort de guerre, associ\u00e9 \u00e0 l'arriv\u00e9e massive d'une main-d'oeuvre europ\u00e9enne peu qualifi\u00e9e, consacre l'organisation scientifique du travail pr\u00e9conis\u00e9e dix ans plus t\u00f4t par Taylor.\nD\u00e9l\u00e9gation et gestion du temps : mille neuf cent soixante-quatorze ans apr\u00e8s J\u00e9sus-Christ, William Oncken d\u00e9veloppe la m\u00e9taphore du singe sur l'\u00e9paule pour montrer comment les cadres allongent ind\u00e9finiment leur journ\u00e9e de travail sans faire avancer celui-ci.\nD\u00e9l\u00e9gation, responsabilisation, participation, implication : depuis le d\u00e9but des ann\u00e9es 90, le jargon manag\u00e9rial anglo-saxon impose le terme empowerment, vieux mot anglais dont le Webster's (dictionnaire am\u00e9ricain) fait remonter la premi\u00e8re apparition \u00e0 1648...\nVoir aussi : Claude S. George, \" The History of Management Thought \", Prentice-Hall, 1968 ; collectif, \" Dix Outils-cl\u00e9s du management \", Les Editions du go, 1996 ; Pierre Morin, \" L'Art du manager, de Babylone \u00e0 l'Internet \", Les Editions d'organisation, 1997.\nSept r\u00e8gles pour apprivoiser les singes\n- 1. Planifier : les p\u00e9riodes de suractivit\u00e9 (pr\u00e9paration du budget, objectifs mensuels, etc.) sont pr\u00e9visibles. Ces rituels doivent \u00eatre inscrits dans des calendriers pr\u00e9cis. Cela \u00e9vite la collision avec les d\u00e9cisions quotidiennes.\n- 2. Anticiper : pour \u00e9viter d'avoir \u00e0 r\u00e9gler les probl\u00e8mes au fur et \u00e0 mesure qu'ils se pr\u00e9sentent, chaque dossier devrait faire l'objet d'un suivi m\u00e9thodique.\n- 3. R\u00e9guler : afin de s'assurer que les collaborateurs ne transmettent pas des dossiers mal ficel\u00e9s, et les sup\u00e9rieurs, des probl\u00e8mes qu'il leur appartient de r\u00e9gler.\n- 4. Identifier : avant de s'attaquer \u00e0 un probl\u00e8me, on v\u00e9rifiera si le collaborateur qui le soumet ne peut pas le r\u00e9gler lui-m\u00eame.\n- 5. Recevoir : les probl\u00e8mes doivent \u00eatre trait\u00e9s entre quatre yeux, ou, \u00e0 la rigueur, par t\u00e9l\u00e9phone. L'essentiel \u00e9tant de v\u00e9rifier que le responsable de l'\u00e9tape suivante est bien identifi\u00e9.\n- 6. Minuter : les d\u00e9cisions quotidiennes ne devraient pas prendre plus de cinq \u00e0 quinze minutes d'entretien. Au-del\u00e0, c'est qu'on y prend plaisir, qu'on n'a rien d'autre \u00e0 faire, ou que le dossier n'a pas \u00e9t\u00e9 suffisamment pr\u00e9par\u00e9.\n- 7. Solder : qu'elles soient positives ou n\u00e9gatives, les d\u00e9cisions doivent \u00eatre claires. Faute de quoi les collaborateurs reviendront plusieurs fois \u00e0 la charge, suscitant exasp\u00e9ration et perte de temps.", "url": "https://lexpansion.lexpress.fr/actualite-economique/pouvoir-la-tactique-du-singe_1394124.html"}, {"title": "Placement que faire de son emprunt balladur", "text": "Le 16 juillet, l'Etat remboursera les 90 milliards de francs d'emprunts Balladur encore en circulation. Que faire de cette manne ?\nPr\u00e8s de la moiti\u00e9 des emprunts Balladur sont conserv\u00e9s dans des plans d'\u00e9pargne en actions (PEA). Pour en garder les avantages fiscaux, il faut r\u00e9investir ses Balladur en actions. Premi\u00e8re option : participer \u00e0 la privatisation de France T\u00e9l\u00e9com. Les souscripteurs participant \u00e0 la r\u00e9servation d'actions qui s'ouvrira le 6 mai seront \" au moins deux fois mieux servis \" que les autres, indique-t-on \u00e0 Bercy. En payant en Balladur, on peut obtenir un suppl\u00e9ment de titres, encore \u00e0 d\u00e9terminer. Le reste des Balladur pourra \u00eatre plac\u00e9 en actions, en profitant des replis de la Bourse de Paris (voir L'Expansion n\u00a1 546). Les banques proposent aussi de r\u00e9employer les fonds en produits garantis, bloqu\u00e9s sur cinq \u00e0 sept ans. A vous d'analyser la garantie, notamment sa valeur de r\u00e9f\u00e9rence, et le calcul de l'int\u00e9ressement \u00e0 la hausse du CAC. Mais ces produits pourraient se r\u00e9v\u00e9ler d\u00e9cevants. Mieux vaut pr\u00e9f\u00e9rer, sans doute, des sicav actions fran\u00e7aises. Lorsque l'emprunt Balladur n'est pas conserv\u00e9 dans un PEA, rien n'oblige \u00e0 le r\u00e9investir en actions. Participer \u00e0 la privatisation de France T\u00e9l\u00e9com para\u00eet n\u00e9anmoins int\u00e9ressant. On pourra vendre ce qui reste juste avant le remboursement des Balladur pour \u00e9chapper au pr\u00e9l\u00e8vement lib\u00e9ratoire sur les coupons (20,9 %). A une condition : ne pas d\u00e9passer le seuil de cession de 100 000 francs, synonyme d'imp\u00f4t sur les plus-values.", "url": "https://lexpansion.lexpress.fr/actualite-economique/placement-que-faire-de-son-emprunt-balladur_1392887.html"}, {"title": "Paradis fiscal sur banlieue", "text": "Frapper un grand coup. Pour les banlieues, th\u00e9\u00e2tre de la d\u00e9sertion de la R\u00e9publique, le candidat Chirac avait promis un programme d'envergure. Eric Raoult, le ministre de l'Int\u00e9gration, avait repris l'expression du d\u00e9put\u00e9 Gilles de Robien de \" plan Marshall pour les quartiers difficiles \". Devenu, dans les mains d'Alain Jupp\u00e9, un simple pacte de relance pour la ville, le plan de bataille gouvernemental contre la fracture sociale repose sur une mesure phare : la transformation de 44 quartiers d\u00e9favoris\u00e9s en autant de zones franches.\nLoin de ressembler aux \u00eeles Ca\u00efmans, ces zones sont tout de m\u00eame des \u00eelots d\u00e9fiscalis\u00e9s, cens\u00e9s enclencher le cycle vertueux de la croissance dans nos ghettos urbains. Mises en place le 1er janvier, apr\u00e8s de savants d\u00e9coupages, elles devraient y attirer entreprises et salari\u00e9s. L'Association nationale des villes zones franches urbaines revendique d\u00e9j\u00e0 10 000 contacts, dont 5 000 porteurs de projets, et 900 dossiers avanc\u00e9s. Mais il y a un gouffre entre les pr\u00e9visions en termes de cr\u00e9ations d'emplois et le co\u00fbt du projet : 1 000 emplois par an, pour un co\u00fbt total de 1,2 milliard de francs selon un rapport confidentiel de la d\u00e9l\u00e9gation interminist\u00e9rielle \u00e0 la Ville.\nSur le terrain, en tout cas, on veut y croire. Au Mans, le quartier des Sablons, avec ses immeubles tristes mais proprets, d\u00e9mographiquement jeune mais industriellement esseul\u00e9, a obtenu la faveur de figurer parmi les fameuses zones. Jean-Louis Goupil y voit l'occasion de sortir au mieux d'une annus horribilis : un long ch\u00f4mage seulement interrompu par un travail \u00e0 mi-temps pour un tour-op\u00e9rateur. \" L'exon\u00e9ration de charges sociales est plus int\u00e9ressante que les aides de l'ANPE. Nous avons d\u00e9j\u00e0 cr\u00e9\u00e9 quatre emplois \", explique-t-il, d\u00e9sormais \u00e0 la t\u00eate d'une agence de voyages. Beaucoup de petits entrepreneurs en perdition esp\u00e8rent par ce biais garder la t\u00eate hors de l'eau. \" Je ne r\u00e9ussirai mon redressement que gr\u00e2ce \u00e0 la d\u00e9fiscalisation \", assure Maurice Verleyne, patron d'ABC S\u00e9curit\u00e9, PME d'agents de s\u00fbret\u00e9 menac\u00e9e de faillite.\nLes municipalit\u00e9s \u00e9lues se frottent les mains elles aussi. Pour St\u00e9phane Laborit, charg\u00e9 de mission \u00e0 la mairie de Garges-l\u00e8s-Gonesse \u00ad qui a r\u00e9cemment d\u00e9fray\u00e9 la chronique avec le d\u00e9mant\u00e8lement d'une fili\u00e8re de travail clandestin \u00ad, \" les zones franches permettront de l\u00e9galiser des entreprises qui travaillaient au noir \". L'Etat compense toutes les recettes fiscales des entreprises en zone franche. En outre, la classification de ces quartiers leur apporte d'autres ressources : le conseil r\u00e9gional versera 10 millions de francs \u00e0 chaque zone franche. Au Mans, des fonds europ\u00e9ens (30 millions de francs) ont \u00e9t\u00e9 d\u00e9bloqu\u00e9s. Enthousiasme des d\u00e9buts qui ne doit pourtant pas masquer quelques effets pervers dangereux pour l'avenir du dispositif.\nChanger de banlieue pour profiter de la manne fiscale\nPremi\u00e8re faille du syst\u00e8me : l'effet bo\u00eete aux lettres. Certains directeurs du d\u00e9veloppement, farouches lib\u00e9raux, seraient pr\u00eats \u00e0 laisser venir des entreprises m\u00eame si celles-ci se contentent de ne mettre que leur bo\u00eete postale. Dans le quartier de la Muette, \u00e0 Garges-l\u00e8s-Gonesse, comme sur l'avenue du 8-Mai-1945 \u00e0 Sarcelles, les propri\u00e9taires ont lou\u00e9 bon nombre de box \u00ad des bureaux d'\u00e0 peine 10 m\u00e8tres carr\u00e9s \u00ad pour que s'y installent des plombiers, des m\u00e9decins ou des secr\u00e9taires. La municipalit\u00e9 n'a gu\u00e8re de prise sur eux, les locaux disponibles appartenant \u00e0 des bailleurs priv\u00e9s.\nDeuxi\u00e8me travers : le m\u00e9canisme peut pousser des villes \u00e0 prendre des risques financiers inconsid\u00e9r\u00e9s. Les p\u00e9rim\u00e8tres des zones franches les obligent \u00e0 se lancer dans de vastes programmes immobiliers. Des op\u00e9rations que les chambres r\u00e9gionales des comptes ne voient jamais d'un bon oeil.\nAutre inconv\u00e9nient, l'effet d'aubaine. A Garges, 400 chefs d'entreprise, artisans, commer\u00e7ants ou professions lib\u00e9rales, d\u00e9j\u00e0 pr\u00e9sents, vont profiter de la manne fiscale. Martin Sonnichsen, patron de l'entreprise de transport Bursped-France, a ainsi fait coup double. D'un trait de plume, la loi d'Eric Raoult devrait lui rapporter cette ann\u00e9e plus de 2,2 millions de francs en exon\u00e9rations et pr\u00e8s de 900 000 francs en loyers suppl\u00e9mentaires !\nEn fait, les nouvelles implantations concernent, dans beaucoup de cas, des entreprises existantes qui d\u00e9m\u00e9nagent de villes voisines. Alain Garrige, dessinateur industriel pour le secteur automobile, travaillait \u00e0 Groslay, \u00e0 quelques kilom\u00e8tres de Garges-l\u00e8s-Gonesse. \" Je devais d\u00e9m\u00e9nager, et on m'a parl\u00e9 de la zone franche. J'ai tout de suite pris un rendez-vous avec la mairie. \" Plus grave peut-\u00eatre \u00e0 terme : des entreprises se brident pour rester dans les crit\u00e8res d'\u00e9ligibilit\u00e9. Martin Sonnichsen, l'an dernier, a r\u00e9alis\u00e9 14,89 % de son chiffre d'affaires \u00e0 l'\u00e9tranger. La limite fix\u00e9e par la loi est \u00e0 15 %. \" Pour rester sous la barre, dit-il, nous devrons probablement accepter quelques contrats sans grande rentabilit\u00e9 en France. \"\nAu total, le manque \u00e0 gagner fiscal risque d'\u00eatre important pour l'Etat. L'exon\u00e9ration de l'imp\u00f4t sur les b\u00e9n\u00e9fices \u00e9tait-elle n\u00e9cessaire dans le cas pr\u00e9sent ? Les entreprises qui d\u00e9marrent r\u00e9alisent rarement des b\u00e9n\u00e9fices avant quelques ann\u00e9es. La mesure profite \u00e0 ceux qui sont depuis longtemps en place. Passe encore pour celles qui r\u00e9investiront dans du mat\u00e9riel ou des embauches. Mais comment le justifier pour les autres ? Idem pour les chauffeurs de taxi. Il suffit d'habiter dans le quartier b\u00e9n\u00e9ficiant du label pour \u00eatre exon\u00e9r\u00e9.\nEnfin, comme toute subvention fiscale temporaire, celle qui accompagne les zones franches laisse une question en suspens : dans cinq ans, une fois \u00e9teinte l'exon\u00e9ration, que deviendront les emplois cr\u00e9\u00e9s gr\u00e2ce \u00e0 cette derni\u00e8re ? \" On esp\u00e8re qu'on sera gu\u00e9ris \", r\u00e9pondent les d\u00e9veloppeurs. Sinon, il sera juste temps de ressortir le brandon de la fracture sociale pour la nouvelle campagne pr\u00e9sidentielle.\nRep\u00e8res\nLa zone franche\n- Principe : exon\u00e9rations fiscales (imp\u00f4t sur les b\u00e9n\u00e9fices, taxe professionnelle, taxe fonci\u00e8re sur les propri\u00e9t\u00e9s b\u00e2ties, charges sociales patronales...) pour revitaliser les quartiers d\u00e9favoris\u00e9s.\n- Conditions d'obtention : entreprises de moins de 50 salari\u00e9s exer\u00e7ant sur le march\u00e9 local et faisant 20 % de leur nouvelles embauches dans la zone.\n- Dur\u00e9e : cinq ans.\n- Nombre de zones : 44.\n- Bilan au 1er avril : 500 emplois cr\u00e9\u00e9s.\nTrac\u00e9s sous haute tension\nLes trac\u00e9s des zones franches ont des allures saugrenues, fruits des laborieuses tractations entre les municipalit\u00e9s \u00ad soucieuses de placer leurs zones industrielles ou leurs terrains libres dans le p\u00e9rim\u00e8tre d\u00e9fiscalis\u00e9 \u00ad et les pouvoirs publics, le tout sous l'oeil soup\u00e7onneux de Bruxelles, qui limite \u00e0 1 % de la population fran\u00e7aise le nombre de personnes en zone franche. A Lille, par exemple, il a fallu tout le poids de Martine Aubry pour imposer le trac\u00e9 souhait\u00e9 par la mairie. Dans son premier projet, l'administration avait inclus dans le p\u00e9rim\u00e8tre... le cimeti\u00e8re de la ville.\nA Garges-l\u00e8s-Gonesse\nLe transporteur touche un jackpot de 2,2 millions\nImplant\u00e9 depuis 1972, ce transporteur de 58 ans devrait \u00e9conomiser cette ann\u00e9e plus de 2,2 millions de francs gr\u00e2ce aux diverses exon\u00e9rations de la zone franche, pour un chiffre d'affaires de 70 millions. Il a embauch\u00e9 un assistant commercial, un agent d'entretien, un manutentionnaire. Propri\u00e9taire des deux immeubles o\u00f9 loge son entreprise, il a lou\u00e9 d\u00e8s janvier pr\u00e8s de 2 500 m\u00e8tres carr\u00e9s de bureaux et d'entrep\u00f4ts.\nAu Mans\nLes d\u00e9m\u00e9nageurs ont pu embaucher 5 personnes\n\" Nous avions pens\u00e9 nous installer au Mans, mais le co\u00fbt d'une implantation rendait l'op\u00e9ration trop risqu\u00e9e. Avec la zone franche, nous avons davantage confiance en nos chances de r\u00e9ussite. \" En contrepartie, Aux d\u00e9m\u00e9nageurs de l'Ouest a embauch\u00e9 5 personnes du quartier des Sablons, zone franche du Mans, alors que l'obligation l\u00e9gale n'est que de 20 % des embauches. \" Nous avons eu un \u00e9chec parmi les cinq, mais, globalement, les gens sont tr\u00e8s motiv\u00e9s. On sent qu'ils ont subi une crise tr\u00e8s importante. \" Ce dispositif devrait permettre \u00e0 la SARL d'\u00e9conomiser plus de 300 000 francs cette ann\u00e9e, sur un chiffre d'affaires escompt\u00e9 de 1,5 million de francs.\nA Roubaix-Tourcoing\nLe b\u00e2tisseur \u00e9conomise 800 000 francs\nEntrepreneur dans le b\u00e2timent, il a d\u00e9m\u00e9nag\u00e9 sa soci\u00e9t\u00e9, MBC, et ses 35 employ\u00e9s de Tourcoing pour se d\u00e9velopper et il s'est install\u00e9 sur la zone franche de Roubaix-Tourcoing. \" La zone franche n'\u00e9tait pas le moteur de notre d\u00e9cision, mais c'est un plus. \" Un plus de 800 000 francs par an, pour 20 millions de chiffre d'affaires.", "url": "https://lexpansion.lexpress.fr/actualite-economique/paradis-fiscal-sur-banlieue_1392820.html"}, {"title": "Ou sont passes nos feles", "text": "Comparer l'Am\u00e9rique et la France est toujours un exercice \u00e0 haut risque. Les \u00e9ternels sceptiques ont t\u00f4t fait de vous opposer l'imp\u00e9rialisme culturel am\u00e9ricain, la McDonaldisation du monde, la dictature de Wall Street ou l'engouement trouble pour le downsizing, qui, selon eux, cl\u00f4t tout d\u00e9bat. L'Am\u00e9rique n'est peut-\u00eatre pas un mod\u00e8le, mais force est de constater que son influence n'a jamais \u00e9t\u00e9 aussi forte dans le progr\u00e8s technique qu'aujourd'hui. Il ne sert plus \u00e0 rien de le regretter : il est incontestable que la r\u00e9volution technologique en cours, celle d'Internet, des r\u00e9seaux et des t\u00e9l\u00e9communications, nous est impos\u00e9e par les Etats-Unis. Elle est d'une ampleur sans pr\u00e9c\u00e9dent. Peter Drucker la compare m\u00eame \u00e0 l'invention de l'imprimerie pour les modifications qu'elle apportera dans la vie de chaque jour. Des r\u00e9gions du monde qui, comme l'Europe, ont aussi leur propre patrimoine culturel et leurs propres langues \u00e0 pr\u00e9server s'y engagent sans \u00e9tats d'\u00e2me. Ce ph\u00e9nom\u00e8ne vaut bien qu'on s'y attarde et qu'on tente de le comprendre.\nUn vertueux mariage \u00e0 trois\nL'enqu\u00eate approfondie que nous avons men\u00e9e aux Etats-Unis et en France sur ce sujet nous permet de sugg\u00e9rer quelques th\u00e8mes de r\u00e9flexion. Si la Silicon Valley m\u00e8ne le bal, c'est que ceux qui y travaillent et qui y vivent ont compris depuis longtemps deux r\u00e8gles simples : l'avenir est plus int\u00e9ressant que le pass\u00e9, et il n'y a pas de cr\u00e9ation de richesses nouvelles sans prise\nde risque. Ils ont m\u00eame invent\u00e9 la civilisation du risque. Ils savent le prendre, le financer et le r\u00e9mun\u00e9rer. C'est la th\u00e9orie du \" f\u00eal\u00e9 \" \u00e0 tous les \u00e9tages : un \" f\u00eal\u00e9 \" qui invente, un \" f\u00eal\u00e9 \" qui finance et un \" f\u00eal\u00e9 \" qui ach\u00e8te. Aucun n'est plus important que les autres : c'est de ce mariage \u00e0 trois que sont n\u00e9s les Microsoft, Sun, Oracle ou Netscape. Et le plus remarquable est que les \" f\u00eal\u00e9s \" ne sont jamais fatigu\u00e9s. Le cercle vertueux se reproduit \u00e0 l'infini, et ceux qui craquent sont remplac\u00e9s par d'autres, encore plus \" f\u00eal\u00e9s \".\nDes risques enrichissants\nO\u00f9 sont les n\u00f4tres ? Notre potentiel de chercheurs et d'ing\u00e9nieurs est probablement parmi les meilleurs du monde, surtout dans les sp\u00e9cialit\u00e9s qui montent comme les t\u00e9l\u00e9coms ou les logiciels. Mais qui d\u00e9crira la gal\u00e8re d'une jeune \u00e9quipe de scientifiques qui veulent cr\u00e9\u00e9r\nune start-up de haute technologie, les montagnes d'indiff\u00e9rence, de doute, voire d'hostilit\u00e9, qu'ils doivent renverser pour y parvenir ? Ce qui force beaucoup d'entre eux \u00e0 traverser l'Atlantique. Les banques fran\u00e7aises, qui ont su trouver des centaines de milliards de francs pour acheter des immeubles de bureaux, des centres commerciaux, des studios de cin\u00e9ma, des terrains de golf, des morceaux de noyaux durs, n'auraient-elles pu distraire un peu de cet argent et financer des risques autrement enrichissants pour la communaut\u00e9 ?\nCes questions se posent aujourd'hui avec encore plus d'acuit\u00e9 que par le pass\u00e9. Les technologies de l'information ne sont pas seulement une menace \u00e0 laquelle il faut s'adapter. Elles sont et seront de plus en plus la seule opportunit\u00e9 r\u00e9elle de cr\u00e9ation d'emplois et de richesses. Autant s'y faire.", "url": "https://lexpansion.lexpress.fr/actualite-economique/ou-sont-passes-nos-feles_1391567.html"}, {"title": "L opiniatrete paie en bourse", "text": "La F\u00e9d\u00e9ration nationale des clubs d'investissement (Fnaci) a publi\u00e9 une enqu\u00eate de juin 1996 sur ces associations de boursiers. Malgr\u00e9 un CAC 40 terne, le portefeuille moyen des membres (12 949 francs) avait alors progress\u00e9 de 9,6 % depuis 1993, gr\u00e2ce \u00e0 leur gestion attentive et de nouvelles souscriptions. Depuis, la hausse du march\u00e9 a r\u00e9compens\u00e9 ces clubistes opini\u00e2tres.", "url": "https://lexpansion.lexpress.fr/actualite-economique/l-opiniatrete-paie-en-bourse_1385058.html"}, {"title": "L etincelle qui a enflamme la croissance aux etats unis", "text": "Tout ce qui est bon pour ma soci\u00e9t\u00e9 est bon pour l'\u00e9conomie am\u00e9ricaine \" : voil\u00e0 ce que pourraient dire un Bill Gates ou un Bob Allen, dirigeants de Microsoft et d'ATT, parodiant la c\u00e9l\u00e8bre phrase du patron de General Motors \u00e0 un demi-si\u00e8cle de distance. Tout comme les limousines chrom\u00e9es de Detroit dans les ann\u00e9es 50, l'ordinateur et le t\u00e9l\u00e9phone sont en effet devenus les moteurs de la vigoureuse expansion que conna\u00eet l'Am\u00e9rique aujourd'hui : les entreprises se sont massivement \u00e9quip\u00e9es, les m\u00e9nages ont fait progresser leurs d\u00e9penses de t\u00e9l\u00e9coms et d'informatique de pr\u00e8s de 50 % par rapport au d\u00e9but des ann\u00e9es 90. Au point que sur les trois derni\u00e8res ann\u00e9es, les technologies de l'information comptent pour plus du quart de la croissance (deux points de PIB sur huit gagn\u00e9s entre 1994 et 1996).\nCe suppl\u00e9ment de richesses a permis de donner une nouvelle acc\u00e9l\u00e9ration \u00e0 la fameuse job machine qui fait r\u00eaver l'Europe. Selon les calculs de l'hebdomadaire Business Week, 9 millions de personnes seraient aujourd'hui employ\u00e9es dans ce secteur, soit 7 % des Am\u00e9ricains ayant un travail... Mieux, ce nouveau pan de l'\u00e9conomie semble b\u00e9n\u00e9ficier d'un climat si favorable que les salaires distribu\u00e9s y augmentent de 4 \u00e0 5 % par an, soit bien davantage que dans les autres secteurs : la r\u00e9volution technologique que conna\u00eet l'Am\u00e9rique est g\u00e9n\u00e9reuse \u00e0 la fois en croissance, en emplois et en salaires.\nLa France partout en retard,sauf dans l'agriculture\nC'est l'investissement des entreprises qui tire le red\u00e9ploiement, et notamment celui des PME \u00ad les grandes entreprises, elles, s'\u00e9taient \u00e9quip\u00e9es d\u00e8s la fin des ann\u00e9es 80. D'apr\u00e8s les donn\u00e9es du Bureau of Economic Analysis, les achats de mat\u00e9riels et logiciels ont fortement cr\u00fb \u00e0 partir de 1993 (voir graphique), pour atteindre plus de 3,5 points de PIB en 1996, soit 250 milliards de dollars, soit deux fois plus que le poids de l'industrie automobile am\u00e9ricaine. Ces chiffres sont confirm\u00e9s par une \u00e9tude r\u00e9cente du cabinet de conseil McKinsey, qui est \u00e9difiante. En 1994, les d\u00e9penses de software et de services informatiques par salari\u00e9 s'\u00e9levaient ainsi \u00e0 84 dollars dans l'industrie aux Etats-Unis, contre 54 en France et 67 en Allemagne... La disparit\u00e9 est encore plus forte dans le secteur de la finance : 63 dollars aux Etats-Unis, contre 37 chez nous et 23 outre-Rhin. La France se situe tr\u00e8s largement derri\u00e8re l'Am\u00e9rique dans tous les secteurs, sauf dans l'agriculture, o\u00f9 les deux pays sont \u00e0 \u00e9galit\u00e9 (4 dollars par t\u00eate), et dans la fonction publique, o\u00f9 l'Hexagone et son Etat hypertrophi\u00e9 l'emportent par 35 dollars contre 30 !\nLes Etats-Unis consomment deux fois plus de t\u00e9l\u00e9phone que l'Europe\nOn trouve d'ailleurs un \u00e9cart du m\u00eame ordre sur les statistiques de t\u00e9l\u00e9phone, \u00e9galement mentionn\u00e9es dans l'\u00e9tude McKinsey : une ligne t\u00e9l\u00e9phonique g\u00e9n\u00e8re en moyenne 8 520 minutes de conversation par an outre-Atlantique, alors que pour les grands pays d'Europe, le chiffre est compris entre 3 500 et 4 000 minutes. Les Am\u00e9ricains seraient-ils plus bavards que nous ? L'\u00e9cart semble s'expliquer en bonne partie par la consommation des entreprises, notamment pour les nouveaux services de t\u00e9l\u00e9communications (transmissions de donn\u00e9es).\nDe plus, les statistiques ne donnent probablement qu'une id\u00e9e imparfaite du ph\u00e9nom\u00e8ne. La production du secteur est en effet mesur\u00e9e \u00e0 partir du chiffre d'affaires des entreprises, c'est-\u00e0-dire des prix de vente qu'elles facturent aux clients. Or ceux-ci ne sont qu'un m\u00e9diocre indicateur de la quantit\u00e9 v\u00e9ritable de biens produite, pour une raison simple : pour une m\u00eame somme d'argent, le consommateur d'informatique dispose d'une puissance de calcul et de fonctionnalit\u00e9s de plus en plus grandes. En apparence, les prix ne changent que peu. En r\u00e9alit\u00e9, ils plongent, sous l'effet de l'innovation.\nCette d\u00e9gringolade a \u00e9t\u00e9 r\u00e9sum\u00e9e par la c\u00e9l\u00e8bre loi de Moore : la capacit\u00e9 informatique d'un micro-processeur double tous les dix-huit mois, ce qui revient \u00e0 diviser son prix utilisateur par deux. Bien s\u00fbr, le prix de vente final d'un ordinateur n'\u00e9volue pas aussi vite, parce que la pr\u00e9sence d'autres composants, dont les prix sont plus stables, amortit le mouvement. Mais on observe n\u00e9anmoins la tendance. Les ventes de disques durs n'ont ainsi augment\u00e9 que de 23 % sur les deux derni\u00e8res ann\u00e9es (selon une estimation de Disk Trend reprise dans le Wall Street Journal), tandis que le nombre d'unit\u00e9s vendues progressait de 73 %, et que la capacit\u00e9 de stockage par dollar a quadrupl\u00e9 dans le m\u00eame temps !\nCette \u00e9volution rapide entra\u00eene une double illusion statistique : les prix sont surestim\u00e9s, et la croissance de la richesse produite dans le secteur des nouvelles technologies est au contraire sous-estim\u00e9e. L'\u00e9conomiste Michael Boskin a fait un rapport sur le sujet il y a quelques mois, o\u00f9 il concluait \u00e0 une erreur de mesure de 1,1 % sur les prix. Il faudrait donc redresser d'autant l'\u00e9valuation de la croissance, principalement au b\u00e9n\u00e9fice des secteurs technologiques, o\u00f9 les erreurs de mesure sont les plus manifestes.\nMoins besoin d'entrep\u00f4ts gr\u00e2ce \u00e0 l'informatique\nLa boulimie qu'ont montr\u00e9e les entreprises am\u00e9ricaines dans les derni\u00e8res ann\u00e9es est d'autant plus remarquable que, dans le m\u00eame temps, les investissements traditionnels (b\u00e2timents, machines) n'avaient presque pas vari\u00e9. Ils ont m\u00eame l\u00e9g\u00e8rement d\u00e9c\u00e9l\u00e9r\u00e9 \u00e0 partir de 1995. En somme, tout se passe comme si l'informatique permettait d'augmenter la production des usines ou les ventes des magasins sans qu'il soit n\u00e9cessaire d'investir dans des biens physiques suppl\u00e9mentaires. Ainsi, la cha\u00eene de grands magasins Wal-Mart a mis en place un syst\u00e8me de gestion de donn\u00e9es sur les ventes qui d\u00e9termine, en temps r\u00e9el, les quantit\u00e9s d'approvisionnement et leur destination sur le territoire am\u00e9ricain. Les stocks sont alors r\u00e9duits, et avec eux la n\u00e9cessit\u00e9 d'investissements dans de nouveaux entrep\u00f4ts, qui auraient pourtant \u00e9t\u00e9 justifi\u00e9s par la croissance des ventes si l'entreprise n'avait pas fait sa r\u00e9volution technologique...\nAutre stimulant de l'activit\u00e9, l'\" excroissance \" technologique se traduit \u00e9galement sur les salaires. Non seulement parce que les r\u00e9mun\u00e9rations de l'informatique sont plus \u00e9lev\u00e9es, mais aussi parce que tous les secteurs ont aujourd'hui besoin de personnel qualifi\u00e9, sachant utiliser les technologies de l'information. Selon une \u00e9tude du Bureau of Labor Statistics, entre 1994 et 1996, les emplois \u00e0 revenus \u00e9lev\u00e9s ont progress\u00e9 trois fois plus vite que ceux qui n'offrent qu'un faible salaire, tandis que ceux \u00e0 revenus m\u00e9dians \u00e9taient \u00e0 peu pr\u00e8s stables. Voil\u00e0 bien de quoi remettre en cause les moqueries europ\u00e9ennes sur les soft-jobs, emplois de pacotille, cr\u00e9\u00e9s par les Etats-Unis...\nReste \u00e0 savoir si cette nouvelle croissance est durable. Les tout derniers indicateurs montrent que la croissance des ventes d'ordinateurs a fort ralenti : tr\u00e8s probablement, le cycle d'expansion am\u00e9ricaine touche \u00e0 sa fin. Il serait d'ail- leurs in\u00e9dit que l'investissement se poursuive \u00e0 un rythme aussi \u00e9lev\u00e9 encore longtemps. Pourtant, trois facteurs pourraient \u00e9viter \u00e0 l'Am\u00e9rique une longue r\u00e9cession. La baisse des prix, d'abord, qui accro\u00eet le march\u00e9 \u00e0 grande vitesse en multipliant les clients potentiels. L'innovation, ensuite, qui va imposer le remplacement des mat\u00e9riels dans des d\u00e9lais plus courts que lorsqu'il s'agissait de biens d'\u00e9quipement traditionnels (cf. interview). Enfin, le r\u00e9seau Internet et son d\u00e9veloppement devraient susciter de nouveaux besoins et de nouvelles industries. En provoquant de nouvelles surprises ?\nLa puce a fait trois miracles : graphiques\nUne cinqui\u00e8me r\u00e9volution industrielle?\nTous les cinquante ans environ, une s\u00e9rie d'innovations majeures bouleverse les m\u00e9thodes de production du capitalisme et la hi\u00e9rarchie des nations industrialis\u00e9es. A chaque fois, le cycle se d\u00e9compose en deux temps : vingt-cinq ans o\u00f9 la croissance s'intensifie gr\u00e2ce \u00e0 la diffusion des nouvelles techniques dans le tissu industriel et \u00e0 la construction d'infrastructures, vingt-cinq ans de faible activit\u00e9 et de mont\u00e9e du ch\u00f4mage, caus\u00e9s par la difficult\u00e9 \u00e0 trouver un nouveau souffle. C'est l'\u00e9conomiste russe Kondratiev qui avait remarqu\u00e9 ces fluctuations dans les ann\u00e9es 20, ainsi que l'Autrichien Joseph Schumpeter, presque \u00e0 la m\u00eame \u00e9poque.\nLa puce informatique et les t\u00e9l\u00e9communications pourraient ainsi amorcer une nouvelle phase ascendante, tout comme les pr\u00e9c\u00e9dentes innovations l'avaient fait.\n1790 : machine \u00e0 vapeur, m\u00e9tier \u00e0 tisser (construction d'usines).\n1845 : r\u00e9seaux de chemins de fer et d'\u00e9lectricit\u00e9.\n1895 : voiture, moteur \u00e0 explosion (r\u00e9seau routier).\n1945 : aviation, informatique, plastique.\n1995 : t\u00e9l\u00e9informatique, r\u00e9seaux (Internet).\n\" L'ordinateur augmente le potentiel de croissance \"\nPatrick Artus, directeur des \u00e9tudes \u00e9conomiques \u00e0 la Caisse des d\u00e9p\u00f4ts.\n- Comment expliquez-vous l'essor des technologies de l'information dans l'\u00e9conomie am\u00e9ricaine ?\nPatrick Artus. C'est d'abord gr\u00e2ce \u00e0 l'investissement des entreprises. Sa remont\u00e9e spectaculaire depuis 1993 s'explique essentiellement par les achats d'ordinateurs. S'il n'y avait pas eu cette ru\u00e9e sur l'informatique, l'investissement am\u00e9ricain serait rest\u00e9 aussi plat que dans notre pays.\n- Et les m\u00e9nages ?\nActuellement aux Etats-Unis, 60 % des foyers sont \u00e9quip\u00e9s de micro-ordinateurs, contre moins de 20 % dans l'Hexagone.\n- La croissance ainsi g\u00e9n\u00e9r\u00e9e est-elle plus riche en emplois qu'auparavant ?\nLe secteur cr\u00e9e 300 000 emplois par an (un emploi sur dix). La vraie nouveaut\u00e9, c'est que les salaires y sont plus \u00e9lev\u00e9s. Pour la premi\u00e8re fois depuis longtemps, le revenu moyen aux Etats-Unis a augment\u00e9, gr\u00e2ce aux emplois qualifi\u00e9s des nouvelles technologies. La capacit\u00e9 d'\u00e9pargne des Am\u00e9ricains s'en trouve renforc\u00e9e, et avec elle le potentiel de croissance du pays.\n- L'informatique a toujours connu des retournements tr\u00e8s marqu\u00e9s. Son d\u00e9veloppement va-t-il accentuer les cycles de l'\u00e9conomie am\u00e9ricaine ?\nJe ne le crois pas, car la dur\u00e9e de vie d'un ordinateur est tr\u00e8s courte, en raison des am\u00e9liorations constantes que conna\u00eet le produit. Il faudra les remplacer beaucoup plus vite qu'on ne changeait les machines-outils ou les usines, dont l'obsolescence est moins rapide. Il y a donc une r\u00e9serve de croissance importante, qui devrait au contraire att\u00e9nuer les cycles.", "url": "https://lexpansion.lexpress.fr/actualite-economique/l-etincelle-qui-a-enflamme-la-croissance-aux-etats-unis_1383761.html"}, {"title": "Enseignement l essec bonne pour l amerique", "text": "Premi\u00e8re en Europe : l'Essec \u00ad une des trois grandes \u00e9coles de commerce parisiennes avec HEC et Sup de Co \u00ad vient d'obtenir l'accr\u00e9ditation de l'American Assembly of Collegiate Schools of Business. L'AACSB, fond\u00e9e il y a soixante-dix ans, est la Madame Qualit\u00e9 de l'enseignement de la gestion aux Etats-Unis. Une r\u00e9f\u00e9rence mondiale, ce qui n'est pas le cas du label fran\u00e7ais \" grande \u00e9cole \". Dix-sept \u00e9tablissements europ\u00e9ens (dont sept fran\u00e7ais) doivent, de leur c\u00f4t\u00e9, se retrouver \u00e0 Bruxelles le 28 avril, afin d'\u00e9laborer une norme commune. Europ\u00e9enne, mais avec un nom tr\u00e8s anglo-saxon : Equis, pour European Quality Improvement System.", "url": "https://lexpansion.lexpress.fr/actualite-economique/enseignement-l-essec-bonne-pour-l-amerique_1359647.html"}, {"title": "Electrochoc chez les sumotoris de la banque", "text": "Aforce de s'abriter derri\u00e8re des r\u00e9glementations moyen\u00e2geuses, le syst\u00e8me bancaire japonais est en faillite. Le 1er avril, le gouvernement est venu \u00e0 la rescousse de la Nippon Credit Bank et de la Hokkaido Takushoku Bank afin d'\u00e9viter le naufrage g\u00e9n\u00e9ral. Exsangues, croulant sous des montagnes de cr\u00e9ances douteuses qui repr\u00e9sentent 6 % du PIB, pr\u00e8s d'un tiers des banques nippones devraient fermer d'ici dix ans.\nApr\u00e8s plusieurs ann\u00e9es de crise larv\u00e9e, le gouvernement s'est enfin d\u00e9cid\u00e9 \u00e0 r\u00e9agir et \u00e0 lancer pr\u00e9cipitamment son big-bang financier, douze ans apr\u00e8s celui de la City. \" La perspective de la monnaie unique a \u00e9t\u00e9 l'\u00e9l\u00e9ment moteur, analyse Kazuhito Ikeo, professeur d'\u00e9conomie et de finance \u00e0 l'universit\u00e9 de Keio, pr\u00e9sent\u00e9 comme l'un des principaux instigateurs de la r\u00e9forme. Pour que Tokyo reste une grande place, au m\u00eame titre que Londres, et pour que le yen conserve son statut de monnaie internationale, il fallait un profond changement. \" Car, au-del\u00e0 de leurs difficult\u00e9s financi\u00e8res, les banques japonaises cumulent les handicaps structurels. \" Tout ce qu'elles savent faire, c'est recueillir des d\u00e9p\u00f4ts et pr\u00eater. Rien d'autre ! \" juge Alice Ogawa, analyste en chef chez Salomon Brothers \u00e0 Tokyo.\nLe plus grand r\u00e9servoir d'\u00e9pargne de la plan\u00e8te\nAujourd'hui, le secteur financier est d\u00e9coup\u00e9 en compartiments : financement \u00e0 court et \u00e0 long terme, s\u00e9paration des activit\u00e9s bancaires, fiduciaires, boursi\u00e8res et d'assurances. De plus, la concurrence est fauss\u00e9e par des r\u00e8glements et des r\u00e8gles non \u00e9crites du minist\u00e8re des Finances. \" Nous passons beaucoup de temps au minist\u00e8re pour clarifier ce qu'on a vraiment le droit de faire ! \" confie Mitsuharu Takeuchi, directeur \u00e0 la Banque Sakura.\nR\u00e9sultat : jusqu'\u00e0 la fin des ann\u00e9es 80, les banques ont \u00e9volu\u00e9 tranquillement dans leur pr\u00e9 carr\u00e9 sans faire preuve d'imagination excessive. La rentabilit\u00e9 ? Conna\u00eet pas ! Malgr\u00e9 des actifs impressionnants, elles ne figurent m\u00eame pas dans le Top 100 des banques les plus profitables. Le service au client ? Inconnu. \" Les milieux industriels japonais se plaignent du retard du syst\u00e8me financier \", confirme le Pr Ikeo. Et pour cause : la sp\u00e9cialisation n'existe pas. Forc\u00e9es de conserver des effectifs nombreux, les banques ont imagin\u00e9 un syst\u00e8me de carri\u00e8re en rotation : chaque salari\u00e9 occupe son poste pendant deux ans, puis change de section. \" Ce syst\u00e8me forme des g\u00e9n\u00e9ralistes, mais il est totalement inadapt\u00e9 aux techniques bancaires modernes \", reconna\u00eet un responsable du minist\u00e8re des Finances.\nLes m\u00e9nages japonais, pourtant champions mondiaux de l'\u00e9pargne, le paient \u00e9galement tr\u00e8s cher. Le rendement moyen sur quinze ans (1980-1995) pour l'ensemble des fonds de pension n'est que de 2,52 %, soit le quart des r\u00e9sultats obtenus aux Etats-Unis !\nLe processus d'adaptation sera douloureux. Mais, dans cette vaste comp\u00e9tition, les banques japonaises jouissent d'un avantage incomparable, l'acc\u00e8s quasi exclusif au plus grand r\u00e9servoir d'\u00e9pargne de la plan\u00e8te, et d'une d\u00e9termination nouvelle. La sinistr\u00e9e Nippon Credit Bank s'est alli\u00e9e avec l'am\u00e9ricain Bankers Trust. Une premi\u00e8re et un symbole.\nCe qui va changer\n- Lib\u00e9ralisation des transactions en devises, jusqu'ici r\u00e9serv\u00e9es \u00e0 des \u00e9tablissements sp\u00e9cialis\u00e9s.\n- Lib\u00e9ralisation des commissions boursi\u00e8res et suppression des taxes sur les op\u00e9rations boursi\u00e8res.\n- Lev\u00e9e des barri\u00e8res entre activit\u00e9s bancaires, fiduciaires, boursi\u00e8res et assurances.\n- Autorisation des soci\u00e9t\u00e9s holdings financi\u00e8res, interdites depuis 1945.\n- R\u00e9forme de la Banque du Japon.\nLe top 10 des banques mondiales\nRang Soci\u00e9t\u00e9 Total de bilan (en milliards de francs)\n1 Sanwa Bank 3 030\n2 Dai Ichi Kango Bank 3 027\n3 Sumitomo Bank 2 980\n4 Mitsubishi Bank 2 950\n5 Sakura Bank 2 918\n6 Deutsche Bank 2 406\n7 Industrial Bank of Japan 2 286\n8 Cr\u00e9dit agricole 1 931\n9 Cr\u00e9dit Suisse Holding 1 793\n10 HSBC Holdings 1 718\nSource : Euromoney", "url": "https://lexpansion.lexpress.fr/actualite-economique/electrochoc-chez-les-sumotoris-de-la-banque_1358269.html"}, {"title": "La meilleure facon de s endetter", "text": "Serait-ce le bout du tunnel ? Pour la premi\u00e8re fois depuis les ann\u00e9es 70, il est plus int\u00e9ressant d'acheter que de louer. Avec la baisse des taux d'int\u00e9r\u00eat et la chute des prix de l'immobilier, payer des int\u00e9r\u00eats de remboursement d'un pr\u00eat revient \u00e0 peine plus cher qu'un loyer. Les loyers dans le centre de la capitale repr\u00e9sentent en moyenne 6,3 % du prix des logements. Ce qui signifie qu'un appartement de 1 million se loue 5 250 francs par mois, alors qu'on peut l'acheter pour 8 000 francs par mois.\nDu coup, les Fran\u00e7ais se sentent pousser des ailes. De janvier \u00e0 octobre 1996, les emprunts immobiliers des m\u00e9nages ont bondi de 22,5 %. Et ce n'est qu'un d\u00e9but. Le printemps \u00e9tant la meilleure saison pour l'immobilier, de nombreux candidats \u00e0 la propri\u00e9t\u00e9 qui \u00e9conomisaient pour accro\u00eetre leur apport personnel vont profiter des derni\u00e8res vagues de baisses offertes par les banques. Seule ombre au tableau : l'\u00e9volution des taux d'int\u00e9r\u00eat, suspendue au fragile \u00e9quilibre des march\u00e9s financiers.\nQuelle tendance pour les taux d'int\u00e9r\u00eat ?...\nLa baisse des taux est-elle termin\u00e9e ? Depuis le rel\u00e8vement du taux d'intervention de la R\u00e9serve f\u00e9d\u00e9rale am\u00e9ricaine, le 25 mars dernier, de 5,25 \u00e0 5,50 %, la question br\u00fble les l\u00e8vres. Dans le sillage de la d\u00e9cision du grand ordonnateur des march\u00e9s, Alan Greenspan, pr\u00e9sident de la Fed, le rendement des emprunts d'Etat fran\u00e7ais \u00e0 dix ans s'est redress\u00e9 \u00e0 5,9 % d\u00e9but avril, alors qu'il \u00e9tait tomb\u00e9 \u00e0 5,25 % quelques semaines plus t\u00f4t. Quant au taux du march\u00e9 mon\u00e9taire \u00e0 trois mois, qui d\u00e9pend davantage de la Banque de France et des influences de la Bundesbank allemande, il est rest\u00e9 sagement autour de 3,4 %.\nApr\u00e8s ce coup de semonce, les sp\u00e9culations vont bon train. Montera ? Montera pas ? Comme personne ne sait lire dans le marc des march\u00e9s, les pr\u00e9visions varient \u00e9norm\u00e9ment selon les hypoth\u00e8ses retenues (inflation, ch\u00f4mage, d\u00e9ficits, etc.). Trois exemples illustrent bien cette incertitude : d'ici \u00e0 mars 1998, la banque am\u00e9ricain Merrill Lynch pr\u00e9voit que les taux fran\u00e7ais \u00e0 trois mois remonteront \u00e0 3,8 % et les taux \u00e0 dix ans, \u00e0 6,65 % ; la Caisse des d\u00e9p\u00f4ts et consignation pense, \u00e0 l'inverse, que les taux \u00e0 trois mois descendront \u00e0 3,1 % et les taux \u00e0 dix ans, \u00e0 5,15 % ; la BNP navigue entre les deux avec une pr\u00e9vision de 3,65 % pour les taux \u00e0 trois mois et de 6,10 % pour les taux \u00e0 dix ans.\nLes candidats \u00e0 un achat immobilier imaginent donc rarement l'impact des d\u00e9cisions d'Alan Greenspan sur leurs mensualit\u00e9s de remboursement. Et pourtant, les taux des cr\u00e9dits immobiliers suivent de pr\u00e8s le co\u00fbt des ressources sur les march\u00e9s financiers.\n... Et pour les taux des cr\u00e9dits immobiliers ?\nTous les cr\u00e9dits ne suivent pas les m\u00eames taux sur les march\u00e9s. La r\u00e9f\u00e9rence des cr\u00e9dits \u00e0 taux fixe n'est autre que le taux des obligations \u00e0 long terme, mesur\u00e9 avec le TME (taux moyen des emprunts d'Etat). la r\u00e9f\u00e9rence des emprunts \u00e0 taux variable est le taux du march\u00e9 mon\u00e9taire \u00e0 trois mois ou \u00e0 un an, aussi connu sous les noms peu engageants de Tiop (taux interbancaire offert \u00e0 Paris) ou de Pibor (Paris interbank offered rate). Evidemment, les banques ne pr\u00eatent pas aux taux de march\u00e9. Elles prennent une marge qui varie entre 1,5 et 3 % pour les pr\u00eats \u00e0 taux variable, et entre 1 et 2 % pour les pr\u00eats \u00e0 taux fixe. On peut ainsi savoir \u00e0 quelle sauce on va \u00eatre mang\u00e9.\nL'\u00e9volution des taux r\u00e9ellement pratiqu\u00e9s par les \u00e9tablissement distributeurs de cr\u00e9dits immobiliers appelle cependant deux observations. D'abord, les taux des cr\u00e9dits ne r\u00e9percutent que partiellement les fluctuations des march\u00e9s. Et avec retard. \" Commercialement, il est toujours plus difficile de r\u00e9percuter les hausses que les baisses \", r\u00e9sume Thierry Gilloin, responsable du marketing \u00e0 la Banque Woolwich. On peut donc estimer que le sursaut des taux enregistr\u00e9 sur les march\u00e9s fin mars ne sera pas r\u00e9percut\u00e9 sur les cr\u00e9dits avant quelques mois. Si les troubles persistent, un rench\u00e9rissement du loyer de l'argent deviendra n\u00e9anmoins in\u00e9vitable. Seconde observation : les co\u00fbts des cr\u00e9dits \u00e0 taux fixe et \u00e0 taux variable ne suivent pas du tout les m\u00eames parcours. La comparaison entre les deux n'est donc pas invariablement favorable \u00e0 l'une ou \u00e0 l'autre formule.\nFaut-il emprunter \u00e0 taux variable ?\nS'endetter \u00e0 taux variable fait frissonner. Les exemples de familles britanniques ruin\u00e9es et expuls\u00e9es pour cause de hausse des taux a laiss\u00e9 un mauvais souvenir dans l'inconscient collectif. Pourtant, de plus en plus d'emprunteurs choisissent un pr\u00eat \u00e0 taux variable.\nEn 1996, l'Union de cr\u00e9dit pour le b\u00e2timent (UCB) a consenti plus de 88 % de pr\u00eats \u00e0 taux variable. A l'Agence nationale pour l'information sur le logement (Anil), plus repr\u00e9sentative de l'ensemble des acqu\u00e9reurs, on estime qu'un emprunteur sur cinq opte maintenant pour un cr\u00e9dit \u00e0 taux variable. Il faut dire que les banquiers ont su les convaincre avec trois arguments de poids : les taux variables sont bien plus bas que les taux fixes ; la plupart des cr\u00e9dits \u00e0 taux variable sont dot\u00e9s de garde-fous qui limitent l'impact d'une hausse des taux et rendent son co\u00fbt pr\u00e9visible dans le pire des cas ; il est toujours possible de passer du taux variable au taux fixe, et m\u00eame souvent plus facile que de ren\u00e9gocier un cr\u00e9dit \u00e0 taux fixe.\nIl est vrai que, depuis un an, les baisses de taux d\u00e9cid\u00e9es par la Banque de France ont permis aux cr\u00e9dits \u00e0 taux variable de baisser bien plus fortement que les cr\u00e9dits \u00e0 taux fixe. Pour un premier logement, la Banque Woolwich offre ainsi des cr\u00e9dits \u00e0 Tiop 3 mois + 1,7 %, soit 5,05 % actuellement, contre 6,2 % pour un cr\u00e9dit \u00e0 taux fixe. Illustration : pour un pr\u00eat de 1 million de francs sur quinze ans (voir tableau ci-dessus), les mensualit\u00e9s commencent donc \u00e0 7 934 francs en taux variable, contre 8 547 francs en taux fixe, ce qui repr\u00e9sente une \u00e9conomie d'une mensualit\u00e9 par an d\u00e8s la premi\u00e8re ann\u00e9e. Chez Abbey National, qui offre un taux promotionnel de 3,95 % la premi\u00e8re ann\u00e9e, on \u00e9conomise deux mensualit\u00e9s la premi\u00e8re ann\u00e9e. Mais les taux sont ensuite plus \u00e9lev\u00e9s, \u00e0 Tiop 1 an + 1,8 % (soit 5,30 %). Si les taux \u00e0 court terme montent, le co\u00fbt du cr\u00e9dit augmente.\nLa plupart des pr\u00eats \u00e0 taux variable limitent n\u00e9anmoins la hausse des mensualit\u00e9s \u00e0 la progression de l'indice des prix, pr\u00e9f\u00e9rant rallonger la dur\u00e9e de remboursement, si n\u00e9cessaire, sans qu'elle d\u00e9passe cinq ans. D'autres, comme la BNP ou le Cr\u00e9dit foncier, plafonnent l'impact des hausses de taux \u00e0 respectivement 2,5 et 1,3 % par rapport au taux de d\u00e9part. Surtout, il est toujours possible de transformer son pr\u00eat \u00e0 taux variable en pr\u00eat \u00e0 taux fixe. Si l'option n'est pas pr\u00e9vue au contrat d\u00e8s le d\u00e9part, il suffit de rembourser et de r\u00e9emprunter \u00e0 taux fixe.\nQuand faut-il choisir un cr\u00e9dit \u00e0 taux fixe ?\nCertaines banques permettent \u00e0 leurs emprunteurs de passer du taux variable au taux fixe sans p\u00e9nalit\u00e9. C'est le cas \u00e0 la Banque Woolwich. Le taux appliqu\u00e9 sera le TME du mois pr\u00e9c\u00e9dant le changement, plus une marge de 1,2 %, soit 6,65 % actuellement. Cette possibilit\u00e9 d'arbitrage peut \u00eatre judicieuse si les taux courts restent bas au moins trois ou quatre ans.\nSi le taux variable reste \u00e0 5,05 % pendant cinq ans avant de passer en taux fixe, il faudrait que ce dernier soit sup\u00e9rieur \u00e0 9,14 % pour que le co\u00fbt total du cr\u00e9dit soit plus \u00e9lev\u00e9 qu'avec un pr\u00eat \u00e0 taux fixe de 6,2 % sur quinze ans. La diff\u00e9rence entre ces deux simulations est due au simple fait que le poids des int\u00e9r\u00eats est proportionnellement plus important les premi\u00e8res ann\u00e9es de remboursement. Aussi, apr\u00e8s cinq ans, l'impact d'un changement de taux est beaucoup plus faible que lors des premi\u00e8res ann\u00e9es.\nL\u00e0 o\u00f9 le mal de t\u00eate est assur\u00e9, c'est avec l'arriv\u00e9e de l'euro. Il faut non seulement pr\u00e9voir si les taux d'int\u00e9r\u00eat \u00e0 court terme resteront bas pendant cinq ans, mais aussi anticiper cette \u00e9volution sur des taux qui ne seront plus les m\u00eames qu'aujourd'hui. En effet, apr\u00e8s 1998, le franc doit \u00eatre remplac\u00e9 par l'euro. Exit les taux d'int\u00e9r\u00eat fran\u00e7ais. L'\u00e9volution des cr\u00e9dits \u00e0 taux variable sera li\u00e9e aux d\u00e9cisions de la banque centrale europ\u00e9enne, tandis que celle des cr\u00e9dits \u00e0 taux fixe d\u00e9pendra de la cr\u00e9dibilit\u00e9 de la nouvelle monnaie. Avec de telles options, g\u00e9rer son endettement offre presque autant d'opportunit\u00e9s aux particuliers qu'aux tr\u00e9soriers d'entreprise. Est-ce une raison pour ne pas acheter ?\nVous empruntez 1 million de francs sur quinze ans...\nPremi\u00e8re p\u00e9riode (1) Passage en taux fixe (2) Co\u00fbt total du cr\u00e9dit\nTaux Dur\u00e9e Taux Dur\u00e9e en francs courants\nTaux fixe 6,20 % 15 ans - - 1 538 460\nTaux variable 5,05 % 2 ans 6,65 % 13 ans 1 546 307\nTaux variable 7,65 % 13 ans 1 623 242\nTaux variable 5,05 % 3 ans 6,65 % 12 ans 1 529 654\nTaux variable 7,65 % 12 ans 1 595 607\nTaux variable 5,05 % 5 ans 6,65 % 10 ans 1 429 024\nTaux variable 9,14% 10 ans 1 538 460\n(1) Dans l'hypoth\u00e8s o\u00f9 le taux variable reste stable sur la dur\u00e9e de la premi\u00e8re p\u00e9riode.\n(2) Dans l'hypoth\u00e8se o\u00f9 l'emprunteur rembourse le solde de sa dette au taux fixe indiqu\u00e9\nsur la dur\u00e9e restante. Sources : L'Expansion\nPour qu'un pr\u00eat \u00e0 taux variable soit plus int\u00e9ressant qu'un pr\u00eat \u00e0 taux fixe, il faut parier que les taux \u00e0 court terme restent bas pendant cinq ans ou d\u00e9cider de passer \u00e0 taux fixe \u00e0 un moment o\u00f9 ceux-ci ne sont pas encore trop \u00e9lev\u00e9s.\nA savoir\nLa loi permet aux emprunteurs de rembourser leur pr\u00eat immobilier int\u00e9gralement \u00e0 n'importe quel moment, pour en contracter un autre plus int\u00e9ressant \u00e0 la place. Les banques qui ont voulu l'interdire \u00e0 leurs clients ou les en dissuader par des frais exorbitants ont toutes perdu devant la justice. La loi est claire : les p\u00e9nalit\u00e9s de remboursement anticip\u00e9 ne peuvent d\u00e9passer un semestre d'int\u00e9r\u00eats, calcul\u00e9s sur le capital restant d\u00fb et plafonn\u00e9s \u00e0 3 % du capital rembours\u00e9.", "url": "https://lexpansion.lexpress.fr/actualite-economique/la-meilleure-facon-de-s-endetter_1372271.html"}, {"title": "Jean claude trichet", "text": "\" Il serait contraire \u00e0 l'esprit et \u00e0 la lettre du trait\u00e9 et au sentiment exprim\u00e9 par tous les Etats concern\u00e9s que le train ne s'\u00e9branl\u00e2t point sous pr\u00e9texte que tous les wagons ne seront pas arrim\u00e9s \u00e0 ce train. \"\nJean-Claude Trichet prolongeant son ex\u00e9g\u00e8se de Maastricht dans une interview au Midi libre.", "url": "https://lexpansion.lexpress.fr/actualite-economique/jean-claude-trichet_1369812.html"}, {"title": "Interdire le deficit l idee traverse l atlantique en un mois l expansion n 544 6 mars 1997 p 90", "text": "Il n'a pas fallu un mois pour que l'id\u00e9e traverse l'Atlantique. En mars, L'Expansion d\u00e9taillait une proposition du Parti r\u00e9publicain visant \u00e0 inscrire dans la Constitution am\u00e9ricaine l'interdiction du d\u00e9ficit budg\u00e9taire. D\u00e9but avril, notre ministre de l'Economie, Jean Arthuis, sugg\u00e9rait une id\u00e9e voisine : r\u00e9former la loi fran\u00e7aise de fa\u00e7on \u00e0 proscrire le d\u00e9ficit de fonctionnement de l'Etat. La section de fonctionnement du budget regroupe les salaires des fonctionnaires, les subventions, les transferts et les charges d'int\u00e9r\u00eat de la dette ; dans le budget 1996, elle \u00e9tait en d\u00e9ficit de 109 milliards de francs. s'y ajoutaient, pour la m\u00eame ann\u00e9e, 179 milliards d'investissements, \u00e9galement financ\u00e9s par emprunt. Si la proposition \u00e9tait adopt\u00e9e, l'Etat serait contraint de r\u00e9duire ses d\u00e9penses de plus de 100 milliards, et n'aurait plus la libert\u00e9 de s'endetter que pour investir... Le ministre pourrait \u00e9voquer la modification en mai prochain, lors du d\u00e9bat d'orientation budg\u00e9taire. Mais il n'y a que peu de chances pour qu'une telle r\u00e9forme soit adopt\u00e9e \u00e0 la veille d'une \u00e9lection, sinon sous la forme d'un engagement \u00e0 long terme.", "url": "https://lexpansion.lexpress.fr/actualite-economique/interdire-le-deficit-l-idee-traverse-l-atlantique-en-un-mois-l-expansion-n-544-6-mars-1997-p-90_1369773.html"}, {"title": "Guerres dans les coulisses de l euro", "text": "Le train est parti, mais dans quelle direction ? \" grin\u00e7ait G\u00fcnter Grass au lendemain de la chute du mur de Berlin. Le grand \u00e9crivain allemand pourrait aujourd'hui changer son stylo d'\u00e9paule et le retourner contre l'euro : pas un jour sans d\u00e9clarations contradictoires, coup de bluff ou menaces voil\u00e9es, \u00e0 douze mois seulement de la s\u00e9lection des premiers pays qui adopteront la monnaie unique. A Paris, Jean-Pierre G\u00e9rard, membre du Conseil de la politique mon\u00e9taire de la Banque de France, juge opportun de \" reporter d'un ou deux ans \" l'\u00e9ch\u00e9ance pour s'assurer de la pr\u00e9sence d\u00e8s le d\u00e9part des pays du Sud. Mais le gouverneur de la Banque, Jean-Claude Trichet, n'a pas tard\u00e9 \u00e0 resserrer les rangs, affirmant que \" la lettre du trait\u00e9 [...] ne permet pas un tel report \". La m\u00eame cacophonie se r\u00e9pand de l'autre c\u00f4t\u00e9 du Rhin : quand un membre du conseil central de la Bundesbank r\u00e9clame l'utilisation de \" marges d'interpr\u00e9tation \" des crit\u00e8res de convergence, le ministre allemand des Finances, Theo Waigel, lui cloue le bec aussit\u00f4t en affirmant la primaut\u00e9 des crit\u00e8res sur le calendrier...\nCes dissonances ne sont que les indices d'une guerre sourde qui se d\u00e9roule depuis le d\u00e9but de l'ann\u00e9e. Des coalitions d'Etats et de groupes d'int\u00e9r\u00eats s'affrontent sur quatre champs de bataille : le respect du calendrier de Maastricht (sur lequel les Allemands et une poign\u00e9e de Fran\u00e7ais s'opposent \u00e0 tous les autres), la question du r\u00e9f\u00e9rendum (qui place plusieurs gouvernements devant leurs opinions publiques), celle de la participation des pays du Sud (o\u00f9 la France et les pays m\u00e9diterran\u00e9ens font corps contre ceux de la zone mark), et enfin la lutte pour le contr\u00f4le de la future banque centrale europ\u00e9enne (o\u00f9 deux camps \u00e0 peu pr\u00e8s \u00e9gaux s'affrontent dans le secret). Les gouvernements fran\u00e7ais et allemand sont les principaux protagonistes. En annon\u00e7ant tr\u00e8s pr\u00e9matur\u00e9ment qu'il m\u00e8nerait ses troupes aux \u00e9lections l\u00e9gislatives d'octobre 1998 en Allemagne, Helmut Kohl d\u00e9livre un double message : il joue sa survie politique sur la r\u00e9alisation de la monnaie unique, mais il met aussi tout son poids dans la balance pour qu'elle se fasse \u00e0 ses propres conditions.\nD\u00e9j\u00e0 d\u00e9chir\u00e9e par des conflits internes, la coalition de Kohl commence \u00e0 s'affoler\nLes historiens s'en souviendront, ces guerres de l'euro ont commenc\u00e9 un jour de f\u00e9vrier de l'an 1997. \" On est dans la m... \", l\u00e2che devant quelques intimes (si l'on en croit Der Spiegel) un chancelier allemand terrien comme jamais, droit dans ses bottes et connu pour son go\u00fbt des formules abruptes. Kohl vient de prendre connaissance de chiffres catastrophiques : 600 000 ch\u00f4meurs de plus en janvier, ce qui porte leur nombre \u00e0 4 650 000, soit 12,2 % de la population active \u00ad un record depuis... 1933. Traduction en termes de finances publiques : un trou suppl\u00e9mentaire de 10 milliards de marks (34 milliards de francs).\nLe crit\u00e8re maastrichtien de d\u00e9ficit budg\u00e9taire (3 % du produit int\u00e9rieur brut), sacralis\u00e9 par les hommes de Kohl, semble hors de port\u00e9e, m\u00eame si la conjoncture s'am\u00e9liore au second semestre. Le d\u00e9ficit sera de 3,3 %, voire 3,5 %, pr\u00e9voient les experts \u00e9conomiques. Certains d'entre eux avaient os\u00e9 pr\u00e9dire le d\u00e9passement avant m\u00eame l'annonce de ces mauvais chiffres. Mal leur en avait pris : deux instituts avaient vu leurs cr\u00e9dits brutalement r\u00e9duits (le DIW de Berlin et l'IFO de Munich). On ne tire pas contre son camp... Cette fois, le doute n'est plus permis : le report de la monnaie unique cesse d'\u00eatre un d\u00e9bat th\u00e9orique, il est sur toutes les l\u00e8vres, dans tous les esprits outre-Rhin.\nUn certain affolement gagne la coalition gouvernementale, d\u00e9j\u00e0 fragilis\u00e9e par des conflits internes. Kohl et les siens se savent pris \u00e0 leur propre pi\u00e8ge : en martelant pendant des mois, pour amadouer leur opinion publique, que les fameux 3 % (\" trois-virgule-z\u00e9ro \", selon la formule f\u00e9tiche de Theo Waigel) conditionnaient la stabilit\u00e9 de la future monnaie unique, ils ont discr\u00e9dit\u00e9 \u00e0 l'avance toute interpr\u00e9tation \" souple \" des crit\u00e8res de Maastricht.\nLa temp\u00eate se d\u00e9cha\u00eene. Herbert Hax, le pr\u00e9sident du Conseil des cinq sages (un coll\u00e8ge public d'\u00e9conomistes qui adresse des \" recommandations \" au gouvernement), joint sa voix \u00e0 celles des militants du report : \" La v\u00e9rit\u00e9 est toute simple : la stabilit\u00e9 passe avant le calendrier. \" Des associations \" reconnues d'int\u00e9r\u00eat public \" fleurissent, comme le Mouvement pour la protection du mark, qui s'affiche dans une publicit\u00e9 \u00e0 la une du tr\u00e8s influent quotidien lib\u00e9ral Frankfurter Allgemeine Zeitung. Le reste de la presse fait chorus (lire l'encadr\u00e9 page 102). Du plut\u00f4t social-d\u00e9mocrate Spiegel (1 million d'exemplaires chaque semaine) \u00e0 l'hebdomadaire \u00e9conomique de r\u00e9f\u00e9rence WirtschaftsWoche, en passant par les grands magazines Focus et Die Welt, tous exigent d\u00e9sormais un report du calendrier de la monnaie unique, ou m\u00eame un abandon pur et simple du projet. Le drapeau allemand claque au vent mauvais.\nC\u00f4t\u00e9 allemand, le message est clair : Kohl tiendra parole\nMenac\u00e9s d'\u00eatre submerg\u00e9s par cette vague contestatrice, les strat\u00e8ges de la coalition doivent red\u00e9finir d'urgence leur doctrine. Deux lignes s'affrontent lors de r\u00e9unions secr\u00e8tes tenues fin f\u00e9vrier. Les uns plaident pour l'\u00e9preuve de v\u00e9rit\u00e9 aupr\u00e8s du peuple allemand : il faut assumer la r\u00e9alit\u00e9 des chiffres, d\u00e9dramatiser les crit\u00e8res, et dramatiser l'enjeu de l'UEM, autour d'un th\u00e8me simple : \" C'est l'euro ou le retour possible de la guerre sur le continent. \" Les autres jugent ce virage trop risqu\u00e9 : il faut, disent-ils, tenir co\u00fbte que co\u00fbte, vis-\u00e0-vis de l'opinion, le crit\u00e8re des 3 % de d\u00e9ficit public, au prix de nouvelles coupes dans les d\u00e9penses et d'un discret \" habillage \" du budget. Ils indiquent m\u00eame, sur le plan technique, quelques martingales budg\u00e9taires rep\u00e9r\u00e9es du c\u00f4t\u00e9 de l'Office f\u00e9d\u00e9ral du travail, qui g\u00e8re les allocations ch\u00f4mage...\nC'est cette seconde ligne de conduite qui l'emporte en mars \u00e0 Bonn. Pour une raison strat\u00e9gique : c'est la seule option qui permette de tenir \u00e0 l'\u00e9cart du premier train de l'euro les pays dits du \" Club Med \" (Italie, Espagne, Portugal). L'\u00e9tat-major politique tranche : sauf circonstances exceptionnelles, on tiendra \u00e0 la fois les crit\u00e8res (au moins en apparence) et le calendrier.\nWolfgang Sch\u00e4uble, dauphin pr\u00e9somptif de Kohl, re\u00e7oit la mission de rassurer les dirigeants fran\u00e7ais, passablement inquiets de la vigueur de l'europessimisme en Allemagne. Lors d'une visite officielle de deux jours, les 5 et 6 mars (officiellement pour rencontrer ses amis politiques de l'UDF), il est re\u00e7u par Jacques Chirac et par plusieurs ministres. C\u00f4t\u00e9 allemand, le message est clair : Kohl tiendra sa parole. Le chancelier fera tout pour mettre au pas les tenants du report, y compris dans son propre camp. Mais les Allemands vont d\u00e9couvrir avec stupeur qu'une autre bataille se cache derri\u00e8re celle du respect du calendrier...\nLe mercredi 5 mars, \u00e0 Paris, dans un grand salon du S\u00e9nat, la d\u00e9l\u00e9gation allemande de la CDU est inform\u00e9e dans le plus grand secret d'un projet alors \u00e0 l'\u00e9tude \u00e0 l'Elys\u00e9e : celui d'un r\u00e9f\u00e9rendum, portant non sur la monnaie unique, mais sur les institutions europ\u00e9ennes, l'\u00e9largissement de l'Union, et le renforcement d'un espace policier et judiciaire europ\u00e9en. Une consultation que le pr\u00e9sident pourrait organiser \u00e0 l'automne prochain, quelques semaines seulement apr\u00e8s le sommet europ\u00e9en de Luxembourg, qui doit ent\u00e9riner les toutes derni\u00e8res d\u00e9cisions de la Conf\u00e9rence intergouvernementale, charg\u00e9e de r\u00e9former les institutions de l'Union. Selon le t\u00e9moignage d'un participant, cette nouvelle est un coup de tonnerre pour la d\u00e9l\u00e9gation allemande.\nLe projet fran\u00e7ais a pourtant sa logique. D'un c\u00f4t\u00e9, les conseillers de l'Elys\u00e9e sont \u00e0 la recherche d'une op\u00e9ration politique d'envergure pour am\u00e9liorer la cote du pr\u00e9sident. Jacques Chirac, quant \u00e0 lui, n'a pas oubli\u00e9 qu'il a promis, pendant la campagne pr\u00e9sidentielle, un r\u00e9f\u00e9rendum sur l'Europe \u00ad et beaucoup de ses amis le lui rappellent avec insistance. Enfin, expliquent les Fran\u00e7ais \u00e0 leurs interlocuteurs allemands, la majorit\u00e9 parlementaire reste tr\u00e8s divis\u00e9e sur la question mon\u00e9taire. De vieilles fractures ne manqueront pas de r\u00e9appara\u00eetre lors des l\u00e9gislatives de mars 1998, juste avant le moment crucial o\u00f9 seront choisis les premiers pays membres de l'euro. Le r\u00e9f\u00e9rendum, aussi risqu\u00e9 soit-il, pourrait d\u00e9miner les \u00e9lections : les plus farouches opposants \u00e0 Maastricht ne d\u00e9fendent-ils pas le principe de l'\u00e9largissement de l'Union ? Et quel parti politique fran\u00e7ais pourrait raisonnablement s'opposer \u00e0 un approfondissement de la coop\u00e9ration polici\u00e8re et judiciaire ? Ce dernier th\u00e8me constituerait m\u00eame un habile contre-feu au Front national...\nEt si les Allemands, eux, r\u00e9clamaient une consultation sur l'abandon du mark ?\nMais ces arguments franco-fran\u00e7ais laissent de marbre les proches du chancelier Kohl. L'audace \u00e9lys\u00e9enne aurait des cons\u00e9quences dramatiques outre-Rhin, plaident-ils gravement : si les Fran\u00e7ais sont consult\u00e9s \u00e0 nouveau sur l'Europe, les Allemands r\u00e9clameront eux aussi un r\u00e9f\u00e9rendum sur le seul sujet qui les pr\u00e9occupe vraiment, l'abandon du mark pour l'euro.\nEt l\u00e0 tout risque d'exploser... Outre-Rhin, la presse ne d\u00e9nonce-t-elle pas d\u00e9j\u00e0 la confiscation du d\u00e9bat par les \u00e9lites politiques allemandes ? Seul un vote au Bundestag est pr\u00e9vu pour l'instant, au lendemain de la d\u00e9signation des premiers membres de l'euro, en avril 1998. De plus, les Su\u00e9dois, et m\u00eame les Britanniques (le travailliste Tony Blair l'a promis s'il parvient au pouvoir), auront leurs r\u00e9f\u00e9rendums. Alors que les \u00e9lecteurs allemands n'ont pas \u00e9t\u00e9 sollicit\u00e9s lors de la ratification du trait\u00e9 de Maastricht.\nLes d\u00e9put\u00e9s du Bundestag quittent Paris plut\u00f4t inquiets dans la nuit du 6 mars. Avant de partir, ils ont rappel\u00e9 un facheux pr\u00e9c\u00e9dent historique comme ultime argument pour justifier leur aversion \u00e0 l'\u00e9gard des r\u00e9f\u00e9rendums : en 1934, l'Allemagne ratifiait \u00e0 90 % le pl\u00e9biscite qui faisait d'Hitler le chancelier du Reich... Bref, la poursuite du projet fran\u00e7ais sera per\u00e7ue \u00e0 Bonn comme un coup de poignard dans le dos des dirigeants allemands. Jacques Chirac peut-il se permettre de d\u00e9stabiliser Helmut Kohl pour une simple op\u00e9ration de politique int\u00e9rieure, \u00e0 quelques mois du big-bang mon\u00e9taire europ\u00e9en ? Le pr\u00e9sident fran\u00e7ais ne s'attendait pas \u00e0 une telle r\u00e9action \u00e0 son ballon d'essai.\nL'Allemagne et la France n'ont d\u00e9cid\u00e9ment plus les m\u00eames priorit\u00e9s. Une autre bataille, la plus incertaine, les oppose depuis des mois. L'enjeu : l'entr\u00e9e des pays du Sud dans le premier train de l'euro. Outre-Rhin, comme si elles s'\u00e9taient distribu\u00e9 les r\u00f4les, les autorit\u00e9s du monde de la finance d\u00e9cochent presque quotidiennement leurs fl\u00e8ches contre les pr\u00e9tentions du \" Club Med \". Quand ce n'est pas Hans Tietmeyer, le patron de la Buba, c'est un membre du directoire de la Deutsche Bank, Ulrich Cartellieri, qui affirme que la participation de Rome serait pour l'union mon\u00e9taire \" une bombe \u00e0 retardement \".\n\" Il est impensable d'accro\u00eetre la zone mark gr\u00e2ce \u00e0 l'euro \"\nEn coulisse, Helmut Kohl m\u00e8ne l'offensive. Certains le soup\u00e7onnent m\u00eame de vouloir habiller cette intransigeance par un coup m\u00e9diatique destin\u00e9 \u00e0 apaiser les susceptibilit\u00e9s m\u00e9diterran\u00e9ennes : en d\u00e9pit d'un tardif d\u00e9menti officiel, le chancelier a bel et bien propos\u00e9 \u00e0 Felipe Gonzalez, l'ancien Premier ministre espagnol, la pr\u00e9sidence de la Commission europ\u00e9enne. Jacques Delors, dit-on, aurait m\u00eame assist\u00e9 \u00e0 l'entretien. Kohl, en effet, ne cache plus sa d\u00e9ception \u00e0 l'\u00e9gard du Luxembourgeois Jacques Santer, qu'il a pouss\u00e9 \u00e0 ce poste. Il r\u00eave de redonner \u00e0 l'institution bruxelloise un nouvel \u00e9clat, avant m\u00eame, si possible, la fin du mandat de l'actuel pr\u00e9sident (le 31 d\u00e9cembre 1999 en principe). Dans tous les cas de figure, le choix du socialiste espagnol est habile : jamais encore un M\u00e9diterran\u00e9en n'a pr\u00e9sid\u00e9 la plus importante des institutions europ\u00e9ennes. Au-del\u00e0 du symbole, la candidature de l'ancien Premier ministre espagnol serait un formidable signe d'encouragement adress\u00e9 aux pays du Sud, et cela \u00e0 un moment cl\u00e9 : le nouveau pr\u00e9sident pourrait ainsi g\u00e9rer en douceur l'entr\u00e9e de l'Italie, de l'Espagne et du Portugal dans le second train de l'euro...\nLe commissaire europ\u00e9en charg\u00e9 des Affaires mon\u00e9taires, le Fran\u00e7ais Yves-Thibault de Silguy, apporte sa pierre \u00e0 ce compromis, sous la forme d'un sc\u00e9nario de repli : les pays exclus en avril 1998, mais admis un peu plus tard, pourraient, eux aussi, se convertir aux billets et pi\u00e8ces en euros d\u00e8s le 1er janvier 2002. Mais ces tentatives convergentes du commissaire et du chancelier risquent de buter sur deux obstacles majeurs : la d\u00e9termination farouche des Italiens, des Espagnols et des Portugais, dont les gouvernements ont tout mis\u00e9 sur l'euro, et la pers\u00e9v\u00e9rance d'une poign\u00e9e de responsables fran\u00e7ais, d\u00e9cid\u00e9s \u00e0 ne plus c\u00e9der de terrain aux Allemands.\nPaul Marchelli, membre du Conseil de la politique mon\u00e9taire de la Banque de France, est de ceux-l\u00e0 : \" Il est impensable qu'\u00e0 travers l'euro nous ne fassions qu'accro\u00eetre la zone mark, s'emporte l'ancien syndicaliste nomm\u00e9 par Jacques Chirac. Nous devons b\u00e2tir une Europe \u00e9quilibr\u00e9e, ce qui implique la pr\u00e9sence de l'Italie et de l'Espagne d\u00e8s le d\u00e9but. \" Une grande partie du RPR serait pr\u00eate \u00e0 monter au cr\u00e9neau au moment crucial, notamment derri\u00e8re Philippe S\u00e9guin. Sans parler des socialistes fran\u00e7ais, qui ont fait de la participation des pays du Sud \u00e0 la monnaie unique l'une des quatre conditions de leur soutien \u00e0 l'euro.\n\" Si les Allemands d\u00e9fendent avec un tel acharnement la solution du noyau dur, c'est pour mieux contr\u00f4ler la BCE (la future banque centrale europ\u00e9enne), explique Andr\u00e9 Gauron, ancien conseiller de Pierre B\u00e9r\u00e9govoy. Sans les pays du Sud, la France n'aura aucune capacit\u00e9 d'alliance au sein du conseil de la banque. \" En effet, chaque gouverneur de banque centrale nationale aura une voix au sein de ce conseil, et la plupart des d\u00e9cisions seront prises \u00e0 la majorit\u00e9. L'Allemagne compte d\u00e9j\u00e0 sur le soutien des pays dont les monnaies gravitent autour du mark, ceux du Benelux notamment. La France pourrait donc se retrouver fort isol\u00e9e.\nC'est pourquoi, dans la guerre de l'euro, le quatri\u00e8me champ de bataille \u00ad sans doute le plus strat\u00e9gique pour les dirigeants fran\u00e7ais \u00ad est celui de la pr\u00e9sidence de la future banque centrale europ\u00e9enne (BCE). Ses statuts lui garantissent des pouvoirs dont aucune banque au monde n'aura jamais dispos\u00e9s. Elle sera le coeur n\u00e9vralgique de l'euro.\nIl n'y a jamais eu de pacte secret entre Kohl et Mitterrand\nJacques Chirac n'a toujours pas accept\u00e9 le coup d'\u00e9clat des gouverneurs des banques centrales nationales, qui, \u00e0 la surprise g\u00e9n\u00e9rale, avaient d\u00e9sign\u00e9 \u00e0 l'unanimit\u00e9, le 14 mai 1996, le N\u00e9erlandais et tr\u00e8s orthodoxe Wim Duisenberg \u00e0 la t\u00eate de l'Institut mon\u00e9taire europ\u00e9en (o\u00f9 il prendra ses fonctions le 1er juillet de cette ann\u00e9e). Or cet institut est la premi\u00e8re \u00e9bauche de la BCE, \u00e0 laquelle il doit laisser la place d\u00e8s la naissance de la monnaie unique. De fait, Duisenberg devenait donc le candidat quasi officiel des gouverneurs \u00e0 la pr\u00e9sidence de la BCE. Le ministre fran\u00e7ais de l'Economie, Jean Arthuis, et le commissaire europ\u00e9en charg\u00e9 de l'euro, Yves-Thibault de Silguy, ont appris cette nomination inattendue par l'AFP... L\u00e0 encore, les Fran\u00e7ais ont suspect\u00e9 les Allemands de \" conspirer contre Paris \" et de \" vouloir tout tenir \".\nEn d\u00e9cembre dernier, dans une interview \u00e0 Investir, Paul Marchelli jetait un pav\u00e9 dans la mare, accusant les Allemands d'avoir rompu un vieux pacte secret : Kohl aurait obtenu la localisation de la future banque centrale \u00e0 Francfort, et Mitterrand l'assurance que le premier pr\u00e9sident serait un Fran\u00e7ais. Mais Marchelli se trompe : aucun march\u00e9 semblable ne fut conclu. En \u00e9t\u00e9 1993, lors d'une ultime n\u00e9gociation sur la localisation de la banque, les Fran\u00e7ais ont simplement obtenu, en \u00e9change de leur silence sur Francfort, un soutien allemand sur la nomination de Jacques de Larosi\u00e8re \u00e0 la t\u00eate de la Berd (la banque internationale consacr\u00e9e \u00e0 l'Europe de l'Est) au lendemain des d\u00e9boires de Jacques Attali... Mais aucune garantie sur la future pr\u00e9sidence de la BCE, qui n\u00e9cessitera l'accord de chacun des pays membres, et pas seulement de l'Allemagne.\n\" La France dispose bien d'une cr\u00e9ance sur l'Allemagne dans ce domaine, estime Jean Boissonnat, ancien membre du Conseil de la politique mon\u00e9taire, mais elle est purement de biens\u00e9ance. \" L'Elys\u00e9e ne l'entend pas ainsi : Chirac n'a pas cach\u00e9 son hostilit\u00e9 \u00e0 la nomination de Duisenberg lors du sommet europ\u00e9en de Dublin, en d\u00e9cembre 1996. On lui pr\u00eate aujourd'hui l'intention de pousser la candidature d'un autre argentier fran\u00e7ais, une grande pointure incontestable du monde de la finance, Michel Camdessus, l'actuel pr\u00e9sident du Fonds mon\u00e9taire international. Jacques Chirac l'a rencontr\u00e9 lors d'un t\u00eate-\u00e0-t\u00eate au palais de l'Elys\u00e9e le 8 avril. Mais la bataille semble d\u00e9j\u00e0 presque perdue pour les Fran\u00e7ais : nombre de pays se sont d\u00e9j\u00e0 ralli\u00e9s \u00e0 la candidature du N\u00e9erlandais Wim Duisenberg. Il faudrait d\u00e9sormais une formidable pression pour r\u00e9ussir un retournement de situation.\nJacques Chirac a-t-il fait monter les ench\u00e8res sur la pr\u00e9sidence de la banque centrale europ\u00e9enne pour arracher aux Allemands un accord sur la cr\u00e9ation d'un \" conseil de stabilit\u00e9 \" ? La France r\u00e9clame depuis plusieurs ann\u00e9es la mise en place, en face de la future banque, d'une autorit\u00e9 politique charg\u00e9e \u00e0 la fois de d\u00e9finir les objectifs de change et d'encadrer la politique \u00e9conomique et sociale de l'Union. Une sorte de \" gouvernement \u00e9conomique \" de la zone euro, selon l'expression lanc\u00e9e par Pierre B\u00e9r\u00e9govoy.\nDeux options dominent d\u00e9sormais le d\u00e9bat dans les cercles de pouvoir fran\u00e7ais : la premi\u00e8re, qui r\u00e9unit des hommes issus de la droite comme de la gauche, consisterait \u00e0 mettre en place, d\u00e8s le 1er janvier 1999, une v\u00e9ritable institution politique qui serait capable de contrebalancer les pouvoirs de la BCE ; la seconde, incarn\u00e9e par Jean Boissonnat et une poign\u00e9e de f\u00e9d\u00e9ralistes, milite pour le lancement, au lendemain seulement de l'arriv\u00e9e de l'euro, d'une nouvelle \u00e9tape politique de la construction europ\u00e9enne. \" La monnaie unique sera un puissant levier pour inventer des institutions f\u00e9d\u00e9rales \", estime Jean Boissonnat.\nLe 15 juin, le sommet europ\u00e9en sera une \u00e9preuve de v\u00e9rit\u00e9 pour le couple franco-allemand\nLes Allemands ont jet\u00e9 tout leur poids dans la balance pour contrer les initiatives fran\u00e7aises. Le gouvernement Jupp\u00e9, soutenu par cinq ou six pays, a finalement obtenu un accord de principe sur la cr\u00e9ation d'un simple conseil de stabilit\u00e9 qui r\u00e9unira les chefs d'Etat et de gouvernement des pays membres de l'euro. Un conseil informel, sans secr\u00e9tariat ni l\u00e9gitimit\u00e9 juridique inscrite au trait\u00e9. Mais les Allemands semblent d\u00e9j\u00e0 l'avoir oubli\u00e9 : le fameux conseil n'a \u00e9t\u00e9 \u00e9voqu\u00e9 que de fa\u00e7on \" elliptique \", de l'aveu m\u00eame de Jean Arthuis, lors du sommet informel de Noordwijk, organis\u00e9 sur la c\u00f4te n\u00e9erlandaise le 5 avril. Tandis que, au cours du m\u00eame sommet, son homologue allemand, Theo Waigel, obtenait le durcissement des sanctions d\u00e9j\u00e0 draconiennes pr\u00e9vues pour les pays membres de l'euro qui d\u00e9rogeraient, dans l'avenir, au crit\u00e8re de limitation des d\u00e9ficits publics. Le ministre des Finances du chancelier r\u00e9ussissait m\u00eame \u00e0 faire ent\u00e9riner un principe jug\u00e9 \" inique \" par les pays du Sud, r\u00e9duits au silence : ces lourdes amendes seraient encaiss\u00e9es non par une institution europ\u00e9enne commune, mais par les seuls pays membres de l'euro respectueux des crit\u00e8res de convergences. Imagine-t-on l'Italie en proie \u00e0 des difficult\u00e9s payer un tribu \u00e0 une Allemagne toute-puissante ?\nCes guerres de l'euro minent la cr\u00e9dibilit\u00e9 de la monnaie unique. Si les gouvernements ont d\u00e9sormais d\u00e9cid\u00e9 de s'accrocher au calendrier initial, trop de divergences politiques demeurent cependant pour assurer une naissance sereine de l'euro. Deux \u00e9ch\u00e9ances permettront de juger des capacit\u00e9s \u00ad et de la volont\u00e9 \u00ad des Fran\u00e7ais et des Allemands de trancher enfin leurs d\u00e9saccords de fond : le sommet d'Amsterdam, le 15 juin, et celui de Luxembourg, \u00e0 l'automne. Les Allemands se r\u00e9soudront-ils \u00e0 appliquer dans les n\u00e9gociations europ\u00e9ennes l'esprit de \" compromis \" et de \" consensus \" auquel ils sont si attach\u00e9s \u00e0 l'int\u00e9rieur de leurs fronti\u00e8res ?\nLes Fran\u00e7ais, de leur c\u00f4t\u00e9, semblent avoir bien du mal \u00e0 n\u00e9gocier vraiment avec leur grand voisin. Tout se passe comme si l'hostilit\u00e9 d'une majorit\u00e9 d'Allemands \u00e0 l'euro les incitaient parfois \u00e0 ne pas d\u00e9fendre jusqu'au bout leurs arguments, de peur de voir Kohl reculer in extremis. La France, regrettent \u00e9galement de nombreux Europ\u00e9ens, paie tr\u00e8s cher les divisions de la majorit\u00e9 sur ce dossier ultrasensible. Les Fran\u00e7ais sauront-ils, comme les exhortait r\u00e9cemment Jean Boissonnat, ne plus jouer \" petits bras \" sur l'Europe ?\nLes derni\u00e8res pr\u00e9visions de d\u00e9ficits publics 1997\nFrance : 3,0 %\nAllemagne : 3,2 %\nEspagne : 3,3 %\nItalie : 4,5 %\n(sources : BNP, direction des \u00e9tudes \u00e9conomiques)\nLes dates cl\u00e9s de 1997\n- 1er mai : l\u00e9gislatives britanniques\n- 15 juin : sommet des Quinze sur la r\u00e9forme des institutions europ\u00e9ennes\n- Fin d\u00e9cembre : d\u00e9but des n\u00e9gociations sur l'\u00e9largissement de l'Union avec les pays concern\u00e9s\nLes dates cl\u00e9s de 1998\n- Mars : l\u00e9gislatives fran\u00e7aises\n- Fin avril-d\u00e9but mai : s\u00e9lection d\u00e9finitive des premiers pays participant \u00e0 l'euro\n- Septembre : l\u00e9gislatives allemandes\nWolfgang Sch\u00e4uble, souvent pr\u00e9sent\u00e9 comme le dauphin d'Helmut Kohl, est venu \u00e0 Paris au d\u00e9but du mois de mars. Il y a notamment rencontr\u00e9 Jacques Chirac. Derri\u00e8re les poign\u00e9es de mains chaleureuses, les divergences d'int\u00e9r\u00eats sont manifestes.\nNe cachant plus sa d\u00e9ception \u00e0 l'\u00e9gard de Jacques Santer (\u00e0 gauche), Helmut Kohl a propos\u00e9 \u00e0 Felipe Gonzalez (\u00e0 droite) de prendre le poste du pr\u00e9sident de la Commission europ\u00e9enne. Un moyen, pour le chancelier, d'\u00e9carter les pays du Sud du premier train de l'euro sans les d\u00e9courager.\nQuand le Spiegel tire \u00e0 boulets rouges sur l'euro\n\" D\u00e9raison \u00e9conomique de gouvernements tricheurs \", accuse l'hebdomadaire.\nDer Spiegel, le plus grand magazine europ\u00e9en (1 million d'exemplaires) a bascul\u00e9 dans le camp des ennemis de l'euro. Dans son \u00e9dition du 17 f\u00e9vrier, l'hebdomadaire allemand stigmatise ce projet \" aventureux \" qui porte un mauvais coup aux int\u00e9r\u00eats vitaux de l'Allemagne, symbolis\u00e9s par le mark. L'hebdomadaire d\u00e9nonce la \" d\u00e9raison \u00e9conomique \" de la monnaie unique, l'impr\u00e9paration des Quinze, l'irresponsabilit\u00e9 des \" gouvernements tricheurs \" qui maquillent leur budget pour satisfaire aux crit\u00e8res \u00e9labor\u00e9s \u00e0 Maastricht, et la \" coalition du silence \" des \u00e9lites politiques allemandes, accus\u00e9es de confisquer cette grande affaire au m\u00e9pris de l'avis du peuple. Der Spiegel cite une arm\u00e9e d'\u00e9conomistes (\" Ce qui \u00e9tait destin\u00e9 \u00e0 fortifier l'Europe conduira \u00e0 sa ruine \", pr\u00e9dit Wilhem Hanckel, professeur d'\u00e9conomie \u00e0 Francfort) qui pr\u00e9voient un sc\u00e9nario noir : explosion du ch\u00f4mage, fuite des capitaux, effondrement de l'euro, ruine des \u00e9pargnants...\nLe N\u00e9erlandais Wim Duisenberg (\u00e0 droite) appara\u00eet comme le candidat \" naturel \" pour la pr\u00e9sidence de la BCE. Agac\u00e9, Jacques Chirac lui aurait pr\u00e9f\u00e9r\u00e9 le Fran\u00e7ais Michel Camdessus (\u00e0 gauche). Mais la bataille para\u00eet d\u00e9j\u00e0 perdue.\nAllemagne : l'etat de l'opinion\n- 63 % des Allemands refusent l'introduction de la monnaie unique, 29 % y sont favorables (sondage Bild, 30 avril 1997).\n- 6% seulement des sond\u00e9s accepteraient une hausse des imp\u00f4ts pour permettre \u00e0 l'Allemagne de respecter les crit\u00e8res de Maastricht.", "url": "https://lexpansion.lexpress.fr/actualite-economique/guerres-dans-les-coulisses-de-l-euro_1366008.html"}, {"title": "Securite sociale le rpr veut etre present sur le dossier", "text": "Les experts qui pr\u00e9parent le programme \u00e9lectoral du mouvement chiraquien voudraient y faire figurer en bonne place l'am\u00e9lioration de la gestion des caisses de S\u00e9curit\u00e9 sociale.\nD\u00e9cryptage : Le RPR ne veut pas \u00eatre en reste face \u00e0 l'UDF et \u00e0 Alain Madelin, qui feront de la mise en concurrence des caisses de S\u00e9curit\u00e9 sociale l'une des principales propositions de leur programme \u00e9lectoral. A l'occasion du congr\u00e8s de la Mutualit\u00e9 fran\u00e7aise, d\u00e9but juin \u00e0 Lille, le pr\u00e9sident de la R\u00e9publique compte s'affirmer de nouveau comme le garant du syst\u00e8me de protection sociale.", "url": "https://lexpansion.lexpress.fr/actualite-economique/securite-sociale-le-rpr-veut-etre-present-sur-le-dossier_1399256.html"}, {"title": "Revelation la cogema a dissimule pres de 4 milliards de benefices", "text": "Dans un rapport explosif remis au gouvernement le 10 f\u00e9vrier 1995, et conserv\u00e9 secret jusqu'ici gr\u00e2ce \u00e0 l'efficace lobbying du corps des Mines, la Cour des comptes rel\u00e8ve de graves anomalies dans la comptabilit\u00e9 de la Cogema : provisions abusives pour le d\u00e9mant\u00e8lement futur des installations nucl\u00e9aires, dur\u00e9es d'amortissement anormalement courtes pour des achats d'\u00e9quipement... La Cour a \u00e9valu\u00e9 \u00e0 3,8 milliards de francs la sous-d\u00e9claration de b\u00e9n\u00e9fices entre 1988 et 1992. Le rapport montre notamment que la Cogema a provisionn\u00e9 \u00e0 100 % le co\u00fbt de l'usine de Marcoule, alors qu'EDF, en tant que client, contribue \u00e0 son financement pour 3 milliards par an. Et rel\u00e8ve des facturations trop \u00e9lev\u00e9es pour certaines prestations \u00e0 EDF. Un document qui fait d\u00e9sordre en pleine pol\u00e9mique sur le co\u00fbt du retraitement des d\u00e9chets nucl\u00e9aires. Alors que la Cogema envisage de s'introduire en Bourse, la transparence de ses comptes est \u00e0 l'ordre du jour.", "url": "https://lexpansion.lexpress.fr/actualite-economique/revelation-la-cogema-a-dissimule-pres-de-4-milliards-de-benefices_1397995.html"}, {"title": "Russie nemtsov fait de l ombre a lebed", "text": "Bonne pioche pour Eltsine : son nouveau poulain, Boris Nemtsov, catapult\u00e9 premier vice-Premier ministre, a d\u00e9tr\u00f4n\u00e9 le g\u00e9n\u00e9ral Lebed dans le coeur des Russes. Selon le quotidien Sevodnia, l'\u00e9toile montante de Nijni Novgorod obtient 41 % d'opinions positives, contre 36 % pour Lebed. Moderniste mais nationaliste, Nemtsov avait annonc\u00e9 qu'il allait remplacer, dans les minist\u00e8res, les voitures de fonction \u00e9trang\u00e8res par des automobiles russes GAZ, produites dans la ville dont il \u00e9tait gouverneur.", "url": "https://lexpansion.lexpress.fr/actualite-economique/russie-nemtsov-fait-de-l-ombre-a-lebed_1397969.html"}, {"title": "Fiscalite la generosite des grands parents detaxee jusqu a 100 000 francs", "text": "Une instruction de l'administration fiscale du 17 f\u00e9vrier 1997 vient de pr\u00e9ciser la plus int\u00e9ressante des dispositions vot\u00e9es en avril 1996 pour encourager les transmissions anticip\u00e9es : l'abattement de 100 000 francs sur les donations des grands-parents \u00e0 leurs petits-enfants. Quelques modalit\u00e9s d'application \u00e0 examiner de pr\u00e8s, si l'on souhaite \u00eatre g\u00e9n\u00e9reux sans imp\u00f4t :\n\u00ad Tous les dix ans, les grands-parents peuvent donner l'un et l'autre 100 000 francs \u00e0 chacun de leurs petits-enfants, en franchise d'imp\u00f4t. C'est donc la r\u00e8gle des dix ans qui a \u00e9t\u00e9 finalement retenue, comme pour l'abattement de 300 000 francs r\u00e9serv\u00e9 aux parents.\n\u00ad Les donations ne doivent pas n\u00e9cessairement \u00eatre enregistr\u00e9es devant un notaire, sauf si elles concernent des biens et des droits immobiliers. Dans les autres cas, il faudra remplir une simple d\u00e9claration de don manuel aupr\u00e8s de la recette des imp\u00f4ts.\n\u00ad Au-del\u00e0 de 100 000 francs, les grands-parents \u00e2g\u00e9s de plus de 75 ans peuvent toujours b\u00e9n\u00e9ficier d'une r\u00e9duction de droits de 25 % sur les donations consenties \u00e0 leurs petits-enfants. A noter que cette r\u00e9duction tombera \u00e0 15 % pour les grands-parents \u00e2g\u00e9s de plus de 65 ans et de moins de 75 ans, \u00e0 partir du 1er janvier 1998.\nInstruction n\u00a1 40 du 17 f\u00e9vrier 1997, publi\u00e9e au \" Bulletin officiel des imp\u00f4ts \" du 26 f\u00e9vrier 1997.", "url": "https://lexpansion.lexpress.fr/actualite-economique/fiscalite-la-generosite-des-grands-parents-detaxee-jusqu-a-100-000-francs_1363465.html"}, {"title": "Edition forrester trois fois plus que bill gates", "text": "Un essai sur l'\u00e9conomie qui atteint le tirage d'un roman de R\u00e9gine Deforges, c'est le ph\u00e9nom\u00e8ne Viviane Forrester : 300 000 exemplaires de L'Horreur \u00e9conomique (Fayard) vendus en six mois. Un succ\u00e8s li\u00e9 au th\u00e8me br\u00fblant du livre mais aussi au fait qu'une femme s'attaque \u00e0 l'\u00e9conomie. A comparer aux 80 000 ventes du D\u00e9fi de l'argent de George Soros et aux\n100 000 de La Route du futur de Bill Gates.", "url": "https://lexpansion.lexpress.fr/actualite-economique/edition-forrester-trois-fois-plus-que-bill-gates_1358359.html"}, {"title": "Dechets recycles par vitrification", "text": "L'incin\u00e9ration d'1 tonne d'ordures m\u00e9nag\u00e8res donne 300 kilos de m\u00e2chefer et 28 kilos de cendres baptis\u00e9es Refiom. Comment traiter ces mati\u00e8res polluantes ? Le Commissariat \u00e0 l'\u00e9nergie atomique (Marcoule) a donn\u00e9 son feu vert \u00e0 une technique de vitrification. Les cendres, fondues \u00e0 haute temp\u00e9rature, se transforment, une fois refroidies, en \" vitrifiats \" solides et stables, dans lesquels les \u00e9l\u00e9ments toxiques sont pi\u00e9g\u00e9s. Ces mat\u00e9riaux peuvent servir pour des travaux de terrassement.\n\" Nouvelles du CEA \", mars 1997.", "url": "https://lexpansion.lexpress.fr/actualite-economique/dechets-recycles-par-vitrification_1355761.html"}, {"title": "Dans le labyrinthe de la modernite", "text": "- Le genre. Sous un titre pas vraiment riant, une s\u00e9rie d'entretiens tr\u00e8s bien men\u00e9s et concis, avec vingt-cinq observateurs ou auteurs d'horizons divers : patrons (Jean-Ren\u00e9 Fourtou, Bernard Esambert), philosophes (Jean-Fran\u00e7ois Lyotard, Gilles Lipovetsky, Marc Aug\u00e9), savants, \u00e9conomistes...\n- Le th\u00e8me. Comment vivre et agir dans une soci\u00e9t\u00e9 qui perd ses rep\u00e8res, ou plut\u00f4t qui en change \u00e0 toute vitesse ? Quels sont les dangers et les chances de cet apparent \" chaos \" ? Le philosophe Jean Baudrillard y d\u00e9monte les illusions du monde \" hyperr\u00e9el \" o\u00f9 nous placent les technologies m\u00e9diatiques, tandis que Jean-Marie Descarpentries, patron de Bull, d\u00e9voile l'art de rendre productif le d\u00e9sordre dans l'entreprise.\n- La citation. \" Le nombre d'\u00e9v\u00e9nements qui n'auraient pas eu lieu si les m\u00e9dias n'\u00e9taient pas l\u00e0 pour les enregistrer, ou qui ont lieu uniquement parce qu'ils sont l\u00e0, est consid\u00e9rable \" (Jean Baudrillard).", "url": "https://lexpansion.lexpress.fr/actualite-economique/dans-le-labyrinthe-de-la-modernite_1354491.html"}, {"title": "Credit les grandes surfaces vendent aussi de l argent", "text": "C'est le B.A.-Ba du management : faire fructifier son savoir-faire en l'appliquant \u00e0 de nouveaux produits. Les soci\u00e9t\u00e9s de distribution ont fait leur ce pr\u00e9cepte en mati\u00e8re de produits financiers. Une tendance qui n'est pas nouvelle : il y a trois ans, Carrefour d\u00e9tenait le premier fonds commun de placement (FCP) de France, d'une valeur de 14 milliards de francs \u00e0 l'\u00e9poque. Aujourd'hui, c'est une priorit\u00e9 de Pinault-Printemps-Redoute, qui propose \u00e0 travers sa filiale Finaref un catalogue de produits et services financiers aux clients de La Redoute et de la Fnac. Avec notamment la carte Kangourou (3,7 millions de porteurs) et la Carte Fnac (600 000).\nLes autres distributeurs ont aussi pris des parts de march\u00e9 significatives. Cofidis, filiale des 3 Suisses, est devenu n\u00b0 1 fran\u00e7ais du cr\u00e9dit par t\u00e9l\u00e9phone, avec 4 millions de clients. Quant \u00e0 Cofinoga, li\u00e9 aux Galeries Lafayette, ses 3,9 millions de clients lui ont rapport\u00e9 un b\u00e9n\u00e9fice de 337 millions en 1996.\nCette rentabilit\u00e9 attire les convoitises. Apr\u00e8s avoir rachet\u00e9 la Sovac l'an dernier pour 7 milliards de francs, General Electric Capital courtise le Cetelem, d\u00e9tenu par la Compagnie bancaire, et la Sofinco, mise en vente par Suez. L'app\u00e9tit est \u00e0 la mesure de l'enjeu : aux Etats-Unis, un Am\u00e9ricain sur deux souscrivant \u00e0 une sicav l'ach\u00e8te par correspondance.", "url": "https://lexpansion.lexpress.fr/actualite-economique/credit-les-grandes-surfaces-vendent-aussi-de-l-argent_1353183.html"}, {"title": "Commerce la guerre de cuba se desamorce", "text": "Ce n'est pas un r\u00e8glement d\u00e9finitif du conflit, seulement un pr\u00e9accord politique qui repose sur la bonne foi des deux parties. \" Sir Leon Brittan, vice-pr\u00e9sident de la Commission europ\u00e9enne, s'est montr\u00e9 prudent apr\u00e8s la signature, le 12 avril \u00e0 Bruxelles, d'un \" protocole d'accord \" avec les Am\u00e9ricains \u00e0 propos de la loi Helms-Burton, qui permet de sanctionner les entreprises \u00e9trang\u00e8res exploitant \u00e0 Cuba des biens nationalis\u00e9s. L'Union europ\u00e9enne suspend sa plainte contre Washington aupr\u00e8s de l'Organisation mondiale du commerce ; en \u00e9change, Bill Clinton promet de pousser le Congr\u00e8s \u00e0 plus de souplesse quant \u00e0 l'application des dispositions les plus offensives \u00e0 l'\u00e9gard des Europ\u00e9ens. Ce qui permet de pr\u00e9server l'unit\u00e9 europ\u00e9enne : la Grande-Bretagne s'opposait \u00e0 une escalade dans le conflit, en l'absence de repr\u00e9sailles am\u00e9ricaines effectives envers des firmes europ\u00e9ennes. Les seuls chefs d'entreprise priv\u00e9s de visa d'entr\u00e9e aux Etats-Unis restent les Canadiens de Sherritt (nickel) et les Mexicains de Domos (t\u00e9l\u00e9coms). Aux vingt firmes europ\u00e9ennes concern\u00e9es, Washington n'avait envoy\u00e9 qu'un \" avertissement \".", "url": "https://lexpansion.lexpress.fr/actualite-economique/commerce-la-guerre-de-cuba-se-desamorce_1351909.html"}, {"title": "Modernisation l allemagne liberalise sa finance", "text": "Faciliter l'acc\u00e8s des \u00e9metteurs aux march\u00e9s, renforcer les pouvoirs de la Cob allemande, favoriser le capital-risque, \u00e9largir la gamme des produits : c'est le contenu du projet de modernisation financi\u00e8re que le gouvernement esp\u00e8re faire voter par le Parlement avant le 1er janvier 1998, en vue de l'arriv\u00e9e de l'euro. Une r\u00e9volution au pays de la banque-industrie.", "url": "https://lexpansion.lexpress.fr/actualite-economique/modernisation-l-allemagne-liberalise-sa-finance_1387637.html"}, {"title": "Television", "text": "Innover dans le tourisme, retravailler apr\u00e8s 40 ans, se lancer dans le multim\u00e9dia... : sur La Cinqui\u00e8me, Lionel Stan et Nathalie Le Breton c\u00e9l\u00e8brent la f\u00eate du Travail. Un floril\u00e8ge des meilleures \u00e9missions consacr\u00e9es \u00e0 l'emploi par la cha\u00eene et un d\u00e9bat autour du bon usage de la t\u00e9l\u00e9vision pour promouvoir l'initiative et les r\u00e9seaux antich\u00f4mage.\n500e de l'\u00e9mission \" D\u00e9clics \". Jeudi 1er mai, 12 h 30, La Cinqui\u00e8me.", "url": "https://lexpansion.lexpress.fr/actualite-economique/television_1404400.html"}, {"title": "Spiritueux", "text": "Les ventes de cognac en France ont progress\u00e9 en volume de 3,8 % de 1995 \u00e0 1996, tandis que les ventes mondiales restaient stables. Selon le Bureau national interprofessionnel du cognac (Bnic), il s'agit l\u00e0 d'une ouverture tr\u00e8s positive pour l'avenir du cognac sur le march\u00e9 fran\u00e7ais. C'est la premi\u00e8re fois depuis dix ans que les ventes augmentent en France.", "url": "https://lexpansion.lexpress.fr/actualite-economique/spiritueux_1401812.html"}, {"title": "Social le cnpf ne veut plus ceder aux intermittents", "text": "Le r\u00e9gime d'assurance-ch\u00f4mage des intermittents du spectacle est devenu le cauchemar r\u00e9current du CNPF. R\u00e9guli\u00e8rement, celui-ci s'\u00e9meut de l'\u00e9tat catastrophique des comptes : 400 millions de cotisations pour 2,4 milliards d'allocations, le reste \u00e9tant \u00e0 la charge de l'Unedic. R\u00e9guli\u00e8rement, les intermittents manifestent, ameutent la presse, et obtiennent une prorogation in fine. Le 30 avril s'ach\u00e8ve la... treizi\u00e8me prolongation du genre. Mais le CNPF est bien d\u00e9cid\u00e9 \u00e0 \u00e9viter cette fois-ci une r\u00e9\u00e9dition du sc\u00e9nario. Un plan d'action, \u00e9labor\u00e9 sur trois ans, vise \u00e0 moraliser les pratiques de la profession. Le croisement des fichiers avec celui des retraites de la profession est aussi au programme. Point plus d\u00e9licat, le patronat compte toujours r\u00e9aliser 20 % d'\u00e9conomies sur les prestations, en \" banalisant \" le fonctionnement du r\u00e9gime. L'instauration d'un d\u00e9lai de carence, d'une d\u00e9gressivit\u00e9 des allocations font partie des objectifs. C'est sur les techniciens que porterait la plus grande partie de l'effort, les artistes restant relativement \u00e9pargn\u00e9s. Une mani\u00e8re de diviser pour mieux r\u00e9gner, et d'att\u00e9nuer la mobilisation...", "url": "https://lexpansion.lexpress.fr/actualite-economique/social-le-cnpf-ne-veut-plus-ceder-aux-intermittents_1400509.html"}, {"title": "Les actionnaires continuent de payer le mensonge l expansion n 541 23 janvier 1997 p 46", "text": "Les annales sont riches de groupes ayant fait le contraire de ce qu'ils disaient \", \u00e9crivions-nous en d\u00e9non\u00e7ant un certain nombre de manquements \u00e0 la v\u00e9rit\u00e9 dont les actionnaires sont souvent les victimes, notamment dans le cas d'op\u00e9rations financi\u00e8res d'abord d\u00e9menties, puis finalement ex\u00e9cut\u00e9es. Nous citions l'OPA d'Auchan sur le Groupe Docks de France, ni\u00e9e en mai puis lanc\u00e9e en juillet dernier. Auchan persiste pourtant dans cette curieuse strat\u00e9gie de communication. Christophe Dubrulle, le pr\u00e9sident du directoire d'Auchan, d\u00e9clarait en juillet au quotidien Les Echos : \" Docks de France est un tout qu'il n'est pas question de casser. \" Il avait alors \u00e9crit une lettre \u00e0 Michel Deroy, pr\u00e9sident de Docks de France, pour lui garantir le maintien de l'identit\u00e9 de son groupe. Neuf mois apr\u00e8s l'OPA, Auchan vient d'annoncer le remplacement de Michel Deroy par Christophe Dubrulle, et le passage progressif des magasins Mammouth de Docks de France \u00e0 l'enseigne Auchan...", "url": "https://lexpansion.lexpress.fr/actualite-economique/les-actionnaires-continuent-de-payer-le-mensonge-l-expansion-n-541-23-janvier-1997-p-46_1373578.html"}, {"title": "Initiative ces villes ou l on paie deja en euros", "text": "Montpellier et Poitiers viennent de terminer, Avignon et Cherbourg sont sur le d\u00e9part : une trentaine de villes ont d\u00e9j\u00e0 fait l'exp\u00e9rience de l'euro. L'initiative vient souvent d'une association locale, en partenariat avec une banque : pendant deux ou trois semaines, les commer\u00e7ants de la cit\u00e9 acceptent et font circuler des pi\u00e8ces frapp\u00e9es pour la circonstance. Avec des parit\u00e9s de 6,50 francs pour 1 euro, ou de 10 francs pour 1,5 euro. Isabelle Armand, une sp\u00e9cialiste de la communication, a cr\u00e9\u00e9 une petite soci\u00e9t\u00e9 bas\u00e9e \u00e0 Vaison-la-Romaine, charg\u00e9e de conseiller les villes candidates et de faire fabriquer les pi\u00e8ces par la Direction des monnaies et m\u00e9dailles (les collectivit\u00e9s locales ne sont pas autoris\u00e9es \u00e0 battre monnaie). \" Elle nous a expliqu\u00e9, par exemple, que les pi\u00e8ces jaunes marchaient beaucoup mieux que les blanches \", note Didier Maignan, Monsieur Euro au conseil g\u00e9n\u00e9ral de la Mayenne, qui a mis pr\u00e8s de 300 000 pi\u00e8ces sur le march\u00e9 pendant quinze jours. D'autres villes, comme Montpellier, pr\u00e9f\u00e8rent faire appel \u00e0 des artisans, quitte \u00e0 parcourir le circuit des autorisations n\u00e9cessaires.\nCes op\u00e9rations, d'abord p\u00e9dagogiques, ne visent pas \u00e0 la rentabilit\u00e9. Car si les pi\u00e8ces co\u00fbtent moins cher \u00e0 fabriquer que leur cours nominal, il faut rembourser ceux qui les rapportent (beaucoup les conservent comme objets de collection), et financer les op\u00e9rations de communication. Le march\u00e9 est substantiel \u00ad il repr\u00e9sentera, au final, quelques dizaines de millions de francs \u00ad mais \u00e9ph\u00e9m\u00e8re : en juin 1998, ces op\u00e9rations devraient \u00eatre interdites pour ne pas g\u00eaner l'arriv\u00e9e du v\u00e9ritable euro.", "url": "https://lexpansion.lexpress.fr/actualite-economique/initiative-ces-villes-ou-l-on-paie-deja-en-euros_1368531.html"}, {"title": "Il y a cent trente ans la monnaie unique", "text": "Comme toujours, nous tendons, par l\u00e9g\u00e8ret\u00e9, \u00e0 nous croire tout beaux, tout neufs. Ainsi pour la grande aventure de l'euro. L'ignorance des pr\u00e9c\u00e9dents nous prive de rapprochements avec le pass\u00e9 qui pourtant pourraient nous instruire.\nJe pense \u00e0 l'union mon\u00e9taire r\u00e9alis\u00e9e entre la France, la Belgique, l'Italie et la Suisse par la convention du 23 d\u00e9cembre 1865. La Gr\u00e8ce s'y joignit en 1868. Elle fonctionna pratiquement jusqu'\u00e0 la Grande Guerre puis fut peu \u00e0 peu vid\u00e9e de sa port\u00e9e jusqu'\u00e0 sa d\u00e9nonciation d\u00e9finitive, en janvier 1927. Je ne la vois gu\u00e8re \u00e9voqu\u00e9e. Elle est pourtant d'une grande actualit\u00e9.\nIl \u00e9tait convenu que les pi\u00e8ces d'or et d'argent des pays signataires seraient re\u00e7ues dans toutes les caisses publiques avec pouvoir lib\u00e9ratoire. Cela impliquait que leur titre f\u00fbt semblable, d'un commun accord. En pratique, cela permettait aux entreprises et aux particuliers d'utiliser partout n'importe quelle monnaie \u00e9mise par les signataires.\nJe conc\u00e8de qu'une diff\u00e9rence majeure existait avec l'euro aujourd'hui en gestation. Le trait\u00e9 n'impliquait aucun transfert de souverainet\u00e9. La r\u00e9alit\u00e9 concr\u00e8te du m\u00e9tal \u00e9tait le gendarme du syst\u00e8me \u00ad alors qu'\u00e0 pr\u00e9sent la monnaie fiduciaire exige l'autorit\u00e9 d'une banque centrale charg\u00e9e de se faire le garant du jeu collectif. Mais l'essentiel \u00e9tait que les Etats avaient accept\u00e9 de se lier les mains par une r\u00e8gle commune.\nLes avantages, en termes \u00e9conomiques, ressemblent \u00e0 certains \u00e9gards \u00e0 ceux que nous attendons de l'euro. Etait exclue toute tentation de \" d\u00e9valuation comp\u00e9titive \" puisque les Etats membres, bim\u00e9tallistes, ne pouvaient plus d\u00e9valuer leur monnaie par rapport \u00e0 l'or en passant \u00e0 un monom\u00e9tallisme argent. Etait donc impossible toute sp\u00e9culation sur les changes perturbant la libre circulation des capitaux. Le commerce entre les pays s'en trouva fouett\u00e9.\nD'autre part, cette union mon\u00e9taire contribua \u00e0 un rapprochement spontan\u00e9 des politiques \u00e9conomiques sans qu'il e\u00fbt n\u00e9cessaire de fixer \u00e0 l'avance ces fameux crit\u00e8res de convergence qui nous cors\u00e8tent. La convergence fut un effet, et non une condition de l'accord.\nDira-t-on que cette heureuse entente n'eut pas, en termes politiques, les r\u00e9sultats que nous attendons de nos projets actuels ? Il faut pourtant observer que, dans la Premi\u00e8re Guerre mondiale, les pays signataires ne furent pas bellig\u00e9rants entre eux. Mais, surtout, ce pr\u00e9c\u00e9dent nous rappelle qu'une symbiose mon\u00e9taire, toute b\u00e9n\u00e9fique qu'elle puisse \u00eatre pour les prosp\u00e9rit\u00e9s, ne suffit pas \u00e0 prot\u00e9ger contre les pulsions collectives et les affrontements nationalistes.\nIl nous enseigne qu'il y faut autre chose. Le seul souci d'une lubrification des march\u00e9s laisse en rade le plus important : l'existence et l'action d'une puissance publique collective, dot\u00e9e des moyens de r\u00e9guler les flux du capitalisme et d'en compenser les exc\u00e8s au nom de valeurs qui le surplombent \u00ad dans l'ordre du social, du diplomatique, du culturel. Et voici la le\u00e7on ultime de l'histoire : sans une autorit\u00e9 politique de l'Europe, propre \u00e0 assurer cette charge, les satisfactions mat\u00e9rielles qu'on obtiendra n'assureront pas \u00e0 elles seules, durablement, la prosp\u00e9rit\u00e9, le rayonnement et la paix. Le but essentiel sera manqu\u00e9.\n* Historien, ancien ministre.", "url": "https://lexpansion.lexpress.fr/actualite-economique/il-y-a-cent-trente-ans-la-monnaie-unique_1367230.html"}, {"title": "Privatisation france telecom deja capitaliste sauvage", "text": "A quelques semaines de l'introduction en Bourse de France T\u00e9l\u00e9com, Michel Bon s\u00e8me le doute dans l'esprit de ses futurs concurrents. En proposant des tarifs sans cesse revus \u00e0 la baisse, le patron de l'op\u00e9rateur public complique la vie de ses deux jeunes rivaux, la G\u00e9n\u00e9rale des eaux et Bouygues. Pour s\u00e9duire le consommateur, il leur faudra \u00eatre moins chers que France T\u00e9l\u00e9com. Une mission d\u00e9j\u00e0 impossible pour les t\u00e9l\u00e9communications locales et qui devient improbable \u00e0 long terme pour les communications nationales. Bien qu'encore \u00e9lev\u00e9s (en moyenne 1,40 franc contre pr\u00e8s de 50 centimes aux Etats-Unis ou au Royaume-Uni), les tarifs de ces derni\u00e8res pourraient tr\u00e8s rapidement chuter. Estimant qu'il s'agit l\u00e0 d'un abus de position dominante et de pratique anticoncurrentielle, \u00e0 moins de neuf mois de la lib\u00e9ralisation, la G\u00e9n\u00e9rale des eaux a d\u00e9cid\u00e9 de d\u00e9poser une plainte aupr\u00e8s de la Commission europ\u00e9enne.\nPoussant plus loin le machiav\u00e9lisme, l'op\u00e9rateur a propos\u00e9 d\u00e9but avril des tarifs d'interconnexion peu \u00e9lev\u00e9s, pour inciter ses concurrents \u00e0 se brancher sur son r\u00e9seau, au lieu de construire leur propre infrastructure locale. France T\u00e9l\u00e9com veut ainsi limiter la concurrence aux communications interurbaines et internationales, et rester le seul \u00e0 contr\u00f4ler la prise de t\u00e9l\u00e9phone des Fran\u00e7ais. Bref, plut\u00f4t que de faire payer cher le consommateur et ses concurrents, Michel Bon p\u00e9nalise son chiffre d'affaires... mais il b\u00e9tonne ses parts de march\u00e9.", "url": "https://lexpansion.lexpress.fr/actualite-economique/privatisation-france-telecom-deja-capitaliste-sauvage_1395403.html"}, {"title": "Oui la fac peut ouvrir les portes des pme", "text": "Apr\u00e8s avoir suivi un stage dans une agence d'information \u00e0 Londres pour d\u00e9crocher un BTS de commerce international, V\u00e9ronique Lemarchand, 23 ans, est rentr\u00e9e en France avec la volont\u00e9 arr\u00eat\u00e9e de monter un jour son entreprise. En attendant, afin d'\u00e9viter \" les sections \u00e0 bla-bla g\u00e9n\u00e9ralistes \", elle a choisi de s'inscrire \u00e0 Nanterre pour obtenir une ma\u00eetrise d'administration et gestion des petites et moyennes entreprises. Un cursus sp\u00e9cifique con\u00e7u en \u00e9troit partenariat avec la CGPME, et mis en place depuis 1994 par l'association Universit\u00e9 et entreprise. Trois universit\u00e9s (Paris X-Nanterre, Lyon I, Clermont-Ferrand I, rejointes prochainement par Valenciennes) accueillent ainsi 25 \u00e9tudiants chacune pour un programme de 1 300 heures, qui s'inscrit dans le cadre des instituts universitaires professionnalis\u00e9s. Destin\u00e9 aux bac + 2 de toutes origines (s\u00e9lectionn\u00e9s sur entretien et dossier), l'enseignement \u00ad assur\u00e9 pour un tiers par des professionnels \u00ad est sp\u00e9cialement adapt\u00e9 \u00e0 la gestion des petites structures. \" J'appr\u00e9cie ces cours o\u00f9 le s\u00e9rieux p\u00e9dagogique de la fac c\u00f4toie le pragmatisme des professionnels \", s'enthousiasme la jeune femme. Le programme met ainsi fortement l'accent sur tous les aspects de la gestion et du droit du travail, sans oublier l'approfondissement de la culture g\u00e9n\u00e9rale et la pratique des langues \u00e9trang\u00e8res. L'indispensable immersion en petite entreprise n'est pas n\u00e9glig\u00e9e, puisqu'un stage de six mois vient conclure la formation. L'universit\u00e9 de Lyon propose quant \u00e0 elle la totalit\u00e9 de la formation en apprentissage pour la moiti\u00e9 de ses effectifs. Les d\u00e9bouch\u00e9s semblent assur\u00e9s pour cette nouvelle g\u00e9n\u00e9ration de gestionnaires, destin\u00e9s \u00e0 seconder les patrons de PME. Selon Michel Miet, le responsable d'Universit\u00e9 et entreprise, la quasi-totalit\u00e9 de la premi\u00e8re promotion a trouv\u00e9 un emploi. Soit dans une PME, soit dans une filiale de petite taille d'un grand groupe. Des programmes, \u00e0 l'intention des collaborateurs des patrons de PME, sont aussi accessibles en formation continue \u00e0 Paris X-Nanterre et \u00e0 l'universit\u00e9 de Tours depuis six ans.\nV\u00e9ronique Lemarchand. A 23 ans, elle a bien l'intention de cr\u00e9er son entreprise.", "url": "https://lexpansion.lexpress.fr/actualite-economique/oui-la-fac-peut-ouvrir-les-portes-des-pme_1391590.html"}, {"title": "Medecine communiquer c est deja soigner", "text": "Dans la qualit\u00e9 de l'acte m\u00e9dical, la communication avec le patient joue, on s'en doute, un r\u00f4le important. Encore fallait-il le mesurer. L'\u00e9quipe du Pr Wendy Levinson, du Centre m\u00e9dical de l'universit\u00e9 de Chicago, a analys\u00e9 1 265 consultations enregis- tr\u00e9es sur cassettes audio chez 124 praticiens, ainsi que leurs r\u00e9sultats. L'\u00e9tude, publi\u00e9e dans le Jama (le journal de l'association des m\u00e9decins am\u00e9ricains), met en \u00e9vidence les caract\u00e9ristiques des \" bonnes \" consultations : clart\u00e9 du discours, humour, sympathie manifest\u00e9e \u00e0 l'\u00e9gard du patient. Et aussi dur\u00e9e : chez les m\u00e9decins ayant eu \u00e0 affronter par la suite des proc\u00e8s de la part des malades, elle \u00e9tait de moins de quinze minutes, contre plus de dix-huit minutes chez les autres.", "url": "https://lexpansion.lexpress.fr/actualite-economique/medecine-communiquer-c-est-deja-soigner_1387669.html"}, {"title": "Ma strategie pour developper pinault printemps redoute", "text": "Deux ans apr\u00e8s son arriv\u00e9e \u00e0 la t\u00eate de PPR, Serge Weinberg bouleverse son \u00e9tat-major. Objectif : insuffler une strat\u00e9gie d'ensemble \u00e0 des filiales disparates.\n- Vous venez de nommer neuf dirigeants au sein de Pinault-Printemps-Redoute. Est-ce une nouvelle \u00e8re de management ?\nSerge Weinberg. Ma conviction, c'est que la croissance du groupe sous toutes ses formes d\u00e9pend fondamentalement de la qualit\u00e9 d'animation des op\u00e9rations. Nous sommes dans le service : le succ\u00e8s d\u00e9pend de la qualit\u00e9 des hommes. Le premier acte a donc \u00e9t\u00e9 de placer \u00e0 la t\u00eate des entreprises des hommes qui partagent cette vision, recrut\u00e9s plus pour leurs qualit\u00e9s d'entrepreneurs et d'animateurs que pour leur exp\u00e9rience de la distribution. Le second acte consiste \u00e0 mettre en place une organisation qui leur permette de donner le meilleur d'eux-m\u00eames en favorisant la prise de responsabilit\u00e9. Nous tenons une s\u00e9rie de r\u00e9unions exclusivement consacr\u00e9es \u00e0 la politique de ressources humaines avec les dirigeants de chacune des entreprises, o\u00f9 nous parlons de gestion pr\u00e9visionnelle des carri\u00e8res, de syst\u00e8mes de r\u00e9mun\u00e9ration, de formation professionnelle : tout ce qui cr\u00e9e la qualit\u00e9 du dialogue, la clart\u00e9 des r\u00e8gles du jeu et un climat de confiance. Par exemple, il faut qu'\u00e0 l'int\u00e9rieur du groupe la prise de risque soit possible. Par ailleurs, pour assurer la p\u00e9rennit\u00e9 de cette orientation, nous avons lanc\u00e9 un programme de recrutement d'une cinquantaine de jeunes cadres issus d'\u00e9coles de commerce. Nous voulons leur permettre d'\u00e9voluer d'une enseigne \u00e0 l'autre et de prendre des responsabilit\u00e9s importantes dans le groupe.\n- Cela signifie-t-il une har-monisation des politiques de ressources humaines pour cr\u00e9er une culture de groupe ?\nNon. Chaque entreprise a son identit\u00e9, son histoire, sa culture. Il faut tenir compte de l'existant, de pratiques, de m\u00e9tiers tr\u00e8s diff\u00e9rents. Naturellement, nous souhaitons les faire \u00e9voluer vers ce que je viens de d\u00e9crire. C'est pourquoi nous avons cr\u00e9\u00e9 des \" clubs d'\u00e9changes \". Tous les mois, un comit\u00e9 ex\u00e9cutif r\u00e9unit tous les dirigeants de filiales pendant une journ\u00e9e pour \u00e9voquer les politiques d'achat, de ressources humaines, faire le point sur l'actualit\u00e9, etc. Ce travail en commun permet de susciter l'adh\u00e9sion des patrons de filiales, qu'il n'y ait pas d'opposition, de contradiction entre la holding et les filiales. Nous construisons ensemble la strat\u00e9gie du groupe, qui ne se confond pas simplement avec celle de chacune des entreprises. C'est ainsi qu'a eu lieu la cr\u00e9ation de PPR-Asie. L'id\u00e9e en est venue au cours d'un s\u00e9minaire de strat\u00e9gie du groupe r\u00e9unissant l'ann\u00e9e derni\u00e8re tous les dirigeants des filiales. Et nous avons cr\u00e9\u00e9 cette structure avant de faire un franc de chiffre d'affaires en Asie car j'ai appris une chose au cours de mon exp\u00e9rience chez Rexel : l'investissement humain doit pr\u00e9c\u00e9der l'investissement financier. Il faut anticiper sur les besoins. Nous sommes conscients que nous devons accentuer nos efforts et que nos ambitions internationales doivent se traduire naturellement par une capacit\u00e9 \u00e0 int\u00e9grer \u00e0 la direction du groupe des profils multiculturels.\n- L'arriv\u00e9e d'un nouvel \u00e9tat-major entra\u00eenera-t-elle une r\u00e9organisation de vos magasins, dont le concept et les m\u00e9thodes de vente n'ont gu\u00e8re \u00e9volu\u00e9 depuis les ann\u00e9es 60 ?\nComme de nombreuses entreprises, nous avons un probl\u00e8me de qualit\u00e9 d'accueil. Pour y rem\u00e9dier, outre la formation et la sensibilisation g\u00e9n\u00e9rale du personnel, plusieurs plans d'action sont actuellement mis en oeuvre. Nous sommes par exemple en train de revoir les proc\u00e9dures d'encaissement dans nos magasins. Nous venons de lancer chez Prisunic un programme baptis\u00e9 \" Convivialit\u00e9 \", destin\u00e9 \u00e0 am\u00e9liorer l'accueil du client. Cela va au-del\u00e0 du simple \" Sbam \" rituel : sourire, bonjour, au revoir et merci. Des programmes similaires sont en cours au Printemps et \u00e0 la Fnac, syst\u00e9matiquement entour\u00e9s d'enqu\u00eates destin\u00e9es \u00e0 mesurer la satisfaction des consommateurs. Nous allons am\u00e9liorer la qualit\u00e9 du service et des relations avec les clients, ce que les Am\u00e9ricains appellent shopping experience. Cela passe par le management \u00ad in fine, la qualit\u00e9 de l'accueil repose sur la qualit\u00e9 de la relation entre le vendeur et son chef de rayon \u00ad, mais il y a aussi un probl\u00e8me de recrutement. Il faut avoir le courage de dire : si nous ne recrutons pas des gens de qualit\u00e9 motiv\u00e9s pour ce travail, nous n'aurons pas de bons vendeurs. La vente en France souffre d'un handicap d'image, alors que c'est un merveilleux m\u00e9tier.\n- Garderez-vous Prisunic, d\u00e9sormais seule enseigne \u00e0 dominante alimentaire du groupe ?\nLe probl\u00e8me de la comp\u00e9titivit\u00e9 de nos prix dans l'alimentaire est partiellement r\u00e9solu par notre affiliation \u00e0 la centrale d'achat de Promod\u00e8s. L'effet de taille ne joue plus. Nous avons fait beaucoup d'efforts dans le hors-alimentaire. Nous avons transform\u00e9 de nombreux magasins alimentaires en surfaces de vente de marchandises g\u00e9n\u00e9rales. Nous avons beaucoup retravaill\u00e9 notre offre, par exemple dans l'habillement. Il y a un an et demi, le rayon de pr\u00eat-\u00e0-porter f\u00e9minin \u00e9tait de m\u00e9diocre qualit\u00e9. Nous avons relev\u00e9 le niveau de qualit\u00e9, fait appel \u00e0 de jeunes stylistes reconnus. Si le succ\u00e8s s'est fait sentir avec une augmentation de 15 % de nos ventes dans ce rayon en 1996, d'autres progr\u00e8s restent \u00e0 faire. Mais les r\u00e9sultats de Prisunic se sont sensiblement am\u00e9lior\u00e9s l'an dernier. Nous approchons les 2 % de r\u00e9sultat d'exploitation. Nous pensons doubler cette performance d'ici peu de temps.\n- Quel sera le r\u00f4le de PPR-Asie ?\nNous voulons porter de 30 % actuellement \u00e0 40 % le chiffre d'affaires de notre activit\u00e9 hors de France d'ici \u00e0 l'an 2000. PPR-Asie aura donc un r\u00f4le essentiel pour notre d\u00e9veloppement de ce c\u00f4t\u00e9 du monde. Nous avons deux voies possibles dans ces pays. La premi\u00e8re, qui est naturelle, est d'essayer d'y d\u00e9velopper certains de nos concepts, et plus particuli\u00e8rement au travers d'alliances. Nous avons annonc\u00e9 r\u00e9cemment un accord de coop\u00e9ration avec Central Retail, dont la premi\u00e8re concr\u00e9tisation est l'implantation de Conforama en Tha\u00eflande. Nous sommes en discussion avec d'autres partenaires dans d'autres pays comme la Malaisie. La seconde, c'est de trouver des opportunit\u00e9s de croissance externe dans l'ensemble de nos m\u00e9tiers. Contrairement \u00e0 ce qu'on pouvait penser, les department stores comme le Printemps ne sont pas les formats les mieux adapt\u00e9s \u00e0 notre implantation en Asie. Le march\u00e9 est d\u00e9j\u00e0 tr\u00e8s occup\u00e9 par nos concurrents, notamment japonais. Par contre, compte tenu de l'\u00e9volution des niveaux de vie et de la mont\u00e9e du pouvoir d'achat, les enseignes cibl\u00e9es sur l'\u00e9quipement de la maison devraient conna\u00eetre un d\u00e9veloppement consid\u00e9rable, d'autant que les produits blancs sont mal distribu\u00e9s pour l'instant en Asie. Conforama devrait trouver sa place. C'est un formidable d\u00e9fi pour ses \u00e9quipes.\n- Vous abandonnez votre politique d'affiliation \u00e0 l'\u00e9tranger, notamment avec le Printemps ?\nNous allons ouvrir dans quelques jours notre douzi\u00e8me Printemps en franchise \u00e0 Djakarta, en Indon\u00e9sie. Ce sera sans doute le dernier. Ce mode d'exploitation n'entre plus dans notre strat\u00e9gie. Nous souhaitons reprendre le management de certaines franchises ponctuellement, quand c'est possible.\n- Est-ce le cas \u00e0 Shanghai, o\u00f9 le Printemps semble loin des 250 millions de francs de chiffre d'affaires pr\u00e9vus pour 1996 ?\nCe magasin a enregistr\u00e9 100 millions de francs de chiffre d'affaires en 1996. Sa performance commerciale n'est pas si mauvaise : 15 000 francs par m\u00e8tre carr\u00e9 pour 7 000 m\u00e8tres carr\u00e9s occup\u00e9s. Le probl\u00e8me du Printemps de Shanghai concerne l'immobilier et le prix de location des surfaces commerciales. Nous avons fait des propositions aux propri\u00e9taires afin de reprendre le management de ce magasin. Elles n'ont pour l'instant pas \u00e9t\u00e9 retenues.\n- La conqu\u00eate de l'Asie sera-t-elle aussi la priorit\u00e9 de la Fnac ?\nLa priorit\u00e9 de d\u00e9veloppement de la Fnac, c'est l'Europe. Nous venons d'inaugurer un cinqui\u00e8me magasin en Belgique. Nous aurons cette ann\u00e9e bient\u00f4t trois Fnac en Espagne. Notre ambition est d'ouvrir une quarantaine de nouvelles Fnac grand format d'ici \u00e0 l'an 2000, dont un certain nombre en France.\n- Par ailleurs, la Fnac conna\u00eet un programme de modernisation de l'approvisionnement et de la gestion de ses stocks (le plan Ariane). Ce qui n'est pas sans inqui\u00e9ter les salari\u00e9s.\nOn nous dit que nous adoptons les m\u00e9thodes de la grande distribution. C'est absurde. Aucune enseigne concurrente ne fait les efforts culturels de la Fnac. Seulement, nous adoptons des m\u00e9thodes de distribution modernes. Nous connaissons des taux de rupture de stocks importants. C'est dire le chiffre d'affaires que nous perdons. Mais ces m\u00e9thodes ne visent pas \u00e0 r\u00e9duire l'offre. C'est bien notre int\u00e9r\u00eat que de continuer \u00e0 rester les seuls \u00e0 proposer 120 000 r\u00e9f\u00e9rences en librairie et 100 000 pour le disque. Les hypermarch\u00e9s n'en affichent au mieux que 40 000 dans leurs espaces culturels et 20 000 dans une grande surface classique.\n- Mais les salari\u00e9s craignent que ces r\u00e9organisations n'induisent des sureffectifs...\nIl y aura des effets de productivit\u00e9 d'ensemble. Mais suppression de poste ne veut pas dire licenciement. Le d\u00e9veloppement de la Fnac associ\u00e9 au turnover naturel et \u00e0 un effort consistant de formation permettra d'offrir un emploi \u00e0 tous ceux concern\u00e9s par la suppression de certains m\u00e9tiers. Le ph\u00e9nom\u00e8ne que vit aujourd'hui la Fnac \u00e0 travers Ariane est symbolique de l'\u00e9volution g\u00e9n\u00e9rale de l'ensemble de la distribution. La tendance \u00e0 la centralisation des achats et de la logistique, nous l'observons dans toutes les entreprises du groupe. Les syst\u00e8mes modernes de gestion permettent de suivre l'offre d'une fa\u00e7on beaucoup plus efficace que les m\u00e9thodes traditionnelles. La fonction vente est noble, elle devient de plus en plus complexe et elle implique de plus en plus d'efforts. L'\u00e9volution \u00e0 laquelle nous assistons est une \u00e9volution que nous voyons absolument partout, et elle est logique.\n- L'arriv\u00e9e de Fran\u00e7ois-Henri Pinault \u00e0 la t\u00eate de la Fnac symbolise-t-elle le d\u00e9but d'une nouvelle \u00e9poque pour cette enseigne ?\nLa Fnac a une \u00e9quipe de direction en place depuis longtemps, mais n'avait plus de pr\u00e9sident \u00e0 temps plein depuis de nombreuses ann\u00e9es. Compte tenu de son d\u00e9veloppement, il est important qu'elle ait un pr\u00e9sident et que ce soit un pr\u00e9sident de 34 ans, le plus jeune du groupe. Il va lui apporter un oeil neuf, une exp\u00e9rience r\u00e9ussie dans d'autres secteurs de la distribution et un go\u00fbt marqu\u00e9 pour les technologies nouvelles.\nLes enseignes grand public dominent\n- Le r\u00e9sultat net du groupe Pinault-Printemps-Redoute a augment\u00e9 de 36 % par rapport \u00e0 1995. Ce sont les enseignes grand public qui ont le plus progress\u00e9 (57 % du chiffre d'affaires et 46 % du r\u00e9sultat d'exploitation). A elles seules, Conforama, la Fnac et La Redoute ont d\u00e9gag\u00e9 1,5 milliard de francs de r\u00e9sultat d'exploitation sur 1,6 milliard de la branche grand public.\nPORTRAIT : Enarque converti \u00e0 l'entreprise\nSerge Weinberg, 46 ans, dirige le Groupe Pinault-Printemps-Redoute depuis juillet 1995. Dans la discr\u00e9tion. Enarque, sosie parfait de Laurent Fabius, dont il a dirig\u00e9 le cabinet au minist\u00e8re du Budget en 1981, ce haut fonctionnaire a su garder de son exp\u00e9rience dans la fonction publique le go\u00fbt de la r\u00e9serve. Une qualit\u00e9 qui a visiblement s\u00e9duit Fran\u00e7ois Pinault, ma\u00eetre en la mati\u00e8re. Apr\u00e8s un passage \u00e0 FR3 et chez Havas Tourisme, Serge Weinberg prend, en 1991, la direction de Rexel, la filiale de distribution \u00e9lectrique du groupe breton dont il doublera les ventes de 12 \u00e0 21 milliards de francs et triplera le cours de l'action... Fran\u00e7ois Pinault lui en sera reconnaissant et lui confiera la pr\u00e9sidence du directoire du Groupe Pinault-Printemps-Redoute, apr\u00e8s l'\u00e9viction de Pierre Blayau. Comme \u00e0 son habitude, durant son premier exercice, Serge Weinberg a travaill\u00e9 dans l'ombre pour am\u00e9liorer les r\u00e9sultats du groupe, qui ont progress\u00e9 de 36 % en 1996.\nRep\u00e8res\nPINAULT-PRINTEMPS-REDOUTE\n- Chiffre d'affaires 1996 :\n80,4 milliards de francs.\n- R\u00e9sultat net :\n2,1 milliards de francs.\n- Effectifs : 62 800.\n- Actionnariat :\npublic, 57,4 % ; Artemis, holding familiale de Fran\u00e7ois Pinault, 42,6 %.\n- Dirigeant : Serge Weinberg.\n- Rang : 5e entreprise de distribution fran\u00e7aise.\nLes ruptures de stocks co\u00fbtent 300 millions par an \u00e0 la Fnac\nLa Peste, d'Albert Camus, momentan\u00e9ment indisponible dans un rayon de la Fnac, ce sera de la pure science-fiction d'ici dix-huit mois. C'est du moins le pari du premier libraire de France (15 % du march\u00e9). En d\u00e9pit de sa position dominante, la Fnac gagne moins bien sa vie avec le livre qu'avec les CD ou le mat\u00e9riel photo. Les ruptures de stock peuvent en effet repr\u00e9senter jusqu'\u00e0 25 % des meilleures ventes. Une d\u00e9faillance qui prive la Fnac d'environ 300 millions de francs de chiffre d'affaires par an, rien que sur les ventes d'indispensables, soit les 10 000 ouvrages qui r\u00e9alisent la moiti\u00e9 du chiffre d'affaires. D'o\u00f9 la cr\u00e9ation du programme Ariane. C'est l'ordinateur et non plus le vendeur qui se chargera des r\u00e9approvisionnements. D\u00e8s que l'exemplaire passera en caisse, il sera r\u00e9assorti par informatique. L'ordre ne sera plus transmis \u00e0 l'\u00e9diteur mais \u00e0 une plate-forme de stockage de la Fnac qui sera inaugur\u00e9e dans dix-huit mois \u00e0 Palaiseau. Outre l'accroissement des ventes, la Fnac esp\u00e8re faire d'Ariane un outil de relance de sa politique vis-\u00e0-vis du client. D\u00e9barrass\u00e9 d'une t\u00e2che ingrate, le vendeur sera plus disponible.", "url": "https://lexpansion.lexpress.fr/actualite-economique/ma-strategie-pour-developper-pinault-printemps-redoute_1386368.html"}, {"title": "Fiscalite baisse des impots on se calme", "text": "Apr\u00e8s l'avoir proclam\u00e9e \" priorit\u00e9 fiscale \", le gouvernement enterre la r\u00e9forme de la taxe professionnelle (TP) jusqu'au lendemain des l\u00e9gislatives. La preuve : il vient de nommer une commission charg\u00e9e de r\u00e9fl\u00e9chir au sujet. On se contentera donc de quelques retouches, comme le projet, bient\u00f4t en discussion au S\u00e9nat, d'unifier les taux de TP dans les groupements de communes.\nVisiblement, aux yeux du Premier ministre, l'heure des bouleversements fiscaux n'a pas encore sonn\u00e9. Hier, il \u00e9tait urgent de simplifier l'imp\u00f4t sur le revenu \u00ad aujourd'hui, on cr\u00e9e une nouvelle \" niche \" pour les footballeurs professionnels. Les vell\u00e9it\u00e9s de r\u00e9forme de l'imp\u00f4t sur la fortune servent surtout \u00e0 animer les discussions \u00e0 la cantine de l'Assembl\u00e9e. Quant \u00e0 l'all\u00e8gement de l'IR, timidement amorc\u00e9 cette ann\u00e9e, il n'emp\u00eachera pas les pr\u00e9l\u00e8vements obligatoires de rester pratiquement, en 1997, \u00e0 leur niveau record de 1996. Jacques Chirac avait demand\u00e9 \u00e0 son Premier ministre de faire un effort suppl\u00e9mentaire. Affirmatif, a r\u00e9pondu Matignon... \u00e0 condition que la croissance en 1997 soit sup\u00e9rieure aux 2,3 % pr\u00e9vus par le gouvernement. Fa\u00e7on \u00e9l\u00e9gante de dire qu'il sera bien temps d'en reparler en 1998.\nSur la fiscalit\u00e9, la visibilit\u00e9 n'est toujours pas le point fort du gouvernement. Alors que tous les \u00e9conomistes l'encouragent \u00e0 poursuivre dans ce sens, au nom de l'emploi, Alain Jupp\u00e9 laisse planer les plus grands doutes sur sa volont\u00e9 de continuer \u00e0 transf\u00e9rer les cotisations maladie sur la CSG, soucieux de ne pas s'ali\u00e9ner le vote des retrait\u00e9s, p\u00e9nalis\u00e9s par cette mesure.\nLes t\u00e9nors de la majorit\u00e9 ont en revanche des id\u00e9es \u00e0 revendre. Edouard Balladur propose un imp\u00f4t sur le revenu \u00e0 l'am\u00e9ricaine (avec deux taux seulement, 20 et 40 %) ; Alain Madelin plaide pour un taux maximal de 35 % et veut instaurer une franchise sur les revenus suppl\u00e9mentaires engrang\u00e9s par les contribuables d'une ann\u00e9e sur l'autre ; Pierre M\u00e9haignerie s'oppose \u00e0 tout nouveau cadeau fiscal, mais s'est converti \u00e0 l'id\u00e9e d'une franchise sur les cotisations sociales ; les l\u00e9otardiens pr\u00f4nent une baisse de la TVA pour aboutir au taux moyen de 17 %.\nLa timidit\u00e9 d'Alain Jupp\u00e9 peut s'expliquer de deux fa\u00e7ons, l'une technique, l'autre politicienne. Peut-\u00eatre veut-il savoir, avant toute d\u00e9cision, si la d\u00e9rive du d\u00e9ficit de la S\u00e9curit\u00e9 sociale sera suffisamment contenue cette ann\u00e9e pour lui \u00e9viter d'avoir \u00e0 trouver des recettes suppl\u00e9mentaires ? Ou peut-\u00eatre attend-il un moment proche de l'\u00e9ch\u00e9ance \u00e9lectorale pour annoncer quelques friandises fiscales. En tout cas, on sera vite fix\u00e9 : en mai aura lieu le d\u00e9bat d'orientation sur le budget 1998, dont les premiers effets se feront sentir... \u00e0 la veille des \u00e9lections.", "url": "https://lexpansion.lexpress.fr/actualite-economique/fiscalite-baisse-des-impots-on-se-calme_1362166.html"}, {"title": "Defense aerospatiale dassault qui sera le patron", "text": "La fusion A\u00e9rospatiale-Dassault est imminente. Serge Dassault est assur\u00e9 de rester le premier actionnaire, mais qui va diriger le groupe ? L'homme des n\u00e9gociations avec Dassault, Yves Michot, 55 ans, X armement, PDG d'A\u00e9rospatiale depuis l'\u00e9t\u00e9 1996 apr\u00e8s en avoir \u00e9t\u00e9 longtemps le n\u00b0 2, sera-t-il le patron op\u00e9rationnel ? Ou bien sera-t-il coiff\u00e9 par un gros calibre comme Jean-Yves Helmer, X Mines, d\u00e9l\u00e9gu\u00e9 g\u00e9n\u00e9ral \u00e0 l'armement, form\u00e9 aux mariages industriels \u00e0 PSA, dont il fut le n\u00a1 2 ? Cela se dit en des lieux fort bien inform\u00e9s. Et pour r\u00e9soudre le probl\u00e8me de la \" repr\u00e9sentation \" d'A\u00e9ro- spatiale dans les instances dirigeantes, le sch\u00e9ma le plus probable est celui d'un conseil de surveillance pr\u00e9sid\u00e9 par Serge Dassault et d'un directoire de cinq personnes : les deux piliers de Dassault, Charles Edelstenne le financier, 59 ans, et Bruno Revellin- Falcoz l'ing\u00e9nieur, 55 ans, flanqu\u00e9s de deux grands directeurs d'A\u00e9rospatiale, Claude Terrazzoni (avions civils) et Michel Delaye (d\u00e9fense-espace), tous deux proches de la retraite (62 ans), le cinqui\u00e8me homme venant du dehors. M\u00eame si les jeunes g\u00e9n\u00e9rations de dirigeants paraissent plus \u00e9toff\u00e9es \u00e0 A\u00e9rospatiale...", "url": "https://lexpansion.lexpress.fr/actualite-economique/defense-aerospatiale-dassault-qui-sera-le-patron_1355743.html"}, {"title": "Les taux d interet vont ils monter", "text": "Les emprunts des Etats europ\u00e9ens, qui constituent l'essentiel des march\u00e9s obligataires, ont des taux d'int\u00e9r\u00eat diff\u00e9rents. Ces \u00e9carts refl\u00e8tent deux \u00e9l\u00e9ments : le risque de change (un emprunt dans une devise \" fragile \" doit offrir un taux plus \u00e9lev\u00e9) et le risque de signature, li\u00e9 \u00e0 la capacit\u00e9 de l'emprunteur d'honorer sa dette. La cr\u00e9ation de l'euro, en 1999, fera dispara\u00eetre le risque de change, mais pas celui de signature. Les soci\u00e9t\u00e9s de rating prennent d\u00e9j\u00e0 en compte ces diff\u00e9rences de solvabilit\u00e9 entre Etats : Moody's donne sa meilleure note, Aaa, aux emprunts d'Etat fran\u00e7ais ou allemands mais seulement Aa1 aux emprunts belges, Aa2 aux espagnols et Aa3 aux italiens. Comment s'\u00e9tabliront les taux des emprunts en euros ?\nLe trait\u00e9 de Maastricht exclut que la banque centrale, ou un autre Etat, se porte au secours d'un Etat membre en cas de d\u00e9faillance. Ce principe justifierait donc le maintien des \u00e9carts pour risque de signature. Cependant, les experts de Goldman Sachs mettent en doute ce cloisonnement des march\u00e9s : un incident de paiement d'un Etat de l'UEM cr\u00e9erait un risque de d\u00e9faillances en cha\u00eene (risque de syst\u00e8me), qui ferait grimper les taux de toutes les obligations en euros. Les autres Etats ne pourraient donc pas s'en d\u00e9sint\u00e9resser. Dans la pratique, le risque de signature devrait donc \u00eatre tr\u00e8s att\u00e9nu\u00e9. Les obligations en euros seraient alors quasi substituables entre elles, ce qui accro\u00eetrait la liquidit\u00e9 du march\u00e9 et ferait globalement baisser les taux.", "url": "https://lexpansion.lexpress.fr/actualite-economique/les-taux-d-interet-vont-ils-monter_1377336.html"}, {"title": "Les francais ont ils des chances de se mettre a consommer davantage", "text": "La consommation des m\u00e9nages ne peut que d\u00e9cevoir en 1997. La performance de 1996 \u00ad les achats ont progress\u00e9 de pr\u00e8s de 2,5 % \u00ad a peu de chances de se renouveler cette ann\u00e9e pour la simple raison que le taux d'\u00e9pargne ne devrait plus diminuer.\nDepuis les soldes, les m\u00e9nages ont d\u00e9sert\u00e9 les magasins. Les ventes dans le grand commerce ont diminu\u00e9 de plus de 1 % en mars. Et les d\u00e9taillants que vient d'interroger l'Insee ne cachent pas leur inqui\u00e9tude. Leurs intentions de commandes se d\u00e9gradent dans l'habillement et l'\u00e9quipement du logement.\nIl est vrai que les Fran\u00e7ais restent tr\u00e8s prudents. Leur moral, en hausse depuis l'automne, s'est d\u00e9grad\u00e9 en mars. \" C'est vraisemblablement en raison de la publicit\u00e9 faite autour des prochaines vagues de licenciements dans l'automobile \", nuance Eric Chaney, chief economist de Morgan Stanley. Mais les m\u00e9nages affirment que la p\u00e9riode est toujours tr\u00e8s propice \u00e0 l'\u00e9pargne. Les incertitudes sur le march\u00e9 de l'emploi et le financement des r\u00e9gimes de retraite militent en faveur du bas de laine. R\u00e9sultat : le taux d'\u00e9pargne, qui a chut\u00e9 de 2 points l'an pass\u00e9, devrait au mieux se stabiliser. Il pourrait m\u00eame l\u00e9g\u00e8rement remonter en fin d'ann\u00e9e. Le Cetelem r\u00e9v\u00e9lera, dans sa derni\u00e8re enqu\u00eate, que les Fran\u00e7ais sont peu dispos\u00e9s \u00e0 tirer sur leurs r\u00e9serves.\nDans ces conditions, la progression de la consommation d\u00e9pendra de celle des revenus. En termes r\u00e9els (hors inflation), le revenu disponible des m\u00e9nages pourrait cro\u00eetre de 1,5 % cette ann\u00e9e. C'est mieux que la stagnation pure et simple de l'an dernier, impos\u00e9e par l'alourdissement des pr\u00e9l\u00e8vements. Certes, le gouvernement s'est engag\u00e9 \u00e0 ne plus les augmen- ter. Et les cr\u00e9ations d'emplois devraient franchement repartir. D'apr\u00e8s les projections de Bercy, l'\u00e9conomie fran\u00e7aise pourrait cr\u00e9er entre 120 000 et 140 000 emplois cette ann\u00e9e. \" Mais les salaires s'acc\u00e9l\u00e9reront peu, tandis que les prestations sociales (dont le poids dans le revenu global des m\u00e9nages n'a cess\u00e9 de cro\u00eetre au cours des derni\u00e8res ann\u00e9es) ralentiront avec les plans de r\u00e9duction des d\u00e9ficits publics \", souligne Patrick Artus, directeur des \u00e9tudes \u00e9conomiques de la Caisse des d\u00e9p\u00f4ts et consignations. Les achats ont donc peu de chances de d\u00e9coller vraiment cette ann\u00e9e. Sans parler de l'attentisme pr\u00e9\u00e9lectoral.\nLa confiance stagne, mais le revenu va progresser...\nEn hausse depuis l'automne, le moral des m\u00e9nages s'est de nouveau d\u00e9grad\u00e9 au printemps. Leur pouvoir d'achat va pourtant cro\u00eetre plus rapidement cette ann\u00e9e. M\u00eame si les salaires acc\u00e9l\u00e8rent peu, les cr\u00e9ations d'emplois seront plus nombreuses et les pr\u00e9l\u00e8vements stabilis\u00e9s.\n... tirant les achats des consommateurs...\nLes Fran\u00e7ais, craignant que leur situation financi\u00e8re ne reste d\u00e9licate dans les prochains mois, ne souhaitent pas d\u00e9penser davantage.\n... sans que l'effort d'\u00e9pargne se r\u00e9duise\nLa pr\u00e9f\u00e9rence pour l'\u00e9pargne reste forte. Apr\u00e8s avoir baiss\u00e9 de 2 points l'an pass\u00e9, le taux d'\u00e9pargne ne diminuera pas en 1997 ; il peut remonter.", "url": "https://lexpansion.lexpress.fr/actualite-economique/les-francais-ont-ils-des-chances-de-se-mettre-a-consommer-davantage_1374825.html"}, {"title": "Sogeris un joli redressement", "text": "Nom : Sogeris\nDate de cr\u00e9ation : 1979\nDirigeant : Victor Amara (PDG), 52 ans\nActivit\u00e9 : centres informatiques de secours\nNombre de salari\u00e9s : 106\nChiffre d'affaires 1996 : 106,7 millions de francs. Plus 3 % pr\u00e9vus en 1997\nR\u00e9sultat net 1996 : 13,2 millions de francs (plus une plus-value\nexceptionnelle de 5 millions). Plus 6 % pr\u00e9vus en 1997\nBourse : cot\u00e9 au second march\u00e9 depuis 1989. 80 % du capital dans les\nmains de la famille. Cours : 101 francs le 10 avril\nAdresse : 159, rue de Silly, 92100 Boulogne-Billancourt. T\u00e9l. : 01 46 99 62 00\nSp\u00e9cialis\u00e9e dans le back up informatique, c'est-\u00e0-dire l'offre de centres informatiques de secours, l'entreprise a \u00e9t\u00e9 cr\u00e9\u00e9e il y a dix-huit ans par la famille Amara. Apr\u00e8s avoir difficilement dig\u00e9r\u00e9 des op\u00e9rations de croissance externe qui ont \u00e9t\u00e9 r\u00e9alis\u00e9es en 1993, elle op\u00e8re actuellement un redressement spectaculaire. La marge nette a bondi de 4 \u00e0 13 % du chiffre d'affaires entre les exercices 1994 et 1996 (hors \u00e9l\u00e9ments exceptionnels), notamment gr\u00e2ce \u00e0 la restructuration de Nucleus, une filiale d\u00e9ficitaire.\n- Solidit\u00e9 financi\u00e8re. Du cinq-\u00e9toiles : la soci\u00e9t\u00e9 pr\u00e9sente un endettement tr\u00e8s faible (6 millions de francs) et une tr\u00e9sorerie pl\u00e9thorique (103 millions de francs). De plus, la moiti\u00e9 des dettes fait l'objet d'un contentieux et pourrait \u00eatre r\u00e9cup\u00e9r\u00e9e. Quant \u00e0 la tr\u00e9sorerie,\nelle autorise soit une acquisition, soit une augmentation du dividende (3 francs l'an dernier).\n- Points forts. Sogeris est le n\u00a1 1 fran\u00e7ais de sa sp\u00e9cialit\u00e9, occupant 40 % du march\u00e9, ex aequo avec une filiale d'IBM. Elle s'est diversifi\u00e9e dans le secteur de la s\u00e9curit\u00e9 des postes de travail, et non plus seulement sur les centraux informatiques. Cela assurerait un relais de croissance \u00e0 l'avenir.\n- Points faibles. Les prix sont orient\u00e9s \u00e0 la baisse. Pour maintenir ses marges, Sogeris devra accro\u00eetre fortement le volume de ses ventes. Heureusement, le co\u00fbt du mat\u00e9riel baisse aussi.\n- Notre avis. On peut acheter Sogeris jusqu'\u00e0 110 francs : \u00e0 ce prix, l'action capitalise moins de seize fois les estima- tions de b\u00e9n\u00e9fices pour 1997.", "url": "https://lexpansion.lexpress.fr/actualite-economique/sogeris-un-joli-redressement_1400536.html"}]