[{"title": "Modes de vie: Temps libre", "text": "Cette ann\u00e9e, c'est jur\u00e9, je me lance dans la reliure! Combien de promesses ainsi faites, mais jamais tenues par manque d'information!\nO\u00f9 s'adresser pour devenir un vrai cordon-bleu, s'initier \u00e0 l'aquarelle, s'adonner au paso doble? Oui, o\u00f9, et \u00e0 quel prix?\nA toutes ces questions Paris Hobby apporte une r\u00e9ponse. L'ouvrage recense plus de 600 adresses d'activit\u00e9s de loisirs \u00e0 pratiquer dans la capitale et sa r\u00e9gion, sous forme de cours, d'ateliers ou de stages.\nUn inventaire s\u00e9duisant, \u00e0 l'usage des amateurs de tous niveaux. De Mone Jobb\u00e9 Duval, 98 F, \u00e9ditions Parigramme.", "url": "https://www.lexpress.fr/informations/modes-de-vie-temps-libre_624365.html"}, {"title": "T\u00e9l\u00e9vision - Les \u00e9missions", "text": "- La S\u00e9curit\u00e9 sociale, trente ans d'ind\u00e9cision\nAvec didactisme et rigueur chronologique, Herv\u00e9 Hamon remonte aux origines du fameux \u00abtrou de la S\u00e9cu\u00bb en faisant intervenir toutes ses \u00abvictimes\u00bb: de Barre \u00e0 Rocard, de Barzach \u00e0 Evin, ce film fort instructif donne la parole \u00e0 ces ministres qui ont tent\u00e9 de r\u00e9soudre l'un des plus grands dilemmes politiques de cette fin de si\u00e8cle: soigner mieux en d\u00e9pensant moins.\n* Vendredi 19, 23 heures. France 3.\n-Rescap\u00e9s clandestins, Karzan et ses fr\u00e8res\nKarzan est r\u00e9fugi\u00e9 politique kurde en Angleterre. Ses fr\u00e8res r\u00e9sident toujours au nord de l'Irak, subissant un climat de guerre insoutenable. Difficile de partir, mais impossible de rester. Ils fuient, malgr\u00e9 tout, et leur p\u00e9riple conjugue le d\u00e9chirement de la s\u00e9paration et l'espoir d'un monde meilleur. Un reportage saisissant qui d\u00e9nonce le commerce des clandestins.\n* Mardi 23, 20 h 45. Arte.\n- A part \u00e7a... Elton John\nQuand la star d\u00e9cide d'\u00eatre \u00abhonn\u00eate\u00bb, les r\u00e9flexions sur sa vie tournent \u00e0 l'autocritique inspir\u00e9e. Michel Denisot conduit une interview intimiste, dressant le portrait d'un extravagant assagi par trente ann\u00e9es de carri\u00e8re. Elton John assume tout: des succ\u00e8s aux \u00e9checs, en passant par son homosexualit\u00e9. Une vie priv\u00e9e expos\u00e9e avec assurance, \u00abl'esprit en paix\u00bb.\n* Mardi 23, 22 h 20. Canal +.\n- Nina Berberova\nC\u00e9l\u00e9brer l'\u00e9crivain tout en l'inscrivant dans sa r\u00e9alit\u00e9 historique, tel est le pari magistralement r\u00e9ussi de Guy Seligmann. Parce qu'elle a eu \u00able si\u00e8cle comme compagnon d'aventure\u00bb, on la d\u00e9couvre t\u00e9moin de la chute du tsarisme, exil\u00e9e russe dans le Paris des Ann\u00e9es folles, enseignante en Am\u00e9rique aux pires moments de la guerre froide.\n* Mercredi 24, 23 heures. France 3.\nL'Enl\u00e8vement au s\u00e9rail mis en sc\u00e8ne par le Palestinien Fran\u00e7ois Abou Salem: Arte rediffuse l'op\u00e9ra de Mozart enregistr\u00e9 au festival de Salzbourg. En simultan\u00e9 sur France-Musique.\n* Mercredi 24, 21 h 45. Arte.", "url": "https://www.lexpress.fr/informations/television-les-emissions_624360.html"}, {"title": "Jean-Paul II, l'Evangile et le show m\u00e9diatique", "text": "-A la suite de votre article \u00abLe Paris d'un pape\u00bb (L'Express n\u00b0 2408). J'y \u00e9tais autour du pape... il y a dix ans, lorsqu'il est venu \u00e0 Taiz\u00e9, et je l'avais \u00e9cout\u00e9 attentivement. Et je me suis alors \u00e9loign\u00e9e doucement de ce pape, de ses discours o\u00f9 retentissait plus la morale que la bonne parole, de ses d\u00e9clarations qui parlaient plus de dogme que de l'Evangile, beaucoup de l'Eglise et moins du Christ, moins de nos soifs et de Son eau. Et c'est ainsi que j'ai vu les JMJ se pr\u00e9parer, sans m'y pr\u00e9parer, en observant de loin, comme \u00e0 l'abri, avec m\u00e9fiance, \u00e0 l'aff\u00fbt. Et puis j'ai \u00e9cout\u00e9 ce vieux pape, fatigu\u00e9 et tremblant, qui pourtant, soudain, s'est avanc\u00e9 dans les sillons profonds et forts de l'Evangile, dans la terre fra\u00eeche et d\u00e9pouill\u00e9e de la parole, parlant - nous parlant - comme un disciple du Christ, \u00e0 la suite de Pierre, rien de plus. Rien de moins. Comme si, finalement (enfin?), ce pape avait choisi, au terme de sa courte mission apostolique, de laisser aux g\u00e9n\u00e9rations assoiff\u00e9es, accroupies sur les gazons, l'essentiel du r\u00f4le de l'Eglise: donner le go\u00fbt de l'Evangile. Et par l\u00e0, le sens des autres.\nM.-C. Bizot, Reims.\n-(...) On s'\u00e9merveille, si on n'anath\u00e9matise pas, \u00e0 tout grand rassemblement. Pourtant, la foule est ha\u00efssable, monstre inhumain. Dissolution dans une moyenne n\u00e9cessairement pauvre intellectuellement et moralement, dans laquelle s'\u00e9vanouit tout esprit critique, le rassemblement remplace la diversit\u00e9 des possibles par l'exaltation du nombre: ce peut \u00eatre impressionnant, jamais subtil. La c\u00e9r\u00e9monie de masse est le comble de la dissolution; \u00e7a fait sans doute un spectacle grandiose, cachant pr\u00e9cis\u00e9ment sa vacuit\u00e9 par sa majest\u00e9. Tous les pouvoirs en font usage, car le moyen est efficace de donner un sentiment fort, n'ayant pas m\u00eame besoin d'interdire la r\u00e9flexion, car la chose est inhibitrice en la mati\u00e8re. Et quand, de plus, le rassemblement prend soin de se choisir un titre omettant soigneusement sa qualification principale, avec une pr\u00e9tention indue \u00e0 l'universalit\u00e9, on a double raison de craindre. (...)\nE.mail de Crudugue.\n-(...) Oui, ce furent des journ\u00e9es absolument extraordinaires, et je plains sinc\u00e8rement les esprits, chagrins ici et forts l\u00e0, qui ont cru devoir s'indigner \u00e0 propos des JMJ. Mais peut-\u00eatre certains d'entre eux auront-ils eu, comme moi, la gorge soudain serr\u00e9e en d\u00e9couvrant l'\u00e9norme fatigue qui, parfois, pesait sur Jean-Paul II, comme ils auront sans doute pri\u00e9 la Providence \u00e0 l'instant o\u00f9 l' Homme en blanc se retrouva seul, sans la moindre main secourable, pour gravir - ultime mais si dure \u00e9preuve! - les nombreuses marches qui le conduisaient dans son avion. (...)\nR. Planchard, Bizanos.\n-N'en d\u00e9plaise \u00e0 votre r\u00e9daction, l'\u00e9v\u00e9nement de la semaine, ce n'est pas Martine Aubry (L'Express n\u00b0 2408), c'est la visite du pape! Je ne comprends pas cette image de Martine Aubry \u00e0 la Une, avec huit pages d'apologie, alors que ses discours et pens\u00e9es profondes n'attireraient pas 500 personnes dans une salle! Le pape a r\u00e9uni plus de 1 million de fid\u00e8les, et votre r\u00e9daction lui consacre uniquement deux pages insipides, o\u00f9 il est question de bonnes soeurs \u00abencornett\u00e9es\u00bb, ce qui d\u00e9note le c\u00f4t\u00e9 p\u00e9joratif et futile de l'article. (...)\nC. Cardinal, Igny.\n-Ce pape avait, un jour, r\u00eav\u00e9 d'\u00eatre une idole. Il peut, depuis longtemps, dire qu'il a atteint son but. Avec autour de lui pareilles farandoles, le monsieur semble avoir accompli son destin. A quoi bon s'encombrer d'obscures paraboles puisqu'on est, de nos jours, idol\u00e2tr\u00e9 d'instinct? On l'\u00e9coute - sans rien comprendre \u00e0 ses paroles. (...) A m\u00eame les trottoirs, c'est d'extase qu'on r\u00e2le! Aupr\u00e8s de l'homme en blanc, le diable devient p\u00e2le. On attend, \u00e0 genoux, que tombe la le\u00e7on! (...)\nA. Janson, Antony.\n-(...) Vous posez la question de savoir si les \u00e9glises vont se remplir. Est-ce que c'est le but? Ce ne sera pas la cons\u00e9quence premi\u00e8re, l'important, c'est que nous ayons pu vivre une semaine dans la fraternit\u00e9 et la charit\u00e9.\nJ. de Pascau, Paris.\nLa r\u00e9ponse de L'Express\nNos lecteurs nous ont pos\u00e9 l'\u00e9ternelle question de la hi\u00e9rarchie de l'information - probl\u00e8me aussi vieux que le journalisme. L'Express a-t-il parl\u00e9 trop ou pas assez des JMJ? Il en a parl\u00e9. A trois reprises. Dans notre num\u00e9ro du 7 ao\u00fbt (\u00abLes r\u00e9gisseurs du pape\u00bb). Dans celui du 21 ao\u00fbt (\u00abCatholiques et fiers de l'\u00eatre\u00bb). Et enfin le 28 ao\u00fbt (\u00abLe Paris d'un pape\u00bb). Au total, nous avons consacr\u00e9 10 pages \u00e0 l'\u00e9v\u00e9nement. Sans compter, au cours des mois pass\u00e9s, de nombreux articles et dossiers. Pas assez, nous reprocheront les inconditionnels de Sa Saintet\u00e9. Beaucoup trop, r\u00e9torqueront les allergiques aux \u00abbondieuseries\u00bb. L'Express - et vos r\u00e9actions le prouvent - s'enorgueillit d'\u00eatre un hebdomadaire de large audience. Son objectif est donc de satisfaire la plus grande partie de ses lecteurs. Il a le sentiment, dans ce cas pr\u00e9cis, d'avoir rempli sa mission.", "url": "https://www.lexpress.fr/informations/jean-paul-ii-l-evangile-et-le-show-mediatique_624358.html"}, {"title": "Monique Vuaillat, responsable du Snes (Syndicat national des enseignements de second degr\u00e9)", "text": "\u00abNous venons d'envoyer une lettre ouverte au ministre. Nous attendons que Claude All\u00e8gre respecte la profession enseignante. Il cherche actuellement \u00e0 flatter l'opinion publique en la d\u00e9sinformant et veut faire des enseignants les boucs \u00e9missaires du syst\u00e8me. Ses propos sur l'absent\u00e9isme et sur la formation continue? Il conna\u00eet aussi bien que nous les vrais chiffres de l'absent\u00e9isme, qui ne sont pas ceux qu'il a cit\u00e9s. La profession enseignante est tr\u00e8s f\u00e9minis\u00e9e: veut-il que les profs et les institutrices cessent d'avoir des enfants?\nEn refusant syst\u00e9matiquement de recevoir notre syndicat et en faisant m\u00eame annuler des rendez-vous pris avec des membres de son cabinet, Claude All\u00e8gre exprime son profond m\u00e9pris pour les organisations repr\u00e9sentatives des enseignants. Le Snes est interdit de s\u00e9jour au minist\u00e8re et je ne vois pas pourquoi.\u00bb", "url": "https://www.lexpress.fr/informations/monique-vuaillat-responsable-du-snes-syndicat-national-des-enseignements-de-second-degre_624353.html"}, {"title": "Le retour des dames de charit\u00e9", "text": "La b\u00e9atification m\u00e9diatico-populaire de M\u00e8re Diana et lady Teresa - \u00e0 moins que ce ne soit le contraire, mais avouez qu'on s'y perd! - rel\u00e8ve certainement d'une authentique ferveur. Mais, en multipliant les actions de gr\u00e2ce \u00e0 l'endroit de ces deux grandes dames de charit\u00e9, ne sommes-nous pas en train de participer \u00e0 coups d'all\u00e9luias \u00e0 une formidable r\u00e9gression historique vers le Moyen Age, qui ne connaissait rien de l'imp\u00e9ratif moderne de solidarit\u00e9 pour tous mais tout de la pr\u00e9caire compassion \u00e9lective vers quelques-uns... L'Etat, cantonn\u00e9 - d\u00e9j\u00e0! - \u00e0 son \u00abm\u00e9tier de base\u00bb, frappait monnaie et assurait l'ordre d'une soci\u00e9t\u00e9 de castes. Et l'Eglise tendait parfois la main. Une main charitable que s'arrachaient une foultitude de bras. Ce don gratuit mais discr\u00e9tionnaire redeviendrait donc le grand recours \u00e0 l'heure des Welfare States ch\u00e9tifs et des fonds de pension individuels cot\u00e9s en Bourse qui ridiculisent la protection sociale universelle. \u00abD\u00e8s lors que je vois une foule de malheureux, je suis d\u00e9sempar\u00e9e\u00bb, confessait M\u00e8re Teresa.\nDans les ann\u00e9es 60, les histoires de Diana la patronnesse et de Teresa la missionnaire auraient jauni comme des images pieuses. Aujourd'hui, la lumi\u00e8re baroque des flashs t\u00e9l\u00e9 les transfigure. Regardez bien: leurs deux visages superpos\u00e9s dans la mort, le tailleur et la chasuble en fondu encha\u00een\u00e9, le ballet des pr\u00e9lats autour de leurs d\u00e9pouilles d\u00e9j\u00e0 reliques, la masse des fid\u00e8les qui jettent les fleurs d'un blanc virginal, le voile dans les yeux de Diana, le voile qui coiffe Teresa, \u00e7a ne vous dit rien? Alors, cliquez vite sur les deux ic\u00f4nes et vous verrez, comme dans une op\u00e9ration de morphing par ordinateur, se dresser un profil familier. La silhouette de l'intercession. Celle de Marie. Ce culte marial qui fit pr\u00e9cis\u00e9ment fureur au XIVe si\u00e8cle dans des conditions analogues: la crise du f\u00e9odalisme \u00e9puisait les campagnes d'Occident et la peste noire achevait une soci\u00e9t\u00e9 \u00e0 genoux. Dieu le P\u00e8re \u00e9tait trop haut perch\u00e9 pour r\u00e9conforter ses cr\u00e9atures, et son Fils semblait trop occup\u00e9 \u00e0 instruire les dossiers de l'imminent Jugement dernier. Restait, ainsi qu'en t\u00e9moignent tant de tableaux de l' \u00abautomne du Moyen Age\u00bb, la m\u00e8re-madone, l'implorante qui de son manteau prot\u00e9geait le peuple-enfant recroquevill\u00e9 sous la pluie des fl\u00e8ches des pand\u00e9mies, de la guerre et du doute.\nAinsi vont Diana et Teresa sur les fresques t\u00e9l\u00e9visuelles. Elles tendent la main. Donnent sans rien prendre. Assistent les malades du sida, les moribonds, et r\u00e9confortent bien au-del\u00e0, par ce geste qui ne marchande rien, les \u00e2mes ab\u00eem\u00e9es. Ainsi sont hiss\u00e9es, \u00e0 dos de coeur, ces deux Dames de charit\u00e9. Alors que les m\u00e2les, les Dieux, P\u00e8re et Fils, ap\u00f4tres de notre si\u00e8cle finissant, nos id\u00e9ologues, nos politiques, et autres transformateurs de soci\u00e9t\u00e9, ont perdu les batailles collectives et \u00e9gar\u00e9 leur verbe.\nPr\u00e9cis\u00e9ment \u00e0 l'heure o\u00f9 tout un chacun a int\u00e9gr\u00e9 que les temps seront durs. Du haut de leur chaire, les grands pr\u00eatres n\u00e9oclassiques soulignent m\u00eame que les \u00abfl\u00e9aux de Dieu\u00bb ou de la \u00abMain invisible\u00bb ne s'abattent pas au hasard. Mais sur des soci\u00e9t\u00e9s p\u00e9cheresses, disent-ils, qui ont par trop joui de leurs \u00abdroits acquis\u00bb et des fruits v\u00e9n\u00e9neux d'une croissance facile. Ne nous y trompons pas: le grand retour de la charit\u00e9, via les organismes humanitaires, et le dogme du march\u00e9 comme fin en soi vont de pair. A centrer l'individu sur lui-m\u00eame, \u00e0 l'encourager \u00e0 ne plus s'encombrer du collectif, la mauvaise conscience gagne chez les gagnants. Et du c\u00f4t\u00e9 des perdants, min\u00e9s par le sentiment de ne servir \u00e0 rien. Ces \u00abinutiles au monde\u00bb, comme on les appelait au Moyen Age, cette masse \u00aben surnum\u00e9raire\u00bb qui vivote des Etats assistance en capilotade. Ce qui peut r\u00e9unir encore les uns et les autres, ce serait donc l'offrande directe, d\u00e9barrass\u00e9e des m\u00e9diations \u00abpaperassi\u00e8res, co\u00fbteuses et inefficaces\u00bb.\nDiana savait faire avec \u00e9l\u00e9gance. Teresa, la prof petite-bourgeoise, en avait fait une h\u00e9ro\u00efque vocation. Les deux r\u00e9inventent les \u00abordres mendiants\u00bb m\u00e9di\u00e9vaux et internationaux de la nouvelle mondialisation. D\u00e9j\u00e0, des contributions affluent vers la future fondation Diana et la Congr\u00e9gation des missionnaires de la charit\u00e9 fond\u00e9e par M\u00e8re Teresa. Des charities qui privatisent depuis belle lurette la solidarit\u00e9 dans les pays anglo-saxons. R\u00e9gression consid\u00e9rable au regard d'une conception redistributrice de la richesse forg\u00e9e au XXe si\u00e8cle et qui visait pr\u00e9cis\u00e9ment \u00e0 \u00e9chapper \u00e0 une gestion subjective ou \u00abfiscalement int\u00e9ressante\u00bb de l'entraide. Les n\u00e9cessiteux du sous-continent indien, en plein d\u00e9veloppement, dit-on, les humili\u00e9s de Grande-Bretagne, en pleine renaissance, para\u00eet-il, sont d'un autre avis. Ont-ils le choix? Pourtant, les politiques h\u00e9sitent encore \u00e0 appeler cette involution par son nom: l'expression populaire anglaise ne dit-elle pas \u00abfroid comme la charit\u00e9\u00bb? Voir la pudeur de Tony Blair, qui pr\u00e9f\u00e9rait farcir du mot \u00abamour\u00bb, chaud et voluptueux, la premi\u00e8re \u00e9p\u00eetre aux Corinthiens, qu'il lisait \u00e0 Westminster. Alors que le texte latin et sa traduction anglaise indiquent caritas, c'est-\u00e0-dire charity, et donc bien charit\u00e9... Qu'importe! Tout le monde avait compris l'esprit de saint Paul, sous-titr\u00e9 en \u00abpolitiquement correct\u00bb par son vicaire travailliste.\nTony a d\u00e9sign\u00e9 une \u00abprincesse\u00bb pour s'occuper du \u00abpeuple\u00bb. Le prince de Downing Street peut s'occuper du reste: la r\u00e9forme protocolaire de la maison royale et l'ach\u00e8vement de la \u00ablib\u00e9ralisation\u00bb de la soci\u00e9t\u00e9. N'est-il pas d\u00e9j\u00e0 le chef de gouvernement le moins d\u00e9cisionnaire d'Europe, tant l'Etat britannique s'est d\u00e9sengag\u00e9 de toute la sph\u00e8re \u00e9conomique?", "url": "https://www.lexpress.fr/informations/le-retour-des-dames-de-charite_624346.html"}, {"title": "Pages rouges - Etranger", "text": "-Il semble que l'on n'ait gu\u00e8re appr\u00e9ci\u00e9, au Quai d'Orsay, que la visite d'Hubert V\u00e9drine (photo) en Isra\u00ebl ait \u00e9t\u00e9, une fois de plus, report\u00e9e par les Isra\u00e9liens apr\u00e8s que Madeleine Albright se fut annonc\u00e9e \u00e0 J\u00e9rusalem \u00e0 la m\u00eame date. Cela pourrait expliquer, en partie au moins, le \u00abparler-vrai\u00bb du ministre fran\u00e7ais, jugeant la semaine derni\u00e8re \u00abcatastrophique\u00bb la politique de Benyamin Netanyahu \u00e0 l'\u00e9gard de Yasser Arafat et des Palestiniens.\n-Le gouvernement tunisien envisage de sanctionner pour \u00abatteinte \u00e0 la s\u00fbret\u00e9 de l'Etat\u00bb les Tunisiens qui diffuseraient \u00e0 l'\u00e9tranger des informations susceptibles de nuire aux \u00abint\u00e9r\u00eats vitaux\u00bb de la Tunisie. Particuli\u00e8rement vis\u00e9s: ceux qui d\u00e9noncent aupr\u00e8s d'organismes internationaux les violations des droits de l'homme dans leur pays. Il semble qu'il s'agisse d'un avertissement, \u00e0 quelques semaines de l'arriv\u00e9e en France du pr\u00e9sident Ben Ali. Celui-ci est tr\u00e8s attach\u00e9 au succ\u00e8s de cette visite, qui a \u00e9t\u00e9 report\u00e9e \u00e0 plusieurs reprises. Il a ainsi personnellement renonc\u00e9 \u00e0 l'organisation d'une r\u00e9ception au ch\u00e2teau de Versailles que lui proposait Paris, jugeant le cadre trop somptueux.\n-Sept Croates r\u00e9clam\u00e9s par le Tribunal p\u00e9nal international sur les crimes de guerre en ex-Yougoslavie, \u00e0 La Haye (photo), pourraient \u00eatre arr\u00eat\u00e9s dans les semaines \u00e0 venir. \u00abNous voulons montrer aux Serbes que leur communaut\u00e9 n'est pas la seule vis\u00e9e\u00bb, explique un expert.\n-La formation d'une arm\u00e9e professionnelle espagnole de 130 000 hommes \u00e0 l'horizon de l'an 2000, parall\u00e8lement \u00e0 la suppression du service militaire, pourrait se r\u00e9v\u00e9ler difficile, au vu du peu de vocations que la carri\u00e8re suscite chez les Espagnols. Le gouvernement n'exclut pas, en dernier recours, de devoir maintenir la conscription pour faire face \u00e0 la p\u00e9nurie de soldats.\n-En Birmanie, o\u00f9 le golf est le sport favori de la junte au pouvoir, les filles de fonctionnaires ont le privil\u00e8ge d'\u00eatre employ\u00e9es comme caddies, \u00e0 condition d'avoir entre 18 et 25 ans. Mais le Myodaw Golf Club de Rangoon, fr\u00e9quent\u00e9 par les hauts grad\u00e9s, exige avant tout qu'elles soient jolies et... c\u00e9libataires. Seul le g\u00e9n\u00e9ral Khin Nyunt, homme fort du r\u00e9gime et chef des services de renseignement, n'appara\u00eet jamais sur les greens. Ses agents, en revanche, comptent parmi les joueurs les plus assidus. Leur mission: collecter toutes les \u00abhistoires de golf\u00bb des cadres du r\u00e9gime.\n-Ancien secr\u00e9taire d'Etat aupr\u00e8s du ministre des Affaires \u00e9trang\u00e8res et ambassadeur de France \u00e0 Tokyo, Rabat, puis Jakarta, Thierry de Beauc\u00e9 (photo) vient de faire son entr\u00e9e \u00e0 la G\u00e9n\u00e9rale des eaux, o\u00f9 il prend en charge la direction des affaires internationales, une division nouvellement cr\u00e9\u00e9e. Diplomate averti, bon connaisseur de l'Asie, Thierry de Beauc\u00e9 aura notamment pour mission de relancer les contacts avec les grandes institutions financi\u00e8res internationales.\n-Petit probl\u00e8me au Salon du livre de Moscou, qui se d\u00e9roulait du 3 au 8 septembre: une bonne partie des livres est demeur\u00e9e bloqu\u00e9e en douane. Tandis que les Fran\u00e7ais sont rest\u00e9s ostensiblement pr\u00e9sents devant leur stand vide, les Allemands se sont employ\u00e9s \u00e0 occuper l'espace avec ce qu'ils avaient sous la main, et les Espagnols ont tranquillement attendu chez eux... Les livres ont finalement \u00e9t\u00e9 rel\u00e2ch\u00e9s au troisi\u00e8me jour du Salon.\n-Apr\u00e8s la large victoire du yes au r\u00e9f\u00e9rendum sur la cr\u00e9ation d'un Parlement propre \u00e0 l'Ecosse, Alex Salmond, le dirigeant ind\u00e9pendantiste \u00e9cossais, entend bien maintenir la pression en vue de cr\u00e9er un Etat \u00e9cossais: \u00abEt la premi\u00e8re d\u00e9cision sera de me nommer ambassadeur \u00e0 Paris\u00bb, confiait-il \u00e0 la veille du vote.\n-Sale temps pour Le Cap. La ville n'a pas obtenu les Jeux olympiques de 2004, et elle risque maintenant de perdre le Parlement sud-africain. Nelson Mandela souhaite en effet que toutes les institutions du pays si\u00e8gent dans la capitale, Pretoria.", "url": "https://www.lexpress.fr/informations/pages-rouges-etranger_624341.html"}, {"title": "Pages rouges - M\u00e9dias", "text": "- \u00abLa communication est devenue l'axe central du pouvoir politique. Elle permet de l\u00e9gitimer le pouvoir, d'exercer l'autorit\u00e9.\u00bb Dans un ouvrage \u00e9dit\u00e9, ces jours-ci, aux PUF - Gouverner c'est para\u00eetre - Jean-Marie Cotteret (photo), membre du CSA, tente de red\u00e9finir les liens entre les journalistes de l'audiovisuel et le monde politique. Et de d\u00e9finir des r\u00e8gles destin\u00e9es \u00e0 r\u00e9gir leurs rapports.\n-Le rachat par Canal + des r\u00e9seaux c\u00e2bl\u00e9s de la G\u00e9n\u00e9rale des eaux offre \u00e0 la cha\u00eene crypt\u00e9e de nouveaux d\u00e9bouch\u00e9s en termes d'abonn\u00e9s: ce sont un peu plus de 2 millions de t\u00e9l\u00e9spectateurs potentiels que la cha\u00eene peut esp\u00e9rer engranger.\n-Chroniques, rubriques et flashs: LCI entend doper son information \u00e9conomique. Interrog\u00e9 par Jean-Fran\u00e7ois Rabilloud, Jean Boissonnat, ancien membre du comit\u00e9 politique mon\u00e9taire de la Banque de France, consacrera un bloc-notes hebdomadaire \u00e0 l'actualit\u00e9 europ\u00e9enne.\n-Salut les chouchous!, \u00e9mission estivale de TF1, a \u00e9t\u00e9 r\u00e9cus\u00e9e comme fiction fran\u00e7aise par le CSA. Elle ne pourra donc pas faire partie du quota de cent vingt heures d'oeuvres fran\u00e7aises que la cha\u00eene doit respecter d'ici \u00e0 la fin de l'ann\u00e9e.", "url": "https://www.lexpress.fr/informations/pages-rouges-medias_624339.html"}, {"title": "Su\u00e8de: une trop parfaite d\u00e9mocratie", "text": "De 1935 \u00e0 1976, le plus souvent contre leur gr\u00e9, plus de 60 000 Su\u00e9dois ont \u00e9t\u00e9 st\u00e9rilis\u00e9s. Apr\u00e8s les r\u00e9v\u00e9lations sur les achats d'or nazi, l'affaire suscite de nouvelles interrogations sur les d\u00e9rapages de l'Etat providence\nPar deux fois cette ann\u00e9e, il fut celui par qui le scandale arrive. R\u00e9dacteur en chef des pages culturelles du Dagens Nyheter, le plus influent des quotidiens de Stockholm, Arne Ruth est obs\u00e9d\u00e9 par ce qu'il appelle les \u00abmythes\u00bb de la soci\u00e9t\u00e9 su\u00e9doise. N\u00e9 en Allemagne d'une m\u00e8re su\u00e9doise et d'un p\u00e8re allemand, ce petit homme grisonnant aux sourcils broussailleux, passionn\u00e9 par l'histoire de la Seconde Guerre mondiale, regrette que ses compatriotes soient aussi r\u00e9ticents \u00e0 \u00abregarder en arri\u00e8re\u00bb et \u00e0 explorer les \u00abzones d'ombre\u00bb du \u00abmod\u00e8le su\u00e9dois\u00bb. En janvier dernier, le Dagens Nyheter publiait une enqu\u00eate sur l'or nazi: un diplomate \u00e0 la retraite, Sven Fredrik Hedin, et un journaliste, G\u00f6ran Elgemyr, y r\u00e9v\u00e9laient que les autorit\u00e9s du royaume savaient, d\u00e8s 1943, que l'or allemand achet\u00e9 par la Su\u00e8de \u00e9tait de l'or vol\u00e9. Il y a quelques semaines, le journal lan\u00e7ait une nouvelle \u00abbombe\u00bb: un long article expliquant pourquoi et comment quelque 62 000 Su\u00e9dois ont \u00e9t\u00e9 st\u00e9rilis\u00e9s, la plupart contre leur gr\u00e9, entre 1935 et 1976. L'auteur, Maciej Zaremba, y mettait directement en cause les sociaux-d\u00e9mocrates et l'Etat providence.\nLes faits \u00e9taient en r\u00e9alit\u00e9 connus depuis plusieurs ann\u00e9es. En 1986, deux journalistes de l'agence de presse nationale su\u00e9doise avaient r\u00e9v\u00e9l\u00e9 l'affaire au public. Quelques journaux \u00e9trangers - dont L'Express - leur avaient embo\u00eet\u00e9 le pas. En 1991, un journaliste de la radio su\u00e9doise, Bosse Linqvist, avait consacr\u00e9 une s\u00e9rie d'\u00e9missions aux victimes, en diffusant sur les ondes leurs t\u00e9moignages. Mais, \u00e0 l'\u00e9poque, il n'y avait pratiquement pas eu de r\u00e9actions. Alors qu'aujourd'hui le Dagens Nyheter a d\u00fb embaucher un stagiaire pour g\u00e9rer les suites m\u00e9diatiques de son enqu\u00eate... \u00abJusqu'\u00e0 ces derni\u00e8res ann\u00e9es, la social-d\u00e9mocratie jouissait d'une l\u00e9gitimit\u00e9 incontest\u00e9e. Ce qui est nouveau, c'est que cela n'est plus le cas\u00bb, explique l'\u00e9ditorialiste Anders Isaksson. Dans la presse comme dans les milieux politiques, le d\u00e9bat porte en effet essentiellement sur la responsabilit\u00e9 des sociaux-d\u00e9mocrates, qui ont domin\u00e9 la vie politique du pays pendant pr\u00e8s d'un demi-si\u00e8cle. \u00abL'Etat providence, dit Maciej Zaremba, a longtemps \u00e9t\u00e9 intouchable. Une d\u00e9cision prise par les sociaux-d\u00e9mocrates ne pouvait pas \u00eatre mauvaise ni immorale. Si cette enqu\u00eate a fait tant de bruit, c'est parce qu'elle s'attaque \u00e0 l'image qu'a d'elle-m\u00eame la soci\u00e9t\u00e9 su\u00e9doise. Comme dans l'affaire de l'or nazi, on touche \u00e0 un mythe. Celui de la neutralit\u00e9 de la Su\u00e8de dans le premier cas. Celui, cette fois-ci, d'une soci\u00e9t\u00e9 humaniste soucieuse des plus faibles.\u00bb\nAdopt\u00e9e en 1934 et appliqu\u00e9e \u00e0 partir de 1935, la loi su\u00e9doise sur la st\u00e9rilisation - comme celles dont se doteront, un peu avant ou un peu apr\u00e8s, les Etats-Unis, la Norv\u00e8ge et le Danemark - s'inspire des th\u00e9ories post-darwiniennes qui avaient cours \u00e0 l'\u00e9poque. \u00abOn cherchait non pas, comme les nazis, \u00e0 purifier la race su\u00e9doise, mais \u00e0 emp\u00eacher la d\u00e9g\u00e9n\u00e9rescence de la population\u00bb, souligne l'historien Mattias Tyden, auteur d'un ouvrage sur l'eug\u00e9nisme et l'Etat providence. \u00abPlus qu'une affaire de race, c'\u00e9tait, estime Maciej Zaremba, une question d'hygi\u00e8ne sociale. On voulait construire une soci\u00e9t\u00e9 saine, am\u00e9liorer la qualit\u00e9 du cheptel humain. Pour cela, il fallait emp\u00eacher la reproduction de ceux qui \u00e9taient hors normes. Les handicap\u00e9s mentaux, mais aussi les d\u00e9viants, les atypiques.\u00bb Une autre pr\u00e9occupation, plus prosa\u00efque, jouera \u00e0 partir du milieu des ann\u00e9es 40 un r\u00f4le majeur dans l'application de la loi: \u00e9viter que l'Etat providence ne soit trop co\u00fbteux, en emp\u00eachant la naissance d'enfants dont on savait qu'ils devraient \u00eatre pris en charge par la soci\u00e9t\u00e9. Un texte de 1946 d'Alva Myrdal, prix Nobel de la paix en 1982, est sur ce point parfaitement explicite: la mise en place d'allocations familiales rendait selon elle indispensable l'augmentation des cas de st\u00e9rilisation, afin d'\u00e9viter que l'aide de l'Etat n'encourage des naissances contraires \u00e0 l'int\u00e9r\u00eat de la collectivit\u00e9. Pour Maija Runcis, qui ach\u00e8ve une th\u00e8se sur le sujet et qui a eu acc\u00e8s aux fiches m\u00e9dicales des victimes, il est clair que c'est ce qui a \u00e9t\u00e9 d\u00e9terminant dans l'application de la loi. \u00abLa plupart du temps, dit-elle, il s'agissait de raisons sociales. On st\u00e9rilisait des marginaux, des d\u00e9linquants, ou simplement des m\u00e8res c\u00e9libataires ou des femmes qui avaient eu trop d'enfants, et ceux qui le faisaient \u00e9taient persuad\u00e9s qu'ils agissaient pour le bien de la collectivit\u00e9.\u00bb Jusque dans les ann\u00e9es 50 au moins, les int\u00e9ress\u00e9s n'avaient, le plus souvent, pas leur mot \u00e0 dire, m\u00eame si l'on s'arrangeait en g\u00e9n\u00e9ral pour leur faire signer une autorisation en bonne et due forme. Dans les ann\u00e9es 60 et 70, la loi a surtout servi, selon Maija Runcis, \u00e0 st\u00e9riliser des femmes qui avaient fait une demande d'avortement. Pour obtenir une r\u00e9ponse favorable, il fallait qu'elles acceptent d'\u00eatre ensuite op\u00e9r\u00e9es.\nIl n'y avait jamais eu jusqu'\u00e0 pr\u00e9sent de v\u00e9ritable d\u00e9bat en Su\u00e8de sur cette politique. Pour Arne Ruth, cette question \u00e9tait l'un des nombreux \u00abnon-dits\u00bb d'une soci\u00e9t\u00e9 qui, trop souvent, \u00abse ment \u00e0 elle-m\u00eame\u00bb. Aujourd'hui, des voix s'\u00e9l\u00e8vent pour que soient ouverts d'autres dossiers sensibles. L'essayiste Per Ahlmark, ancien chef du Parti lib\u00e9ral, vient de consacrer un ouvrage tr\u00e8s pol\u00e9mique aux relations entre les sociaux-d\u00e9mocrates et certaines dictatures \u00abprogressistes\u00bb du tiers-monde. Mais c'est incontestablement la p\u00e9riode de la Seconde Guerre mondiale qui offre, en la mati\u00e8re, le champ d'investigation le plus riche. \u00abDans nos livres d'histoire du lyc\u00e9e, constate un \u00e9tudiant de la S\u00f6derstr\u00f6ms H\u00f6gskola, un institut universitaire de la banlieue de Stockholm, on nous expliquait que la Su\u00e8de \u00e9tait rest\u00e9e neutre pendant la guerre et que nous avions aid\u00e9 de nombreux juifs. En fait, nous avons aid\u00e9 les Allemands.\u00bb\nPeut-\u00eatre parce qu'ils ne partagent pas la gratitude de leurs parents \u00e0 l'\u00e9gard d'un Etat providence malmen\u00e9 par la crise, les jeunes ont aussi une approche plus morale de l'Histoire. M\u00eame s'ils restent pragmatiques. \u00abJe suis heureuse, dit une \u00e9tudiante, que nous soyons rest\u00e9s en paix, mais je ne me sens pas fi\u00e8re de savoir que mon pays a laiss\u00e9 les troupes allemandes le traverser.\u00bb Nombre d'universitaires et d'intellectuels plaident, comme Arne Ruth, pour un v\u00e9ritable renouveau de la recherche historique sur la p\u00e9riode de la guerre. \u00abBeaucoup de chapitres de notre histoire restent \u00e0 \u00e9crire\u00bb, affirme l'historien Stig Ekman, sp\u00e9cialiste de la Seconde Guerre mondiale. \u00abJusqu'en 1943, ajoute-t-il, la Su\u00e8de \u00e9tait un Etat vassal de l'Allemagne nazie.\u00bb\nL'un des plus gros dossiers, encore largement inexplor\u00e9, est sans aucun doute celui du r\u00f4le jou\u00e9 \u00e0 l'\u00e9poque par les Wallenberg. Non pas Raoul, le sauveur de milliers de juifs hongrois, mais ses deux cousins, Marcus et Jacob, dont les affaires avec l'Allemagne nazie \u00e9taient florissantes. Cette dynastie familiale, l'une des plus puissantes d'Europe, contr\u00f4le aujourd'hui encore, directement ou indirectement, pr\u00e8s de la moiti\u00e9 des soci\u00e9t\u00e9s cot\u00e9es \u00e0 la Bourse de Stockholm. Les Wallenberg n'ont pas seulement aliment\u00e9 la machine de guerre nazie en minerai de fer et en roulements \u00e0 billes, ils ont \u00e9galement aid\u00e9 certaines soci\u00e9t\u00e9s allemandes \u00e0 continuer de faire des affaires. On sait qu'ils ont servi de pr\u00eate-nom \u00e0 Bosch, dont les activit\u00e9s aux Etats-Unis \u00e9taient menac\u00e9es. On murmure aussi qu'ils auraient \u00e9t\u00e9 en relation avec IG Farben, une firme allemande qui s'est notamment illustr\u00e9e en produisant le gaz des chambres de la mort. Ce sera, peut-\u00eatre, le prochain scoop du Dagens Nyheter...", "url": "https://www.lexpress.fr/informations/suede-une-trop-parfaite-democratie_624334.html"}, {"title": "La lyophilisation, quelle salade!", "text": "Les sportifs de l'extr\u00eame, navigateurs ou explorateurs (comme Christine Janin\nau p\u00f4le Nord), utilisent des produits lyophilis\u00e9s depuis des ann\u00e9es; le grand public, lui, peut les d\u00e9couvrir \u00e0 partir de ce mois-ci dans certains supermarch\u00e9s. La soci\u00e9t\u00e9 Lyofal vient en effet de lancer quatre salades dites \u00abint\u00e9grales\u00bb, pr\u00eates \u00e0 l'emploi - cinq minutes et un peu d'eau tr\u00e8s fra\u00eeche suffisent - avec, notamment, un taboul\u00e9 relev\u00e9 de basilic ou des torsades garnies de jambon sauce \u00e9chalote. Objectif affich\u00e9 par cette entreprise de 23 salari\u00e9s cr\u00e9\u00e9e en 1986: 1 million de barquettes d'ici \u00e0 la fin de l'ann\u00e9e prochaine - ce qui, \u00e0 20 francs environ la salade, doublerait le chiffre d'affaires obtenu en 1996 (10 millions). Attention! ne confondez pas lyophilisation et d\u00e9shydratation, celle des caf\u00e9s solubles ou des pr\u00e9parations type Bolino, qui n\u00e9cessitent de l'eau chaude. La lyophilisation est une technique de s\u00e9chage sous vide des aliments par le froid et la pression qui transforme l'eau en gaz jusqu'\u00e0 \u00e9vaporation compl\u00e8te;\n\u00able tout, \u00e0 moins 40 degr\u00e9s, avec une pressurisation \u00e9quivalant \u00e0 celle d'un Airbus \u00e0 10 000 m\u00e8tres\u00bb, pr\u00e9cise Laurent Fine, de la soci\u00e9t\u00e9 Lyofal, qui y voit deux avantages: un gain de poids, de l'ordre de 80%, et une dur\u00e9e de conservation sup\u00e9rieure \u00e0 un an. Le principe de la lyophilisation, pourtant tr\u00e8s ancien - il remonte aux Incas - n'\u00e9tait gu\u00e8re utilis\u00e9 de nos jours dans l'industrie agro-alimentaire pour des pr\u00e9parations \u00e9labor\u00e9es \u00e0 cause d'une difficult\u00e9 technique: les aliments ne se r\u00e9hydratent pas au m\u00eame rythme, et certains deviennent tr\u00e8s vite p\u00e2teux.\nDe plus, les corps gras, comme l'huile d'olive, ne contiennent pas d'eau; il semblait donc impossible de leur appliquer cette technique.\n\u00abIl nous a fallu un an et une cinquantaine d'essais pour mettre au point notre proc\u00e9d\u00e9, qui intervient avant m\u00eame la lyophilisation proprement dite\u00bb, explique Sophie Declomesnil, ing\u00e9nieur agro-alimentaire, embauch\u00e9e il y a deux ans par cette soci\u00e9t\u00e9\nde Salon-de-Provence. Concurrence oblige, difficile toutefois d'en savoir plus; d\u00e9pos\u00e9 cet \u00e9t\u00e9, le brevet n'est prot\u00e9g\u00e9 que pour une dur\u00e9e d'un an...", "url": "https://www.lexpress.fr/informations/la-lyophilisation-quelle-salade_624327.html"}, {"title": "Espace: Le nouveau souffle", "text": "Quarante ans apr\u00e8s Spoutnik, on croyait la conqu\u00eate spatiale banalis\u00e9e. Erreur: le d\u00e9sir d'\u00e9toiles rena\u00eet\nQuarante ans... Un long chemin pour un homme, une broutille pour l'humanit\u00e9. Ces quarante ann\u00e9es-l\u00e0, pourtant, nous ont fait changer d'\u00e8re. Le 4 octobre 1957, quand Spoutnik 1, le premier satellite de l'Histoire, a \u00e9mis son bip-bip, le monde \u00e9tait encore tout petit: on n'\u00e9tait jamais all\u00e9 au-del\u00e0 de l'atmosph\u00e8re, la face cach\u00e9e de la Lune \u00e9tait un myst\u00e8re, et l'espace n'\u00e9tait m\u00eame pas entr\u00e9 dans notre vocabulaire... Aujourd'hui, notre champ de vision s'est \u00e9largi. On a march\u00e9 sur la Lune, on a contempl\u00e9 V\u00e9nus, Saturne, Jupiter, et on a ceintur\u00e9 la Terre d'un anneau d'engins sophistiqu\u00e9s. Les fus\u00e9es, qui, comme les trains, partent g\u00e9n\u00e9ralement \u00e0 l'heure, n'int\u00e9ressent plus le Terrien moyen. Et si soudain on se soucie des quelques p\u00e9kins qui tournent au-dessus de nos t\u00eates, c'est parce qu'il y a un risque, un danger, un drame peut-\u00eatre. L'espace, c'est d'un banal...\nMais voil\u00e0 de quoi nous sortir de notre apathie. Les semaines \u00e0 venir verront un vrai festival spatial. En Europe, on c\u00e9l\u00e9brera la centi\u00e8me Ariane et, une nouvelle fois, on tentera, en croisant les doigts, de lancer le mod\u00e8le n\u00b0 5 de la fus\u00e9e europ\u00e9enne. Parties des Etats-Unis, de nouvelles sondes iront renifler Titan - un satellite de Saturne - le Soleil, Mercure, la Lune de nouveau, et Mars, d\u00e9cid\u00e9ment tr\u00e8s visit\u00e9e: alors que le robot rigolo, h\u00e9ros du feuilleton de l'\u00e9t\u00e9, crapahute toujours dans la poussi\u00e8re, un autre engin vient d'arriver pr\u00e8s de la plan\u00e8te rouge (p. 56). Certes, les Russes ont aujourd'hui quelques probl\u00e8mes de plomberie et surtout de budget (p. 58). Mais il semble bien que l'exploration spatiale soit en train de trouver un nouveau souffle.\nDes camps de Hitler, en 1943, o\u00f9 naquirent les V 2, \u00e0 l'\u00e9pop\u00e9e lunaire, cl\u00f4tur\u00e9e par une accolade orbitale en 1975, le premier moteur de la conqu\u00eate fut la rivalit\u00e9 guerri\u00e8re et sans scrupule entre les deux Supergrands (p. 49). C'\u00e9tait le temps des h\u00e9ros qui partaient, recroquevill\u00e9s comme des foetus dans des capsules minuscules, et revenaient, \u00e9vanouis, sur la Terre, en tombant comme des pierres. Une \u00e9poque folle o\u00f9 on envoyait des hommes juch\u00e9s au sommet de p\u00e9tards g\u00e9ants pour d\u00e9crocher la Lune.\nL\u00e0-haut, au milieu des crat\u00e8res, on a laiss\u00e9 un drapeau, des carcasses de voitures, des d\u00e9bris de fus\u00e9es et on est parti. Car la grande d\u00e9couverte faite depuis le sol lunaire, ce fut la Terre: avec le recul, on l'aper\u00e7ut si petite, si bleue, si fragile qu'on eut envie d'y regarder de plus pr\u00e8s. Ariane, la navette am\u00e9ricaine, les stations sovi\u00e9tiques, et ces myriades de satellites... On industrialisa la banlieue de notre plan\u00e8te. Les d\u00e9cennies 80 et 90 furent des ann\u00e9es orbitales, tr\u00e8s peu sentimentales. L'\u00e9conomie l'avait emport\u00e9 sur la politique. Le r\u00eave n'\u00e9tait plus d'actualit\u00e9.\nEst-ce l'approche du mill\u00e9naire? Voici maintenant que na\u00eet un nouveau d\u00e9sir d'\u00e9toiles. Objectif Mars. M\u00eame les Fran\u00e7ais ont envie d'y aller (p. 60). Le contexte politique, il est vrai, a chang\u00e9: dans l'espace aussi, l'heure est \u00e0 la globalisation et \u00e0 la coop\u00e9ration mondiale. On peut pourtant se demander si, sans l'aiguillon militaire, la science et l'esprit d'aventure suffiront pour donner un nouvel \u00e9lan. Les cyniques en douteront. On leur r\u00e9torquera que, aujourd'hui, la technologie permet de s'offrir l'espace \u00e0 moindre prix: \u00abSmaller, faster, cheaper\u00bb, dit-on \u00e0 la Nasa (\u00abPlus petit, plus vite, moins cher\u00bb). Et que, malgr\u00e9 tous les heurs et malheurs de la plan\u00e8te Terre, les humains ont toujours fini par r\u00e9aliser ce qu'ils avaient r\u00eav\u00e9.", "url": "https://www.lexpress.fr/informations/espace-le-nouveau-souffle_624322.html"}, {"title": "Cin\u00e9ma: Pour une nuit..., de Mike Figgis", "text": "Un coup de foudre digne des cartes postales et de Liaison fatale jette dans les draps d'un palace new-yorkais un publicitaire californien noir, et bien s\u00fbr mari\u00e9 (Wesley Snipes, bard\u00e9 d'un prix d'interpr\u00e9tation \u00e0 Venise), et une Europ\u00e9enne \u00e9galement mari\u00e9e, mais bien s\u00fbr pas avec lui (sublime Nastassja Kinski). Le couple signe sur l'oreiller le pacte d'amour pour une nuit seulement (d'o\u00f9 le titre). Un an passe...\n>Apr\u00e8s le brutal Leaving Las Vegas - autopsie d'un suicide \u00e0 l'alcool - le Britannique Mike Figgis signe des Etats-Unis une com\u00e9die romantique, l\u00e9g\u00e8re en apparence. Car, dans les trois chapitres qui composent cette histoire, le r\u00e9alisateur soul\u00e8ve un chariot de questions sur le sida, la famille, le sexe, la t\u00e9l\u00e9vision, le cannabis, les top models, etc. Mais au fil des sc\u00e8nes l'intention d\u00e9capante se d\u00e9lite dans les effets, les gags et les bons sentiments.", "url": "https://www.lexpress.fr/informations/cinema-pour-une-nuit-de-mike-figgis_624315.html"}, {"title": "Musique: op\u00e9ra", "text": "-Turandot\nL'ultime op\u00e9ra de Puccini, cr\u00e9\u00e9 en 1926 par Toscanini \u00e0 la Scala de Milan, deux ans apr\u00e8s la mort du compositeur, est la premi\u00e8re nouvelle production de la saison 1997-1998 de l'Op\u00e9ra Bastille. Francesca Zambello, qui monta ici Billy Budd, de Britten, signe la mise en sc\u00e8ne. Cette Turandot marque le retour de Georges Pr\u00eatre, absent de la sc\u00e8ne nationale depuis 1984. Il sera en pays connu: le maestro fran\u00e7ais dirigea cette oeuvre, inspir\u00e9e d'une pi\u00e8ce de Carlo Gozzi, au palais Garnier, en 1968. Les m\u00e9lomanes auront le choix, avec une double distribution: Sharon Sweet et Alessandra Marc (Turandot), Sergue\u00ef Larin et Frederic Kalt (Calaf), Barbara Frittoli et Cristina Gallardo-Domas (Liu).\n* Op\u00e9ra Bastille, 75012 Paris, 01-44-73-13-00. Du 22 septembre au 2 novembre. De 60 \u00e0 635 F.\n-Orph\u00e9e aux Enfers\nLe Grand Th\u00e9\u00e2tre de Gen\u00e8ve, inaugur\u00e9 en 1879, fait peau neuve. Pendant les travaux, les repr\u00e9sentations auront lieu dans l'ancienne usine des Forces motrices, qui alimenta Gen\u00e8ve en eau potable durant un si\u00e8cle. La ville y a am\u00e9nag\u00e9 une salle de 980 places, qui accueillera cette saison six nouvelles productions. Honneur \u00e0 la France. Orph\u00e9e aux Enfers, d'Offenbach, ouvre le bal avec une affiche hexagonale: Marc Minkowski, aur\u00e9ol\u00e9 de sa gloire salzbourgeoise, dans la fosse, Laurent Pelly \u00e0 la mise en sc\u00e8ne, Annick Massis, Yann Beuron et Laurent Naouri dans les r\u00f4les d'Eurydice, d'Orph\u00e9e et de Jupiter. On pourra revoir ce spectacle \u00e0 l'Op\u00e9ra de Lyon pour les f\u00eates de fin d'ann\u00e9e.\n* Gen\u00e8ve, 00-41-224-18-31-30. Du 19 septembre au 9 octobre. De 80 \u00e0 410 F.", "url": "https://www.lexpress.fr/informations/musique-opera_624308.html"}, {"title": "Le Graal de Gr\u00fcber", "text": "Parsifal, dernier op\u00e9ra de Wagner, oeuvre pr\u00e9f\u00e9r\u00e9e de Hitler, mis en sc\u00e8ne par l'iconoclaste Klaus Michael Gr\u00fcber: scandaleux\" Pas s\u00fbr que le grand Richard y perde\nLes lyricomanes parisiens d\u00e9testent Klaus Michael Gr\u00fcber. Certains musiciens aussi. Sir Georg Solti refusa jadis de diriger sa mise en sc\u00e8ne de La Walkyrie, de Wagner, au palais Garnier. Au th\u00e9\u00e2tre du Ch\u00e2telet, La Traviata, de Verdi, et La Cenerentola, de Rossini, revues par Gr\u00fcber provoqu\u00e8rent un toll\u00e9 m\u00e9morable. Obstin\u00e9, St\u00e9phane Lissner l'a n\u00e9ammoins convi\u00e9 \u00e0 venir y remonter Parsifal, de Wagner. Ceux qui ont vu ce spectacle lors de sa cr\u00e9ation \u00e0 l'Op\u00e9ra d'Amsterdam, en septembre 1990, ne peuvent que s'en r\u00e9jouir.\nPourtant, on pouvait tout craindre de ce mariage incongru. Gr\u00fcber, l'Allemand ayant quitt\u00e9 son pays pour cause d'incompatibilit\u00e9 avec l'esprit \u00abteuton\u00bb, qui jette son d\u00e9volu sur Parsifal, l'ouvrage pr\u00e9f\u00e9r\u00e9 de Hitler, bigre! L'unique partition de Wagner con\u00e7ue pour son th\u00e9\u00e2tre id\u00e9al, le Festspielhaus de Bayreuth, o\u00f9 elle fut cr\u00e9\u00e9e le 26 juillet 1882, est aussi son ultime profession de foi. Sa veuve, Cosima, luttera furieusement contre toute repr\u00e9sentation \u00e0 l'ext\u00e9rieur du saint des saints jusqu'en 1903, ann\u00e9e o\u00f9 le Met de New York commettra enfin le sacril\u00e8ge. Pendant des d\u00e9cennies, le rituel - instaur\u00e9 par le compositeur - exigera qu'on ne souille pas par des applaudissements ce \u00abfestival sc\u00e9nique sacr\u00e9\u00bb. Bref, Parsifal est la messe de tout wagn\u00e9rien. Inconvenante pour les croyants. Ridicule pour les agnostiques. \u00abUne singerie inconsciente du rite religieux\u00bb, ricanait Stravinsky.\nLe mythe du h\u00e9ros r\u00e9dempteur\nC'est en contemplant la beaut\u00e9 printani\u00e8re du vendredi saint de 1857, au bord du lac de Zurich, que Wagner esquissa les grandes lignes de son livret, inspir\u00e9 par Perceval, roman de Chr\u00e9tien de Troyes, adapt\u00e9 au XIIIe si\u00e8cle par Wolfram von Eschenbach. Apr\u00e8s vingt ans de retouches, la l\u00e9gende celtique est devenue un interminable fatras mystico-moralisateur (plus de quatre heures de musique). A Montsalvat, en Espagne, le ma\u00eetre des gardiens du Graal, Amfortas, souffre d'une blessure ingu\u00e9rissable, inflig\u00e9e par Klingsor, un ancien chevalier maudit pour s'\u00eatre castr\u00e9. Le diabolique magicien envo\u00fbte les preux guerriers avec l'aide de ses filles-fleurs et de sa cr\u00e9ature lubrique, Kundry. Comme les autres, Amfortas n'a su r\u00e9sister \u00e0 ses caresses voluptueuses, et Klingsor en a profit\u00e9 pour lui ravir la sainte lance qui toucha le Christ. Seul un homme \u00abchaste et fol\u00bb peut reconqu\u00e9rir la lance et sauver Amfortas. Ce sera Parsifal.\nApr\u00e8s Lohengrin, Senta, Siegfried, Wagner continue \u00e0 ch\u00e9rir le mythe du h\u00e9ros r\u00e9dempteur. Et m\u00e9lange all\u00e8grement religion chr\u00e9tienne, geste chevaleresque et \u00e9sot\u00e9risme. Gr\u00fcber remise au magasin des accessoires coupe rougeoyante, g\u00e9nuflexions et signes de croix. De m\u00eame, son complice d\u00e9corateur, Gilles Aillaud, bannit ch\u00e2teau en carton-p\u00e2te et prairie couverte de p\u00e2querettes pour illustrer \u00abL'Enchantement du vendredi saint\u00bb. La for\u00eat? Quelques colonnes. Le jardin enchant\u00e9 de Klingsor? Des haricots g\u00e9ants suspendus dans les airs. Les images sont parfois fulgurantes: la c\u00e9r\u00e9monie du Graal, au premier acte, avec ses 40 chevaliers fig\u00e9s, assis en ligne \u00e0 une longue table, comme lors de la C\u00e8ne. On les retrouvera au dernier acte, debout derri\u00e8re leurs armures vides et rutilantes.\nAmateurs de Kundry hyst\u00e9rique et de Parsifal roulant des m\u00e9caniques, n'allez pas voir ce spectacle. A la mani\u00e8re de Claude R\u00e9gy ou de Pierre Strosser (deux autres b\u00eates noires des m\u00e9lomanes), Gr\u00fcber contient ses interpr\u00e8tes dans une \u00e9trange immobilit\u00e9 qui conf\u00e8re \u00e0 leur chant une intensit\u00e9 fascinante. A Amsterdam, avec son sourire \u00e9nigmatique, sa chevelure rousse ondul\u00e9e et son visage pench\u00e9 sur le c\u00f4t\u00e9, le Parsifal de Barry McCauley incarnait un adolescent pur et innocent, dont la douceur immanente triomphait du mal. Souhaitons qu'\u00e0 Paris Poul Elming ne trahisse pas ce Parsifal nostalgique et po\u00e9tique. Wagner y gagne...\n>\u00e0 voir\nParsifal, de Wagner. Orchestre de Paris. Direction: Semyon Bychkov. Mise en sc\u00e8ne: Klaus Michael Gr\u00fcber. Avec Poul Elming, Waltraud Meier, Monte Pederson, Matti Salminen. Th\u00e9\u00e2tre du Ch\u00e2telet, 01-40-28-28-40. Du 27 septembre au 12 octobre.", "url": "https://www.lexpress.fr/informations/le-graal-de-gruber_624303.html"}, {"title": "Donner le choix aux salari\u00e9s", "text": "\u00abLes ?avantages caf\u00e9t\u00e9ria? donnent de l'app\u00e9tit aux salari\u00e9s.\u00bb La formule de Louis Dugas, responsable de la politique sociale \u00e0 Lafarge, peut surprendre. En clair, il s'agit de mettre \u00e0 la disposition des salari\u00e9s tous les avantages en nature dont ils peuvent b\u00e9n\u00e9ficier. Ensuite, libre \u00e0 eux de choisir la combinaison qui correspond le mieux \u00e0 leur situation. Un manager peut opter pour une voiture bas de gamme et obtenir une indemnit\u00e9 de logement plus importante. Tel c\u00e9libataire choisira de tout miser sur une pension d'invalidit\u00e9, alors qu'un chef de famille pr\u00e9f\u00e9rera pr\u00e9venir les siens contre son d\u00e9c\u00e8s.\n\u00abEtant donn\u00e9 sa souplesse, la formule, import\u00e9e des Etats-Unis depuis une dizaine d'ann\u00e9es, commence \u00e0 d\u00e9marrer en France\u00bb, note Bertrand Dagnac, consultant. \u00abEn temps de stagnation salariale, c'est une fa\u00e7on intelligente de r\u00e9pondre aux attentes des salari\u00e9s\u00bb, ajoute Louis Dugas.", "url": "https://www.lexpress.fr/informations/donner-le-choix-aux-salaries_624295.html"}, {"title": "Europe Toujours plus de flexibilit\u00e9", "text": "Les politiques salariales observ\u00e9es dans les pays de l'Union confirment les tendances fran\u00e7aises. Les entreprises d\u00e9veloppent des modes de r\u00e9mun\u00e9ration susceptibles de stimuler les performances de leurs salari\u00e9s.\nQuels que soient votre fonction ou le pays d'Europe o\u00f9 vous irez travailler, vous n'\u00e9chapperez pas au variable! Le salaire fixe, correspondant \u00e0 votre dipl\u00f4me, \u00e0 votre exp\u00e9rience, \u00e0 votre position dans la hi\u00e9rarchie, voire \u00e0 votre anciennet\u00e9, va peser de moins en moins lourd dans l'ensemble de votre r\u00e9mun\u00e9ration. Car les ma\u00eetres mots en mati\u00e8re de salaire seront d\u00e9sormais souplesse et performance! Telle est l'une des principales conclusions qui se d\u00e9gagent de l'\u00e9tude r\u00e9alis\u00e9e par le cabinet Towers Perrin aupr\u00e8s de 303 entreprises europ\u00e9ennes sur les changements \u00e0 venir dans le domaine des r\u00e9mun\u00e9rations. Si chaque pays conserve encore des sp\u00e9cificit\u00e9s \u00e0 propos de niveaux de salaires, celles-l\u00e0 s'estompent d\u00e8s qu'on aborde l'\u00e9volution des politiques salariales.\nIl est vrai que l'\u00e9chantillon retenu est plut\u00f4t homog\u00e8ne: il regroupe des entreprises d'une certaine taille, particuli\u00e8rement dynamiques et ouvertes sur l'ext\u00e9rieur (190 ont une structure internationale, 34 appartiennent au secteur high-tech). La grande majorit\u00e9 d'entre elles, en tout cas, s'accordent sur les m\u00eames observations et les m\u00eames objectifs en mati\u00e8re de politique salariale.\nPremier constat, plut\u00f4t r\u00e9jouissant: les ann\u00e9es difficiles consacr\u00e9es aux r\u00e9ductions d'effectifs, aux suppressions des \u00e9chelons hi\u00e9rarchiques et aux r\u00e9organisations de fond en comble sont derri\u00e8re nous. Les entreprises europ\u00e9ennes sont d\u00e9sormais pr\u00e9occup\u00e9es par la recherche de la performance tous azimuts. Ce qui, bien s\u00fbr, ne va pas sans cons\u00e9quence sur le mode de r\u00e9mun\u00e9ration des salari\u00e9s, et tout particuli\u00e8rement sur celui des cadres. En fait, la part variable ira en grandissant, et concernera aussi les employ\u00e9s, les techniciens, et m\u00eame les ouvriers.\nEquipes et comp\u00e9tences\nMais, si l'avenir est plus que jamais au d\u00e9veloppement de la flexibilit\u00e9, la plupart des entreprises reconnaissent que l'introduction dans le salaire, ces derni\u00e8res ann\u00e9es, de primes individuelles s'est faite jusqu'ici avec une mauvaise implication des salari\u00e9s. Les nouvelles politiques de r\u00e9mun\u00e9ration vont d\u00e9sormais essayer de corriger cette lacune. Elles vont tourner autour de plusieurs axes principaux.\n- La notion de r\u00e9mun\u00e9ration variable par \u00e9quipe. L'organisation du travail par teams est le dernier credo des sp\u00e9cialistes en ressources humaines: celles-ci sont en g\u00e9n\u00e9ral pluridisciplinaires, constitu\u00e9es soit autour d'un process (proc\u00e9d\u00e9 de fabrication), soit autour d'un projet. Dans ce dernier cas, la structure ainsi cr\u00e9\u00e9e aura une existence temporaire, limit\u00e9e \u00e0 l'accomplissement de ce projet. Il en ira de m\u00eame pour la prime sur objectif allou\u00e9e aux membres de l'\u00e9quipe qui le r\u00e9alise.\n\u00abCette pratique des primes collectives commence \u00e0 se r\u00e9pandre, notamment dans les entreprises de services. Elle est un bon moyen d'att\u00e9nuer les conflits et les tensions entre individus\u00bb, explique Charles-Henri Dumon, pr\u00e9sident du cabinet de recrutement Michael Page.\n- Certaines entreprises, comme le groupe Lafarge, utilisent d\u00e9j\u00e0 au maximum la l\u00e9gislation sur l'int\u00e9ressement, qui autorise une modulation par groupes. Mais, comme la notion d'\u00e9quipe se superpose \u00e0 l'organisation hi\u00e9rarchique traditionnelle, cette politique risque d'accro\u00eetre les diff\u00e9rences entre deux cadres occupant le m\u00eame poste, ayant la m\u00eame anciennet\u00e9, mais travaillant dans des secteurs diff\u00e9rents.\n- Autre facteur qui va susciter une remise en question des modes de r\u00e9mun\u00e9ration traditionnels: l'introduction de la notion de comp\u00e9tence dans la gestion des ressources humaines. Celle-ci commence \u00e0 appara\u00eetre, mais elle devrait se diffuser plus largement dans les prochaines ann\u00e9es. Elle contribuera donc \u00e0 personnaliser encore davantage la r\u00e9mun\u00e9ration de chaque individu.\nOn voit ainsi une \u00e9volution contradictoire dans les entreprises europ\u00e9ennes: la fin des comportements d\u00e9fensifs de r\u00e9duction des co\u00fbts et l'adoption d'une strat\u00e9gie de croissance, qui se traduit notamment par la recherche d'une plus grande implication des salari\u00e9s, et surtout des cadres. En revanche, la progression des r\u00e9mun\u00e9rations se fera de mani\u00e8re de plus en plus diff\u00e9renci\u00e9e, donc in\u00e9galitaire.\nLa recherche de productivit\u00e9 et de comp\u00e9titivit\u00e9 est \u00e0 ce prix. Apr\u00e8s tout, mieux vaut introduire la souplesse au niveau des r\u00e9mun\u00e9rations qu'\u00e0 celui des effectifs.", "url": "https://www.lexpress.fr/informations/europe-toujours-plus-de-flexibilite_624290.html"}, {"title": "Sp\u00e9cial salaire des cadres: Etes-vous bien pay\u00e9?", "text": "L'Express passe au crible les r\u00e9mun\u00e9rations per\u00e7ues par les titulaires de 42 fonctions d'encadrement. Les augmentations restent faibles, mais l'individualisation des salaires, via une part variable ou des avantages en nature, devient de plus en plus fr\u00e9quente\nSi la reprise \u00e9conomique tant attendue semble se confirmer en cette rentr\u00e9e 1997, celle-ci n'a pas encore, loin s'en faut, eu d'influence sur les salaires. Particuli\u00e8rement chez les cadres.\nLe cabinet de conseil Towers Perrin, qui a r\u00e9alis\u00e9 pour L'Express une \u00e9tude aupr\u00e8s de 165 entreprises et a pass\u00e9 au crible les r\u00e9mun\u00e9rations de 42 fonctions, constate que le taux m\u00e9dian d'augmentation globale des salaires marquera le pas en 1997: il s'\u00e9tablira \u00e0 3%, pour 3,5% l'an dernier. M\u00eame avec une inflation tr\u00e8s faible cette ann\u00e9e (1,7% pr\u00e9vu), le gain de pouvoir d'achat sera encore plus mince qu'en 1996.\n\u00abLe moins qu'on puisse dire, c'est qu'\u00e0 part certains secteurs, comme le high-tech, la tendance n'est toujours pas \u00e0 la hausse\u00bb, note, de son c\u00f4t\u00e9, Fran\u00e7ois Humblot, PDG du cabinet de recrutement Humblot-Grant Alexander et pr\u00e9sident de Syntec Recrutement.\nCette quasi-stagnation du pouvoir d'achat s'explique largement par la grande prudence des entreprises: \u00abMalgr\u00e9 le red\u00e9marrage, elles \u00e9vitent de r\u00e9percuter leurs nouvelles disponibilit\u00e9s sur la hausse des salaires de base, explique Eric Wuithier, consultant senior chez Towers Perrin. Certaines pr\u00e9f\u00e9reront les utiliser pour embaucher \u00e0 nouveau. Quant \u00e0 celles qui ont fait le choix de redonner du ??grain \u00e0 moudre'' \u00e0 leur personnel, elles pr\u00e9f\u00e8rent le faire en individualisant au maximum les r\u00e9tributions.\u00bb Certaines se contentent d'accorder des augmentations au m\u00e9rite. D'autres, plus nombreuses, pr\u00e9f\u00e8rent \u00abgarder du mou\u00bb pour alimenter les syst\u00e8mes de r\u00e9mun\u00e9rations variables qu'elles vont chercher \u00e0 d\u00e9velopper pour accompagner la croissance.\nVoici bien la grande tendance de fond, perceptible depuis quelques ann\u00e9es et qui se poursuit encore en 1997: l'augmentation de la part variable dans les r\u00e9mun\u00e9rations, au d\u00e9triment du salaire de base. \u00abL'attribution de primes d'objectif ou de bonus se g\u00e9n\u00e9ralise\u00bb, pr\u00e9cise Eric Wuithier.\nIl est vrai que la France est plut\u00f4t \u00e0 la tra\u00eene, dans ce domaine, par rapport aux pays anglo-saxons. Non seulement de plus en plus d'entreprises s'y mettent, mais, en outre, cette pratique gagne d\u00e9sormais les fonctions les plus inattendues. \u00abIl y a quelques ann\u00e9es, seuls les dirigeants et les commerciaux voyaient leur salaire compl\u00e9t\u00e9 par un bonus assis sur la r\u00e9alisation d'objectifs, remarque G\u00e9rard Sakakini, directeur g\u00e9n\u00e9ral du cabinet Leaders Trust International et pr\u00e9sident de l'Aprocerd, association professionnelle des chasseurs de t\u00eates. Aujourd'hui, des postes fonctionnels, comme les responsables financiers, mais aussi les directeurs administratifs et m\u00eame les DRH n'\u00e9chappent plus aux primes individuelles accord\u00e9es en fonction de certains r\u00e9sultats.\u00bb\nPersonnalisation\n\u00abAfin d'habituer progressivement les managers fran\u00e7ais \u00e0 cette formule, certaines entreprises commencent par accorder une prime fixe garantie deux ans. Ce n'est qu'ensuite que celle-ci variera\u00bb, note Claude Dos Reis, pr\u00e9sident du cabinet Sirca.\nA l'inverse, les augmentations g\u00e9n\u00e9rales, destin\u00e9es \u00e0 rattraper le co\u00fbt de la vie, se font de plus en plus rares \u00e0 partir d'un certain niveau de salaire et de responsabilit\u00e9. Quel que soit le secteur. M\u00eame les banques \u00e0 r\u00e9seaux cherchent, malgr\u00e9 le poids de leur convention collective, \u00e0 mieux personnaliser les augmentations de leurs directeurs d'agence ou de leurs charg\u00e9s de client\u00e8le.\nCons\u00e9quence: les \u00e9carts entre les revenus des individus ne cessent de se creuser. Au grand dam des syndicats. \u00abDepuis l'an dernier, l'individualisation des salaires et l'usage des primes ont fait un bond et les in\u00e9galit\u00e9s s'accroissent\u00bb, regrette Michel Rousselot, de l'UCC CFDT. Dans son panel annuel, baptis\u00e9 \u00abOscar 97\u00bb, le syndicat observe \u00e0 regret le r\u00f4le grandissant des augmentations individuelles: pr\u00e8s de 1 cadre sur 2 en a per\u00e7u. A peine 51% des cadres ont re\u00e7u une augmentation collective, pour plus des deux tiers l'an dernier. Enfin, pr\u00e8s d'un tiers n'ont re\u00e7u ni l'une ni l'autre et ont ainsi perdu du pouvoir d'achat.\nDe son c\u00f4t\u00e9, la CGC note que seulement 30% des cadres ont vu leur salaire augmenter au-del\u00e0 de l'\u00e9volution du co\u00fbt de la vie. R\u00e9mun\u00e9rer les meilleurs, ceux qui accroissent la comp\u00e9titivit\u00e9 et la productivit\u00e9 de l'entreprise, telle est d\u00e9sormais l'une des grandes pr\u00e9occupations en mati\u00e8re de ressources humaines.\n\u00abNous cherchons \u00e0 d\u00e9finir un lien plus clair entre la responsabilit\u00e9 de chacun, sa performance et son bonus\u00bb, d\u00e9clare Louis Dugas, directeur de la politique sociale dans le groupe Lafarge. L'\u00e9poque du saupoudrage d'un pseudo-variable attribu\u00e9 \u00e0 presque tout le monde pour ne vexer personne est r\u00e9volue.\nCette tendance \u00e0 la personnalisation est \u00e9galement encourag\u00e9e par une nouvelle pratique en vogue dans les milieux des ressources humaines et la gestion des comp\u00e9tences. Cette approche conduit \u00e0 bousculer l'organigramme hi\u00e9rarchique classique. Elle essaie d'introduire une dimension horizontale fond\u00e9e sur le concept, a priori plut\u00f4t flou, de comp\u00e9tence. Celui-ci inclut non seulement la notion d'expertise, mais \u00e9galement celle d'attitude comportementale. Aux classiques d\u00e9finitions fonctionnelles on va substituer celle de r\u00f4le effectif (managers, superviseurs, sp\u00e9cialistes).\nCette nouvelle approche contribuera \u00e0 diff\u00e9rencier encore davantage les r\u00e9mun\u00e9rations. \u00abOn commence \u00e0 trouver d\u00e9sormais dans certains groupes des experts qui gagnent plus qu'un directeur g\u00e9n\u00e9ral ou un pr\u00e9sident de filiale. La notion de comp\u00e9tence peut peser plus lourd que la position hi\u00e9rarchique\u00bb, souligne Fran\u00e7ois Humblot. Une \u00e9volution qui ne va pas sans risques. \u00abA force de vouloir gommer les rigidit\u00e9s, on risque de provoquer des pertes d'identit\u00e9\u00bb, pr\u00e9vient un professionnel de la r\u00e9mun\u00e9ration.\nD'autant que la notion de comp\u00e9tence semble difficile \u00e0 \u00e9valuer avec des crit\u00e8res objectifs reconnus par tous (voir page 152). L'importance accord\u00e9e aux comportements et \u00e0 l'attitude sont des notions vagues qui peuvent \u00eatre assimil\u00e9es \u00e0 de l'arbitraire - la \u00abt\u00eate du client\u00bb. Comment les justifier aupr\u00e8s de ceux, de plus en plus nombreux, qui voient leur salaire stagner?\n\u00abEn r\u00e9alit\u00e9, un syst\u00e8me qui cherche \u00e0 mieux r\u00e9tribuer les comp\u00e9tences et \u00e0 valoriser les performances n'est pas injuste, pr\u00e9cise Fran\u00e7ois Humblot. Mais il doit avoir \u00e9t\u00e9 pr\u00e9par\u00e9 avec soin, reposer sur la plus grande transparence et s'affirmer comme un facteur de motivation pour l'ensemble du personnel.\u00bb", "url": "https://www.lexpress.fr/informations/special-salaire-des-cadres-etes-vous-bien-paye_624288.html"}, {"title": "Chimo dit \u00e7a", "text": "Deuxi\u00e8me roman de l' \u00abauteur\u00bb sans visage, J'ai peur poss\u00e8de les m\u00eames qualit\u00e9s que le premier. Les m\u00eames d\u00e9fauts aussi\nDonc, Chimo reste une \u00e9nigme. Deux ans apr\u00e8s le succ\u00e8s de Lila dit \u00e7a (vendu dans plus de quinze pays), c'est toujours un auteur sans visage que l'on voit venir de loin sur le boulevard des best-sellers. Peut-\u00eatre m\u00eame plusieurs auteurs sans visage, puisque le bruit court aujourd'hui que ce pseudonyme dissimulerait en r\u00e9alit\u00e9 un pool d'\u00e9crivains. Alors, qui est Chimo? Osons le dire sans d\u00e9tour: on s'en moque un peu. Alors qu'une bonne partie de la critique chanta les louanges de Lila dit \u00e7a, la sortie aujourd'hui d'un deuxi\u00e8me roman, intitul\u00e9, non sans motif, J'ai peur est surtout l'occasion de v\u00e9rifier enfin si Chimo doit \u00eatre extrait du tiroir \u00e9tiquet\u00e9 \u00abg\u00e9nie en souffrance\u00bb ou au contraire rang\u00e9 au rayon des bibelots m\u00e9diatiques usag\u00e9s.\nAu d\u00e9but de ses nouvelles m\u00e9saventures, Chimo, jeune beur na\u00eff et romantique perdu dans la ville cruelle, a 2 millions de francs dans les poches. Le montant, dit-il, de ses droits d'auteur gagn\u00e9s avec Lila dit \u00e7a. Mais il est rest\u00e9 simple et pas fier. \u00abJe suis comme avant\u00bb, pr\u00e9cise-t-il \u00e0 la mani\u00e8re d'un chanteur de charme. Au rythme o\u00f9 il se fait piquer son fric (300 000 francs ont d\u00e9j\u00e0 disparu \u00e0 la page 20), il risque effectivement de se retrouver vite fait \u00e0 la case d\u00e9part. A la recherche de son argent vol\u00e9, Chimo va nous entra\u00eener, avec ses airs d\u00e9sarmants de jeune puceau sans d\u00e9fense, dans le sillage de toute la lie de la soci\u00e9t\u00e9. Putains, voleurs, violeurs, maquereaux, drogu\u00e9s, escrocs en tout genre; cette galerie de portraits ressemble \u00e0 l'album souvenir d'un juge d'instruction en fin de carri\u00e8re, doubl\u00e9 d'un manuel du parfait petit escroc amateur.\nComme pour Lila dit \u00e7a, on aime dans ce livre le ton gentiment d\u00e9cal\u00e9 et ce regard de Huron \u00e0 la fois ac\u00e9r\u00e9 et tendre, dr\u00f4le et d\u00e9sesp\u00e9r\u00e9, sur un monde loufoque. On aime aussi l'atmosph\u00e8re des bars de banlieue, des march\u00e9s, des gares avec leurs faux airs de cour des miracles. Comme pour Lila dit \u00e7a, on d\u00e9teste cette \u00e9criture affect\u00e9e et pour tout dire un peu ridicule qui voudrait se faire passer pour un style. Mais, surtout, on se dit que Chimo, aussi sympathique et malin soit-il, ne m\u00e9ritait pas un tel battage.", "url": "https://www.lexpress.fr/informations/chimo-dit-ca_624283.html"}, {"title": "36-15 robots du d\u00e9sir", "text": "Pour 76,20 francs de l'heure, des messages en boucle bernent les mis\u00e9reux sexuels qui ne savent pas encore qu'Internet est moins cher\nCe sont de charmantes idiotes dont la conversation alimente les caisses de certaines messageries roses. Sous d'innocents pseudonymes comme \u00abAllumette\u00bb, \u00abAmandine\u00bb ou \u00abH\u00e9l\u00e8ne ch RV galant\u00bb, elles bombardent les clients masculins de leurs messages affriolants. \u00abJe suis brune, sportive et bronz\u00e9e. Et toi, comment es-tu?\u00bb On peut leur r\u00e9pondre ce qu'on veut, les insulter m\u00eame: elles s'en fichent et continuent \u00e0 poser leurs questions ineptes: \u00abJe suis mari\u00e9e, \u00e7a te d\u00e9range pas?\u00bb -... - \u00abAh! les hommes, tous pareils! Que pr\u00e9f\u00e8res-tu, toi, en mati\u00e8re de sexe?\u00bb Le but du jeu, c'est que le minit\u00e9liste mette le plus de temps possible \u00e0 s'apercevoir qu'il parle en fait \u00e0 une machine.\nOn les appelle les \u00ab\u00e9mulateurs\u00bb, ou, d'une fa\u00e7on plus imag\u00e9e, les \u00abrobottes\u00bb: de simples logiciels programm\u00e9s pour envoyer des messages \u00e0 intervalles r\u00e9guliers, histoire de maintenir le gogo en haleine pendant que le compteur tourne. Des centaines de services du 36-15 comme Charmotel, Nirvana, Venus, RDVdirect ou Irene ont aujourd'hui recours \u00e0 cette m\u00e9thode. \u00abAvant, on employait de vraies animatrices, explique Michel, le responsable d'un serveur qui tient \u00e9videmment \u00e0 garder l'anonymat: cette solution nous co\u00fbte beaucoup moins cher et finalement se r\u00e9v\u00e8le aussi efficace, sinon plus. Apr\u00e8s tout, les gens viennent ici essentiellement pour fantasmer.\u00bb Un cynisme apparemment partag\u00e9 par les responsables de France T\u00e9l\u00e9com, qui pr\u00e9f\u00e8rent fermer les yeux sur ces pratiques \u00e0 la limite de l'arnaque. \u00abLes amateurs de messageries sont cens\u00e9s \u00eatre adultes: tant pis pour eux s'ils tombent dans le pi\u00e8ge\u00bb, estime G\u00e9rard Merveille, ?M. Minitel? au service de presse de l'op\u00e9rateur public. Le probl\u00e8me des \u00e9mulateurs n'est pas notre priorit\u00e9.\u00bb\nLe Conseil sup\u00e9rieur de la t\u00e9l\u00e9matique (CST) a \u00e9t\u00e9 mis en place, depuis 1993, pour veiller au respect des r\u00e8gles d\u00e9ontologiques auxquelles les \u00e9diteurs sont cens\u00e9s se conformer, notamment en mati\u00e8re de bonnes moeurs, de tarification excessive ou de loteries, interdites par la loi. Mais, tout comme la cellule de France T\u00e9l\u00e9com qui, pr\u00e8s de Toulouse, est charg\u00e9e d'op\u00e9rer des contr\u00f4les sur le r\u00e9seau, le Conseil ne se pr\u00e9occupe pas du contenu des messages, cens\u00e9 relever du secret des correspondances priv\u00e9es, ni de l'honn\u00eatet\u00e9 des pratiques utilis\u00e9es pour attirer le m\u00e2le en manque.\nUne r\u00e9putation sulfureuse\nPersonne ne plaindra donc le na\u00eff qui paie 76,20 francs de l'heure pour se faire berner par les robottes. La majeure partie de cette somme, soit 44,86 francs, est revers\u00e9e au fournisseur du service; l'Etat pr\u00e9l\u00e8ve une taxe de 14,17 francs et France T\u00e9l\u00e9com re\u00e7oit 17,17 francs. Les quelque 4 000 messageries dites \u00abconviviales\u00bb qui op\u00e8rent sur le 36-15 repr\u00e9sentent 10% du trafic total du Minitel, soit un chiffre d'affaires global de plus de 600 millions de francs. Leur r\u00e9putation sulfureuse, d\u00e9nonc\u00e9e par les ligues de vertu et entretenue par certains d\u00e9rapages (comme le 36-15 Aline, qui servait de point de rendez-vous \u00e0 des prostitu\u00e9es et dont les responsables ont \u00e9t\u00e9 r\u00e9cemment traduits en justice pour prox\u00e9n\u00e9tisme), justifie ainsi toutes les hypocrisies. France T\u00e9l\u00e9com fait ainsi semblant d'ignorer leur existence dans son annuaire papier des services t\u00e9l\u00e9matiques. Une liste est accessible en ligne sous la rubrique Guide du 36-15, mais celle-ci n'indique m\u00eame pas les diff\u00e9rents codes d'acc\u00e8s qui renvoient au m\u00eame service. Une confusion qu'on croirait savamment entretenue pour faire survivre encore un peu la poule aux oeufs d'or. Mais plus pour longtemps: les messageries sur Internet co\u00fbtent le prix d'une communication t\u00e9l\u00e9phonique locale. Soit dix fois moins cher que le Minitel.", "url": "https://www.lexpress.fr/informations/36-15-robots-du-desir_624276.html"}, {"title": "Une trop parfaite d\u00e9mocratie", "text": "Par deux fois cette ann\u00e9e, il fut celui par qui le scandale arrive. R\u00e9dacteur en chef des pages culturelles du Dagens Nyheter, le plus influent des quotidiens de Stockholm, Arne Ruth est obs\u00e9d\u00e9 par ce qu'il appelle les \u00abmythes\u00bb de la soci\u00e9t\u00e9 su\u00e9doise. N\u00e9 en Allemagne d'une m\u00e8re su\u00e9doise et d'un p\u00e8re allemand, ce petit homme grisonnant aux sourcils broussailleux, passionn\u00e9 par l'histoire de la Seconde Guerre mondiale, regrette que ses compatriotes soient aussi r\u00e9ticents \u00e0 \u00abregarder en arri\u00e8re\u00bb et \u00e0 explorer les \u00abzones d'ombre\u00bb du \u00abmod\u00e8le su\u00e9dois\u00bb. En janvier dernier, le Dagens Nyheter publiait une enqu\u00eate sur l'or nazi: un diplomate \u00e0 la retraite, Sven Fredrik Hedin, et un journaliste, G\u00f6ran Elgemyr, y r\u00e9v\u00e9laient que les autorit\u00e9s du royaume savaient, d\u00e8s 1943, que l'or allemand achet\u00e9 par la Su\u00e8de \u00e9tait de l'or vol\u00e9. Il y a quelques semaines, le journal lan\u00e7ait une nouvelle \u00abbombe\u00bb: un long article expliquant pourquoi et comment quelque 62 000 Su\u00e9dois ont \u00e9t\u00e9 st\u00e9rilis\u00e9s, la plupart contre leur gr\u00e9, entre 1935 et 1976. L'auteur, Maciej Zaremba, y mettait directement en cause les sociaux-d\u00e9mocrates et l'Etat providence. \u00abSi cette enqu\u00eate a fait tant de bruit, c'est parce qu'elle s'attaque \u00e0 l'image qu'a d'elle-m\u00eame la soci\u00e9t\u00e9 su\u00e9doise\u00bb\nLes faits \u00e9taient en r\u00e9alit\u00e9 connus depuis plusieurs ann\u00e9es. En 1986, deux journalistes de l'agence de presse nationale su\u00e9doise avaient r\u00e9v\u00e9l\u00e9 l'affaire au public. Quelques journaux \u00e9trangers - dont L'Express - leur avaient embo\u00eet\u00e9 le pas. En 1991, un journaliste de la radio su\u00e9doise, Bosse Linqvist, avait consacr\u00e9 une s\u00e9rie d'\u00e9missions aux victimes, en diffusant sur les ondes leurs t\u00e9moignages. Mais, \u00e0 l'\u00e9poque, il n'y avait pratiquement pas eu de r\u00e9actions. Alors qu'aujourd'hui le Dagens Nyheter a d\u00fb embaucher un stagiaire pour g\u00e9rer les suites m\u00e9diatiques de son enqu\u00eate... \u00abJusqu'\u00e0 ces derni\u00e8res ann\u00e9es, la social-d\u00e9mocratie jouissait d'une l\u00e9gitimit\u00e9 incontest\u00e9e. Ce qui est nouveau, c'est que cela n'est plus le cas\u00bb, explique l'\u00e9ditorialiste Anders Isaksson. Dans la presse comme dans les milieux politiques, le d\u00e9bat porte en effet essentiellement sur la responsabilit\u00e9 des sociaux-d\u00e9mocrates, qui ont domin\u00e9 la vie politique du pays pendant pr\u00e8s d'un demi-si\u00e8cle. \u00abL'Etat providence, dit Maciej Zaremba, a longtemps \u00e9t\u00e9 intouchable. Une d\u00e9cision prise par les sociaux-d\u00e9mocrates ne pouvait pas \u00eatre mauvaise ni immorale. Si cette enqu\u00eate a fait tant de bruit, c'est parce qu'elle s'attaque \u00e0 l'image qu'a d'elle-m\u00eame la soci\u00e9t\u00e9 su\u00e9doise. Comme dans l'affaire de l'or nazi, on touche \u00e0 un mythe. Celui de la neutralit\u00e9 de la Su\u00e8de dans le premier cas. Celui, cette fois-ci, d'une soci\u00e9t\u00e9 humaniste soucieuse des plus faibles.\u00bb\nAdopt\u00e9e en 1934 et appliqu\u00e9e \u00e0 partir de 1935, la loi su\u00e9doise sur la st\u00e9rilisation - comme celles dont se doteront, un peu avant ou un peu apr\u00e8s, les Etats-Unis, la Norv\u00e8ge et le Danemark - s'inspire des th\u00e9ories post-darwiniennes qui avaient cours \u00e0 l'\u00e9poque. \u00abOn cherchait non pas, comme les nazis, \u00e0 purifier la race su\u00e9doise, mais \u00e0 emp\u00eacher la d\u00e9g\u00e9n\u00e9rescence de la population\u00bb, souligne l'historien Mattias Tyden, auteur d'un ouvrage sur l'eug\u00e9nisme et l'Etat providence. \u00abPlus qu'une affaire de race, c'\u00e9tait, estime Maciej Zaremba, une question d'hygi\u00e8ne sociale. On voulait construire une soci\u00e9t\u00e9 saine, am\u00e9liorer la qualit\u00e9 du cheptel humain. Pour cela, il fallait emp\u00eacher la reproduction de ceux qui \u00e9taient hors normes. Les handicap\u00e9s mentaux, mais aussi les d\u00e9viants, les atypiques.\u00bb Une autre pr\u00e9occupation, plus prosa\u00efque, jouera \u00e0 partir du milieu des ann\u00e9es 40 un r\u00f4le majeur dans l'application de la loi: \u00e9viter que l'Etat providence ne soit trop co\u00fbteux, en emp\u00eachant la naissance d'enfants dont on savait qu'ils devraient \u00eatre pris en charge par la soci\u00e9t\u00e9. Un texte de 1946 d'Alva Myrdal, prix Nobel de la paix en 1982, est sur ce point parfaitement explicite: la mise en place d'allocations familiales rendait selon elle indispensable l'augmentation des cas de st\u00e9rilisation, afin d'\u00e9viter que l'aide de l'Etat n'encourage des naissances contraires \u00e0 l'int\u00e9r\u00eat de la collectivit\u00e9. Pour Maija Runcis, qui ach\u00e8ve une th\u00e8se sur le sujet et qui a eu acc\u00e8s aux fiches m\u00e9dicales des victimes, il est clair que c'est ce qui a \u00e9t\u00e9 d\u00e9terminant dans l'application de la loi. \u00abLa plupart du temps, dit-elle, il s'agissait de raisons sociales. On st\u00e9rilisait des marginaux, des d\u00e9linquants, ou simplement des m\u00e8res c\u00e9libataires ou des femmes qui avaient eu trop d'enfants, et ceux qui le faisaient \u00e9taient persuad\u00e9s qu'ils agissaient pour le bien de la collectivit\u00e9.\u00bb Jusque dans les ann\u00e9es 50 au moins, les int\u00e9ress\u00e9s n'avaient, le plus souvent, pas leur mot \u00e0 dire, m\u00eame si l'on s'arrangeait en g\u00e9n\u00e9ral pour leur faire signer une autorisation en bonne et due forme. Dans les ann\u00e9es 60 et 70, la loi a surtout servi, selon Maija Runcis, \u00e0 st\u00e9riliser des femmes qui avaient fait une demande d'avortement. Pour obtenir une r\u00e9ponse favorable, il fallait qu'elles acceptent d'\u00eatre ensuite op\u00e9r\u00e9es. Il n'y avait jamais eu jusqu'\u00e0 pr\u00e9sent de v\u00e9ritable d\u00e9bat en Su\u00e8de sur cette politique. Pour Arne Ruth, cette question \u00e9tait l'un des nombreux \u00abnon-dits\u00bb d'une soci\u00e9t\u00e9 qui, trop souvent, \u00abse ment \u00e0 elle-m\u00eame\u00bb. Aujourd'hui, des voix s'\u00e9l\u00e8vent pour que soient ouverts d'autres dossiers sensibles. L'essayiste Per Ahlmark, ancien chef du Parti lib\u00e9ral, vient de consacrer un ouvrage tr\u00e8s pol\u00e9mique aux relations entre les sociaux-d\u00e9mocrates et certaines dictatures \u00abprogressistes\u00bb du tiers-monde. Mais c'est incontestablement la p\u00e9riode de la Seconde Guerre mondiale qui offre, en la mati\u00e8re, le champ d'investigation le plus riche. \u00abDans nos livres d'histoire du lyc\u00e9e, constate un \u00e9tudiant de la S\u00f6derstr\u00f6ms H\u00f6gskola, un institut universitaire de la banlieue de Stockholm, on nous expliquait que la Su\u00e8de \u00e9tait rest\u00e9e neutre pendant la guerre et que nous avions aid\u00e9 de nombreux juifs. En fait, nous avons aid\u00e9 les Allemands.\u00bb Peut-\u00eatre parce qu'ils ne partagent pas la gratitude de leurs parents \u00e0 l'\u00e9gard d'un Etat providence malmen\u00e9 par la crise, les jeunes ont aussi une approche plus morale de l'Histoire. M\u00eame s'ils restent pragmatiques. \u00abJe suis heureuse, dit une \u00e9tudiante, que nous soyons rest\u00e9s en paix, mais je ne me sens pas fi\u00e8re de savoir que mon pays a laiss\u00e9 les troupes allemandes le traverser.\u00bb Nombre d'universitaires et d'intellectuels plaident, comme Arne Ruth, pour un v\u00e9ritable renouveau de la recherche historique sur la p\u00e9riode de la guerre. \u00abBeaucoup de chapitres de notre histoire restent \u00e0 \u00e9crire\u00bb, affirme l'historien Stig Ekman, sp\u00e9cialiste de la Seconde Guerre mondiale. \u00abJusqu'en 1943, ajoute-t-il, la Su\u00e8de \u00e9tait un Etat vassal de l'Allemagne nazie.\u00bb L'un des plus gros dossiers, encore largement inexplor\u00e9, est sans aucun doute celui du r\u00f4le jou\u00e9 \u00e0 l'\u00e9poque par les Wallenberg. Non pas Raoul, le sauveur de milliers de juifs hongrois, mais ses deux cousins, Marcus et Jacob, dont les affaires avec l'Allemagne nazie \u00e9taient florissantes. Cette dynastie familiale, l'une des plus puissantes d'Europe, contr\u00f4le aujourd'hui encore, directement ou indirectement, pr\u00e8s de la moiti\u00e9 des soci\u00e9t\u00e9s cot\u00e9es \u00e0 la Bourse de Stockholm. Les Wallenberg n'ont pas seulement aliment\u00e9 la machine de guerre nazie en minerai de fer et en roulements \u00e0 billes, ils ont \u00e9galement aid\u00e9 certaines soci\u00e9t\u00e9s allemandes \u00e0 continuer de faire des affaires. On sait qu'ils ont servi de pr\u00eate-nom \u00e0 Bosch, dont les activit\u00e9s aux Etats-Unis \u00e9taient menac\u00e9es. On murmure aussi qu'ils auraient \u00e9t\u00e9 en relation avec IG Farben, une firme allemande qui s'est notamment illustr\u00e9e en produisant le gaz des chambres de la mort. Ce sera, peut-\u00eatre, le prochain scoop du Dagens Nyheter...", "url": "https://www.lexpress.fr/actualite/monde/europe/une-trop-parfaite-democratie_493327.html"}, {"title": "Gastronomie: Restaurant - Lumi\u00e8res d'ailleurs", "text": "Les bonnes \u00e2mes sont nombreuses, \u00e0 Paris comme dans le reste du monde, \u00e0 vanter les bienfaits de la discr\u00e9tion et du respect de celle d'autrui. D'autres, ou les m\u00eames, n'en peuvent plus cependant de courir les lieux dits \u00abbranch\u00e9s\u00bb pour s'y frotter \u00e0 un chanteur \u00e0 la mode ou \u00e0 une com\u00e9dienne \u00e0 succ\u00e8s. \u00abJe l'ai vue...\u00bb Il existe donc, dans la cit\u00e9, de ces restaurants, souvent \u00e9ph\u00e9m\u00e8res, o\u00f9 les qualit\u00e9s des nourritures passent apr\u00e8s la valeur m\u00e9diatique de la client\u00e8le. D\u00e9cor plus ou moins r\u00e9ussi, accueil plus ou moins insolent et carte g\u00e9n\u00e9ralement pauvre, ces cantines tr\u00e8s parisiennes n'ont la plupart du temps aucun int\u00e9r\u00eat, except\u00e9 celui de leurs propri\u00e9taires. Ici, dans cet Ailleurs, r\u00e9cemment install\u00e9 l\u00e0 o\u00f9 fut une authentique maison nomm\u00e9e Le Petit Montmorency, il semble qu'on ait su concilier les deux genres: le bon et le mauvais. A quelques pas des Champs-Elys\u00e9es, l'endroit aux murs rouges, genre \u00abau torchon\u00bb, avec un bar o\u00f9 l'on se presse en attendant sa table, entre \u00e9lus d'un m\u00eame cercle, est tout \u00e0 fait dans le ton de ces atmosph\u00e8res vaguement superficielles tant aim\u00e9es par le demi-mondain. Quant au personnel, s'il a la l\u00e9g\u00e8ret\u00e9 de circonstance, il a la gentillesse - rare dans ces lieux - de celui d'un vrai restaurant o\u00f9 l'on pourrait prendre des habitudes. Comme la cuisine, qui, \u00e0 des prix tr\u00e8s honn\u00eates - peu fr\u00e9quents \u00e9galement - ne manque pas d'aimable originalit\u00e9. En effet, l'id\u00e9e, \u00e0 l'unisson de l'enseigne, est de nous faire voyager du Siam \u00e0 l'Afrique du Nord en passant par la Provence, de soleils en parfums. Nems aux petits l\u00e9gumes, salade m\u00e9chouia, petits farcis; tajine de poulet, carr\u00e9 d'agneau au thym, sashimi, tempura; kif au chocolat, tarte fine... De quoi ravir ceux qui r\u00eavent de c\u00e9l\u00e9brit\u00e9 et n'en seraient pas moins gourmands, venus ici cacher leur intimit\u00e9. Bien en vue...\n* Ailleurs, 26, rue Jean-Mermoz, 75008 Paris, 01-53-53-98-00. Formules \u00e0 70 et 90 F, au d\u00e9jeuner seulement. A la carte: 180 F environ.", "url": "https://www.lexpress.fr/informations/gastronomie-restaurant-lumieres-d-ailleurs_624369.html"}, {"title": "Modes de vie: Enfants - Au royaume des petits", "text": "Les enfants deviendraient-ils la nouvelle force de vente des grands magasins? Pour Ikea et les Galeries Lafayette, la r\u00e9ponse ne fait aucun doute. Le g\u00e9ant su\u00e9dois inaugure en effet un nouveau concept, baptis\u00e9 tout simplement: Ikea des petits. Dans ces espaces bien plus grands que les anciens rayons, les consommateurs en herbe (de la naissance \u00e0 7 ans) sont pris au s\u00e9rieux et peuvent \u00e0 loisir tester ce qui est expos\u00e9. On y trouve des meubles avec lesquels ils peuvent grandir (par exemple le lit Ateles, pourvu d'un sommier extensible), des accessoires de s\u00e9curit\u00e9 pour toute la maison, de la vaisselle, du linge de maison, des jeux et des jouets d'\u00e9veil. Et toujours la m\u00eame philosophie: des formes pures et simples, une fonction durable, le tout \u00e0 des prix accessibles. De son c\u00f4t\u00e9, le magasin du boulevard Haussmann consacre 6 000 m\u00e8tres carr\u00e9s aux bambins (quatri\u00e8me \u00e9tage). Une partie r\u00e9serv\u00e9e \u00e0 la mode, avec notamment une quarantaine de grandes marques (Gap, Agn\u00e8s B., Ralph Lauren, etc.), et une autre, uniquement aux jeux et aux jouets, regroup\u00e9s autour de quatre th\u00e8mes: l'affectif, l'\u00e9ducatif, la cr\u00e9ation et le divertissement. Dans cet univers ludique, tout est mis en oeuvre pour aider les parents. Un kiosque d'information avec des conseill\u00e8res les renseigne non seulement sur les produits expos\u00e9s, mais aussi sur des sujets plus pratiques tels que trouver une baby-sitter, un r\u00e9p\u00e9titeur, un r\u00e9parateur de landau, etc.", "url": "https://www.lexpress.fr/informations/modes-de-vie-enfants-au-royaume-des-petits_624364.html"}, {"title": "All\u00e8gre et les siens", "text": "De la Rue de Grenelle au cercle familial, des scientifiques aux intimes, petit All\u00e8groscope\nAU MINISTERE\nClaude All\u00e8gre aime \u00e0 s'entourer d'intimes. Son plus proche conseiller au minist\u00e8re, Vincent Courtillot - \u00abl'ombre de Claude\u00bb, disent certains - est un scientifique renomm\u00e9, connu pour affirmer, seul contre tous, que les dinosaures ont disparu de la surface du globe non pas \u00e0 cause d'une com\u00e8te, mais en raison de ph\u00e9nom\u00e8nes volcaniques. Lydia Zerbib, fid\u00e8le entre les fid\u00e8les, qui dirige le secr\u00e9tariat particulier du cabinet, vient \u00e9galement de l'Institut de physique du globe, o\u00f9 elle assistait Claude All\u00e8gre depuis des ann\u00e9es. Alain Geismar, ancien du PSU, copain d'adolescence, h\u00e9rite, lui, d'un poste clef, les relations avec les syndicats. Mais le ministre a voulu aussi diversifier les profils. Alain Etchegoyen, philosophe et d\u00e9fenseur inconditionnel des litt\u00e9raires, a rejoint ce cabinet atypique o\u00f9 les \u00e9narques ne forment qu'une infime minorit\u00e9.\nAVEC LES SCIENTIFIQUES\nIls ont pour nom Gerald Wasserburg, Heinrich W\u00e4nke, Ron Oxburgh, etc. Ils sont am\u00e9ricain, allemand, britannique. G\u00e9ochimistes de tous pays, ils ont fait le voyage pour c\u00e9l\u00e9brer \u00e0 Paris les 60 ans de Claude All\u00e8gre \u00e0 l'Institut de physique du globe. Dans le petit monde des scientifiques, les plus proches coll\u00e8gues travaillent souvent ainsi \u00e0 des milliers de kilom\u00e8tres. Mais, au sein de l'intelligentsia scientifique fran\u00e7aise, le ministre entretient aussi des relations suivies avec des personnalit\u00e9s comme le physicien Pierre-Gilles de Gennes, le biologiste Jean-Pierre Changeux ou Edouard Brezin, pr\u00e9sident du CNRS. Son ennemi le plus notoire est \u00e9galement un scientifique. En 1990, Haroun Tazieff avait trait\u00e9 All\u00e8gre de \u00abfaussaire patent\u00e9\u00bb, \u00e0 la suite d'une pol\u00e9mique concernant le volcan de la Soufri\u00e8re.\nEN POLITIQUE\n\u00abTiens, je vais appeler Titine.\u00bb Quand Claude All\u00e8gre pense \u00e0 Martine Aubry, c'est souvent dans le registre de la tendresse. Un dirigeant socialiste assure: \u00abC'est sa petite chouchou.\u00bb Fran\u00e7ois Hollande fait \u00e9galement partie des favoris d'All\u00e8gre. \u00abCelui-l\u00e0, il m'impressionne\u00bb, confie-t-il volontiers. Dominique Strauss-Kahn, Pierre Moscovici, Daniel Vaillant ont avec lui la complicit\u00e9 qui unit les jospinistes de toujours.\nMais Claude All\u00e8gre le dit souvent: \u00abJe d\u00e9teste le sectarisme.\u00bb Alors, il peut partager le pain et le fromage avec Fran\u00e7ois Bayrou, Charles Millon ou Raymond Barre. Le seul avec qui, d\u00e9cid\u00e9ment, le courant ne passe pas, c'est Laurent Fabius. Il le combat r\u00e9guli\u00e8rement depuis des ann\u00e9es. Et ce n'est visiblement pas pr\u00e8s de cesser.\nAVEC SES AMIS\n\u00abJe pense qu'on n'a pas beaucoup d'amis, hors les amis de jeunesse. J'ai donc beaucoup d'amis de jeunesse\u00bb, affirme le ministre de l'Education. Outre l'incontournable Lionel, que certains disent aussi proche de lui qu'un fr\u00e8re, Claude All\u00e8gre s'est constitu\u00e9 un noyau d'inconditionnels. \u00abC'est le propre des hommes de caract\u00e8re. Certains le traitent de malotru, mais d'autres le portent au ciel\u00bb, explique un ancien coll\u00e8gue de l'Institut de physique du globe. Mais le politique cultive \u00e9galement les amiti\u00e9s dans des milieux tr\u00e8s divers. Il fr\u00e9quente des patrons de presse, comme Jean-Marie Colombani, au Monde, ou Franz-Olivier Giesbert, au Figaro. Il est proche d'historiens tels que Jacques Le Goff, Andr\u00e9 Miquel ou Emmanuel Le Roy Ladurie. Sa femme, Claude, est professeur d'\u00e9conomie \u00e0 la Sorbonne.\nEN FAMILLE\nPas toujours simple d'\u00eatre la fille de Claude All\u00e8gre quand on est prof de lyc\u00e9e. Catherine enseigne l'histoire-g\u00e9o dans un grand bahut parisien. \u00abCes derniers temps, quand j'arrive, mes coll\u00e8gues interrompent parfois leurs conversations\u00bb, raconte-t-elle. Mais son propre fils, Cl\u00e9ment, 9 ans, clame partout: \u00abC'est mon grand-p\u00e8re qui est devenu ministre!\u00bb Quant \u00e0 Mireille, sa cousine germaine, 11 ans, elle a \u00e9t\u00e9 mise d'office dans la meilleure classe de quatri\u00e8me par le principal de son coll\u00e8ge. Prudent, celui-ci s'\u00e9tait assur\u00e9, en juin, qu'elle \u00e9tait bien la petite-fille du ministre.\nQuand il le peut, le dimanche, Claude All\u00e8gre consacre ses matin\u00e9es \u00e0 de longues visites au zoo de Vincennes en compagnie de ses quatre petits-enfants. Il savoure un moment de d\u00e9tente en famille, en passant des James Bond ou des westerns sur son magn\u00e9toscope. \u00abMais il finit souvent par travailler devant la t\u00e9l\u00e9\u00bb, observe Catherine.", "url": "https://www.lexpress.fr/informations/allegre-et-les-siens_624357.html"}, {"title": "Un recteur", "text": "\u00abLes d\u00e9clarations brutales et provocantes de Claude All\u00e8gre secouent le monde de l'\u00e9ducation, qui n'y est gu\u00e8re habitu\u00e9. Le ministre tente de jouer l'opinion publique contre les syndicats. Mais nous verrons bien au moment du budget, d'ici \u00e0 un mois, si ces petites phrases aboutissent \u00e0 de v\u00e9ritables d\u00e9cisions politiques. Le ministre peut souhaiter, par exemple, que les enseignants se forment pendant leurs vacances, mais cela implique que cet effort soit pris en compte dans leur carri\u00e8re, ce qui n'est pas le cas aujourd'hui. En plus, je ne crois pas que ce soit le probl\u00e8me de fond. Ce qui est plus grave, c'est que, aujourd'hui, la formation des profs se fait essentiellement sur la base du volontariat. Les inspecteurs ne peuvent pas obliger les m\u00e9diocres \u00e0 se perfectionner. De fait, il y a dix candidats pour une place dans les formations que j'appelle ?Trigano?, de poterie ou autres, au moment o\u00f9 l'on supprime des stages de fran\u00e7ais et de maths, faute de volontaires. Et modifier cela, c'est vraiment un casus belli avec les syndicats.\u00bb", "url": "https://www.lexpress.fr/informations/un-recteur_624352.html"}, {"title": "Diana: l'invention d'une saintet\u00e9 la\u00efque", "text": "Pourquoi bon nombre de femmes et d'hommes se reconnaissent-ils dans Diana? En commentant cette identification, on a sous-estim\u00e9 jusqu'ici plusieurs facteurs, et surtout leur combinaison originale. Tout d'abord, la mort de Diana t\u00e9moigne des transformations conjointes de l'identit\u00e9 f\u00e9minine et de la famille dans les soci\u00e9t\u00e9s contemporaines. Diana \u00e9tait une femme divorc\u00e9e qui avait impos\u00e9 cette situation comme \u00abnormale\u00bb.\nLes journaux soulignent que Diana a voulu rester, et est rest\u00e9e, une bonne m\u00e8re apr\u00e8s sa s\u00e9paration. Ce qui ne lui a pas interdit de mener une existence ind\u00e9pendante, en revendiquant d'avoir une nouvelle vie sentimentale et sexuelle. La sc\u00e8ne de l'enterrement dans les rues de Londres est significative: sur le cercueil, des fleurs blanches surmont\u00e9es du petit mot \u00abMummy\u00bb, et, derri\u00e8re, le prince Charles et les deux fils. Ainsi a-t-on assist\u00e9 \u00e0 la mise en sc\u00e8ne d'une nouvelle norme en Occident: celle de la permanence du couple parental au-del\u00e0 de la s\u00e9paration du couple conjugal. Charles \u00e9tait l\u00e0 en qualit\u00e9 de p\u00e8re - il donnait la main \u00e0 son cadet, Harry, pour le souligner - et non en tant qu'ex-conjoint. Ce qui rendait l'expression des pleurs difficile puisque le lien entre Charles et Diana \u00e9tait devenu \u00e9ducatif et non plus affectif. Voil\u00e0 peu, l'enterrement de Fran\u00e7ois Mitterrand, tout en restant traditionnel, avait rendu publique l'\u00e9galit\u00e9 entre les enfants \u00abl\u00e9gitimes\u00bb et les autres, selon l'ancienne d\u00e9nomination. L'\u00e9pouse, d'ailleurs, se devait de fermer les yeux et d'accepter la double vie de son mari. L'enterrement de Diana a fait franchir un pas suppl\u00e9mentaire dans la d\u00e9fense de la famille moderne en rendant \u00e9galement hommage \u00e0 la femme symbole de cette \u00e9volution. Diana a bien r\u00e9ussi \u00e0 imposer sur la sc\u00e8ne publique l'image d'une femme qui continue \u00e0 exister pleinement malgr\u00e9 la s\u00e9paration. Le divorce ne condamne donc plus au silence ni \u00e0 l'ombre.\nLe domaine humanitaire constituait pour Diana, \u00e9tant donn\u00e9 sa situation, un substitut \u00e0 une impossible profession. A d\u00e9faut de pouvoir cr\u00e9er gr\u00e2ce \u00e0 son travail, elle avait la possibilit\u00e9 de soutenir par une autre forme d'activit\u00e9 des oeuvres caritatives et humanitaires. Le choix de ce domaine importe: c'est m\u00eame une des sources du mythe. Il s'agit de la reconversion des t\u00e2ches de charit\u00e9 propres aux dames patronnesses vers un nouveau m\u00e9lange de \u00abcauses\u00bb h\u00e9t\u00e9rog\u00e8nes r\u00e9unies par un point commun: l'attention aux plus faibles. Le message n'est pas apolitique: d\u00e9fendre Aids en m\u00eame temps que l'organisation militant contre les mines antipersonnel est clair. Il signifie que le domaine de la morale a chang\u00e9 de sph\u00e8re prioritaire. Que les hommes et les femmes ont droit \u00e0 une vie priv\u00e9e libre, \u00e0 la condition que celle-ci soit respectueuse d'autrui. En revanche, les individus doivent aussi se conduire dans la sph\u00e8re publique en r\u00e9f\u00e9rence \u00e0 cette m\u00eame valeur. La morale contemporaine, ce n'est pas avant tout des r\u00e8gles et des principes, c'est l'attention \u00e0 autrui qui prend le nom d'amour. Tony Blair, par sa lecture de l'\u00e9p\u00eetre aux Corinthiens, a montr\u00e9 combien il avait compris le message.\nL'essentiel, ce n'est donc ni la vie priv\u00e9e de Diana ni sa vie publique, c'est qu'elle ait concili\u00e9 trois amours traditionnellement inconciliables: l'amour maternel, l'amour libre, hors mariage - la mort avec son amant renvoyant au mythe de Tristan et Iseut - et l'amour du prochain. La vie de Diana plaide contre la s\u00e9paration et la sp\u00e9cialisation des amours dont t\u00e9moigne encore M\u00e8re Teresa, puisque son amour du prochain interdit \u00e0 celle-ci amour maternel et amour conjugal. Elle signifie aussi que les amours de la vie priv\u00e9e ne doivent pas limiter l'expression de l'amour dans la vie publique. Elle est ainsi l'expression d'un individualisme positif. Cette jonction entre les deux niveaux est possible. Car Diana, et nous dans les bons jours - c'est la raison de notre identification - savons que l'attention aux plus faibles, aux enfants, aux plus pauvres, aux handicap\u00e9s, ce n'est pas seulement de l'altruisme, mais aussi un facteur important pour notre propre d\u00e9veloppement. Dans l'id\u00e9al, il faut devenir un \u00eatre complet, c'est-\u00e0-dire vivre ces trois vies.\nLes exc\u00e8s de qualificatifs louangeurs attribu\u00e9s \u00e0 Diana ne doivent donc pas masquer l'essentiel. Cette femme est bien une r\u00e9f\u00e9rence possible pour l'invention d'un mod\u00e8le de saintet\u00e9 la\u00efque et moderne. M\u00eame sans transcendance, l'humanit\u00e9 n'est en effet pas d\u00e9sesp\u00e9r\u00e9e, \u00e0 la condition que l'int\u00e9r\u00eat personnel - l\u00e9gitime, celui que procurent aussi bien l'argent que l'amour libre - sache se combiner avec l'int\u00e9r\u00eat d'autrui.\nLe mythe de Diana va m\u00eame au-del\u00e0. Car nos soci\u00e9t\u00e9s contemporaines occidentales r\u00eavent d'une famille \u00e9lective qui sache concilier des traits anciennement consid\u00e9r\u00e9s comme contradictoires: la valorisation d'une stabilit\u00e9 et la reconnaissance du choix \u00e9lectif et affectif. On le voit avec le r\u00eave d'une royaut\u00e9 qui articule l\u00e9gitimit\u00e9 traditionnelle de la transmission et choix \u00e9lectif par les sujets eux-m\u00eames. Etre \u00abprincesse du peuple\u00bb traduit ce r\u00eave que le peuple puisse \u00e9lire son roi ou sa reine. Comme dans la vie priv\u00e9e, lorsque adultes et enfants r\u00e9clament \u00e0 la fois stabilit\u00e9 des r\u00f4les - les parents et les enfants ne se confondent pas - et d\u00e9mocratie des relations: les enfants doivent en quelque sorte \u00abadopter\u00bb leurs parents.", "url": "https://www.lexpress.fr/informations/diana-l-invention-d-une-saintete-laique_624345.html"}, {"title": "Pages rouges - \u00c9conomie", "text": "-L'autobiographie de Mohammad Yunus (photo), le \u00abbanquier des pauvres\u00bb, para\u00eetra chez Latt\u00e8s le 1er octobre. Celui qui d\u00e9clare: \u00abIt's not charity, it's business\u00bb a r\u00e9ussi avec la Grameen Bank \u00e0 sortir 20 millions de Bangladais de la pauvret\u00e9. Il est aujourd'hui consult\u00e9 par les banques et les chefs d'Etat du monde entier.\n-Il n'y aura pas de \u00abGrenelle de l'automobile\u00bb, comme le r\u00e9clamait la CGT Peugeot en juillet dernier, pr\u00e9vient un membre du gouvernement, avant de convenir que les sureffectifs de PSA et de Renault seraient de l'ordre de 50 000 emplois \u00abau moins\u00bb.\nLes milieux de la Commission europ\u00e9enne ironisent sur la derni\u00e8re trouvaille du gouvernement Jospin: le \u00abconseil de l'euro\u00bb, r\u00e9union informelle des pays membres de l'euro pour parler politique \u00e9conomique, ressemble \u00e9trangement au \u00abconseil de stabilit\u00e9\u00bb du gouvernement pr\u00e9c\u00e9dent. La nouvelle instance se nommera d'ailleurs non pas \u00abconseil\u00bb, mais peut-\u00eatre, sur le mod\u00e8le du G 7, \u00abE\u00bb (pour euro) suivi du nombre de pays participants.\n-Avant de publier le chiffre du d\u00e9ficit public tel qu'il avait \u00e9t\u00e9 \u00e9valu\u00e9 par les deux fonctionnaires Nasse et Bonnet (entre 3,4 et 3,7%), le gouvernement fran\u00e7ais a demand\u00e9 son avis sur ce chiffre au gouvernement allemand.\n-Christian Pierret (photo), secr\u00e9taire d'Etat charg\u00e9 de l'Industrie, est constern\u00e9 par l'\u00e9pilogue du dossier de la Compagnie marseillaise de r\u00e9paration - le feuilleton social de l'\u00e9t\u00e9. Au mois d'ao\u00fbt, la CGT n'a cess\u00e9 de critiquer le plan gouvernemental de reprise de l'entreprise par l'armateur italien Marinvest-MSC et fait le forcing pour limiter le nombre de licenciements. Finalement, 200 emplois (sur 305) pouvaient \u00eatre sauv\u00e9s. Mais, aujourd'hui, on compte moins de 100 salari\u00e9s d\u00e9sireux de reprendre leur poste!\n-A l'heure o\u00f9 le gouvernement fran\u00e7ais table sur un renforcement des liens entre France T\u00e9l\u00e9com et Deutsche Telekom, de nombreux responsables de l'op\u00e9rateur allemand veulent au contraire d\u00e9nouer ceux qui existent d\u00e9j\u00e0. Et attaquer seuls le continent am\u00e9ricain.\n-Philippe Auberger, d\u00e9put\u00e9 RPR de l'Yonne, estime que les imp\u00f4ts vont augmenter d'au moins 45 milliards de francs l'an prochain: 18 milliards viendront de la hausse de l'imp\u00f4t sur les soci\u00e9t\u00e9s, 15 milliards de la future suppression de certaines niches fiscales et 12,5 de la remise en cause (probable) de la baisse de l'imp\u00f4t sur le revenu envisag\u00e9e par Alain Jupp\u00e9.\n-Horreur sous les Alpes! Si aucune mesure n'est prise d'ici \u00e0 2010, trois poids lourds traverseront le tunnel du Mont-Blanc dans chaque sens toutes les minutes.", "url": "https://www.lexpress.fr/informations/pages-rouges-economie_624340.html"}, {"title": "Les grandes premi\u00e8res", "text": "Imagin\u00e9e par Jules Verne en 1865 dans son roman De la Terre \u00e0 la Lune, con\u00e7ue par le Russe Konstantine Tsiolkovski, le p\u00e8re de l'astronautique au d\u00e9but du si\u00e8cle, la premi\u00e8re fus\u00e9e, l'A 4, fut r\u00e9alis\u00e9e par l'Allemand Wernher von Braun en 1942, \u00e0 Peenem\u00fcnde. Elle servira, deux ans plus tard, \u00e0 construire les mortels V 2 qui ravageront l'Angleterre.\n1957: Spoutnik\nSpoutnik, le premier satellite artificiel mis en orbite, le 4 octobre, est sovi\u00e9tique. Il faudra pr\u00e8s de quatre mois de plus aux Am\u00e9ricains pour lancer leur Explorer.\n1961: Gagarine\nLe 12 avril, Iouri Gagarine est le premier cosmonaute \u00e0 voler dans l'espace. L'Am\u00e9ricain John Glenn attendra encore un an avant d'aller s'y mesurer, \u00e0 bord d'une capsule Mercury.\n1962: V\u00e9nus\nApr\u00e8s Venus 1 (sovi\u00e9tique), dont on perd la trace, la sonde am\u00e9ricaine Mariner 2 s'approche pour la premi\u00e8re fois \u00e0 34 000 kilom\u00e8tres de la face \u00e9clair\u00e9e de V\u00e9nus. Mais ce sont les Sovi\u00e9tiques qui, en 1975, apr\u00e8s un atterrissage en douceur, feront les premi\u00e8res photos de la plan\u00e8te.\n1965: la sortie\nLe Sovi\u00e9tique Leonov, le 18 mars, est le premier homme \u00e0 sortir \u00e0 l'ext\u00e9rieur d'un vaisseau spatial pour se balader dans le vide; trois mois plus tard, l'Am\u00e9ricain Edward White (photo) r\u00e9alise le m\u00eame exploit.\n1969: la Lune\nNeil Armstrong et Edwin Aldrin (photo), le 21 juillet, sont les premiers hommes \u00e0 fouler la poussi\u00e8re lunaire. Avant la fin de la d\u00e9cennie, les Am\u00e9ricains marcheront sur la Lune, avait promis John Kennedy en 1961. Pari tenu.\n1971: la station spatiale\nVenus \u00e0 bord de Soyouz 11, trois cosmonautes sovi\u00e9tiques occupent la premi\u00e8re station spatiale, Saliout 1; ils p\u00e9riront lors de leur retour sur la Terre.\nDeux ans apr\u00e8s, les Am\u00e9ricains mettent en orbite leur station spatiale Skylab (photo).\n1973: les plan\u00e8tes g\u00e9antes\nApr\u00e8s un voyage de vingt et un mois \u00e0 la vitesse de 51 500 kilom\u00e8tres \u00e0 l'heure, la sonde am\u00e9ricaine Pioneer 10 approche Jupiter, le 4 d\u00e9cembre. Pioneer 2 contournera la plan\u00e8te un an plus tard, avant de rejoindre Saturne en septembre 1979.\n1979: Ariane\nLancement le 24 d\u00e9cembre, \u00e0 Kourou, en Guyane, d'Ariane, la premi\u00e8re fus\u00e9e de l'Agence spatiale europ\u00e9enne, cr\u00e9\u00e9e en 1975. Depuis, 100 autres fus\u00e9es ont suivi.\n1981: les navettes Premier vol de la navette am\u00e9ricaine Columbia. Jusqu'en 1986, Columbia, Challenger, Discovery et Atlantis se partageront 24 missions dans l'espace.\n1986: le drame\nLe 28 janvier, soixante-quinze secondes apr\u00e8s son lancement du Kennedy Space Center, en Floride, la navette Challenger explose et tue ses sept passagers. En vingt-cinq ans, l'espace aura tu\u00e9 14 personnes parmi les quelque 200 astronautes envoy\u00e9s en mission.\n1986: Mir\nLe 20 f\u00e9vrier, les Sovi\u00e9tiques placent en orbite leur station Mir. Aussit\u00f4t rejointe par deux cosmonautes, \u00e0 bord d'un Soyouz: ils y s\u00e9journeront cent vingt-cinq jours.\n1990: l'oeil de l'Univers\nPlac\u00e9 sur orbite \u00e0 593 kilom\u00e8tres de la Terre, le t\u00e9lescope spatial Hubble permet d'observer le fin fond de l'Univers, ce qui \u00e9tait jusqu'alors impossible aux t\u00e9lescopes terrestres, g\u00ean\u00e9s par l'opacit\u00e9 de l'atmosph\u00e8re.\n1997: objectif Mars\nLa sonde am\u00e9ricaine Pathfinder se pose sur Mars vingt et un ans apr\u00e8s le premier \u00abatterrissage\u00bb r\u00e9ussi de Viking et trente-deux ans apr\u00e8s le premier survol de la plan\u00e8te rouge par Mariner 4.", "url": "https://www.lexpress.fr/informations/les-grandes-premieres_624338.html"}, {"title": "Comment contrer le travail clandestin", "text": "Economiste et chercheur au CNRS, Thomas Piketty (1) \u00e9tait charg\u00e9 des questions touchant \u00e0 l'emploi dans le cadre du rapport sur l'immigration que Patrick Weil a remis au Premier ministre le mois dernier. A bien y regarder, les r\u00e9formes qu'il propose int\u00e9ressent l'ensemble du march\u00e9 du travail en France\nL'EXPRESS: Qu'est-ce qui vous a frapp\u00e9 le plus en abordant ce dossier?\nTHOMAS PIKETTY: L'ampleur consid\u00e9rable du travail irr\u00e9gulier - concernant d'ailleurs plus les Fran\u00e7ais que les immigr\u00e9s - dans des secteurs bien r\u00e9pertori\u00e9s: l'h\u00f4tellerie, la restauration, le commerce, le BTP ou l'agriculture. Selon certains milieux patronaux rencontr\u00e9s au cours de l'enqu\u00eate, ce seraient environ de 200 000 \u00e0 300 000 postes de travail par an qui feraient l'objet d'une dissimulation, rien que dans la restauration touristique. Sur un total de 500 000 \u00e0 600 000 emplois! Ph\u00e9nom\u00e8ne bien trop massif pour qu'une politique uniquement ax\u00e9e sur une n\u00e9cessaire r\u00e9pression puisse parvenir \u00e0 des r\u00e9sultats significatifs. Il faut donc trouver d'autres moyens pour d\u00e9placer ce gisement d'activit\u00e9 vers le march\u00e9 r\u00e9gulier du travail.\n-Votre premi\u00e8re proposition vise \u00e0 simplifier les proc\u00e9dures d'embauche.\nC'est la revendication essentielle des entrepreneurs, et il faut la prendre en compte. Lorsque vous d\u00e9nombrez aujourd'hui quelque 35 dispositifs d'aide \u00e0 l'emploi, qu'il faut en outre jongler avec les sp\u00e9cificit\u00e9s des conventions collectives et des politiques sectorielles, il est certain que, pour un job de quinze jours ou d'un mois, la tentation est forte pour l'employeur, mais aussi pour le travailleur, de s'affranchir de toute d\u00e9marche et de pr\u00e9f\u00e9rer un r\u00e8glement au noir. Il faudrait donc s'orienter vers des aides claires et universelles dont le crit\u00e8re unique d'obtention serait la qualification ou, mieux encore, le niveau de revenu. Et donc cesser de choisir entre les smicards \u00abaid\u00e9s\u00bb et ceux qui ne le sont pas: pourquoi continuer d' \u00abavantager\u00bb les femmes de m\u00e9nage gr\u00e2ce au ch\u00e8que-service et aux r\u00e9ductions d'imp\u00f4ts, mais pas les caissi\u00e8res d'hypermarch\u00e9?\n-Concernant la simplification des formalit\u00e9s d'embauche, vous citez un exemple \u00e0 suivre: le Tesa, le titre emploi saisonnier agricole...\nTout \u00e0 fait. Il s'agit d'une sorte de carnet \u00e0 souches comprenant cinq volets, qui permet de traiter en une seule fois les cinq formalit\u00e9s d'embauche dans l'agriculture. Exp\u00e9riment\u00e9 dans certains d\u00e9partements en 1996, le Tesa a permis d'augmenter le volume de main-d'oeuvre d\u00e9clar\u00e9e de 15 \u00e0 20%. L'exp\u00e9rience a \u00e9t\u00e9 \u00e9tendue cette ann\u00e9e, mais elle ne b\u00e9n\u00e9ficie gu\u00e8re de publicit\u00e9. Elle rel\u00e8ve d'une simple circulaire, alors que la m\u00e9thode pourrait \u00eatre \u00e9largie \u00e0 de nombreuses autres activit\u00e9s o\u00f9 les contrats courts sont abondants.\n-Comment les travailleurs saisonniers peuvent-ils faire valoir leurs droits au ch\u00f4mage?\nIl faut bien comprendre que, aux yeux de l'Unedic, les saisonniers ch\u00f4meurs ne sont pas de vrais ch\u00f4meurs, puisqu'ils ne sont pas de vrais travailleurs au sens o\u00f9 ils n'exercent pas d'emploi stable. Ils cotisent mais ils ne peuvent pratiquement pas faire valoir leurs droits \u00e0 une p\u00e9riode d'indemnisation. En fait, le travail saisonnier continue d'\u00eatre pens\u00e9 comme une exception ne concernant qu'une poign\u00e9e de m\u00e9tiers marginaux, comme les b\u00fbcherons, alors m\u00eame que ces jobs prolif\u00e8rent dans de nombreux secteurs \u00e9conomiques.\n-C'est aussi la peur de voir le syst\u00e8me des intermittents du spectacle prendre de l'ampleur...\nEffectivement. Mais cette peur n'est pas toujours bonne conseill\u00e8re. Elle paralyse notre l\u00e9gislation. Entre les intermittents du spectacle qui obtiennent un an d'indemnisation ch\u00f4mage apr\u00e8s trois mois de travail et un jeune qui prend un emploi saisonnier de deux mois l'\u00e9t\u00e9 mais n'a droit \u00e0 rien, il y a certainement une juste voie \u00e0 trouver. Il faudrait \u00e0 mon sens se d\u00e9barrasser de la notion d'emploi saisonnier et \u00e9largir \u00e0 tous ceux qui travaillent entre quelques semaines et quatre mois la possibilit\u00e9 de capitaliser une indemnit\u00e9 ch\u00f4mage raisonnable. Continuer de penser qu'un tel dispositif d\u00e9sinciterait les gens \u00e0 chercher un emploi stable et les pousserait \u00e0 traquer des petits jobs pour se tourner les pouces ensuite gr\u00e2ce aux allocations ch\u00f4mage, c'est ne pas voir que le march\u00e9 du travail a consid\u00e9rablement \u00e9volu\u00e9 en dix ans. Qu'il s'est \u00e9miett\u00e9. Et que c'est pr\u00e9cis\u00e9ment lorsque l'on aura r\u00e9duit les risques de l'entr\u00e9e dans la vie professionnelle que les ch\u00f4meurs indemnis\u00e9s ou les b\u00e9n\u00e9ficiaires du RMI n'auront plus le sentiment de l\u00e2cher la proie pour l'ombre en acceptant un contrat de travail, m\u00eame de tr\u00e8s courte dur\u00e9e. Car non seulement ce type d'emploi n'ouvre droit aujourd'hui \u00e0 rien, mais il fait en plus courir le risque de perdre des droits ant\u00e9rieurs, notamment en cas de d\u00e9part volontaire!\n-Il convient donc de mettre un terme \u00e0 l'\u00e8re du soup\u00e7on...\nC'est essentiel, car, \u00e0 force de craindre le pire, on risque l'immobilisme et l'extension des formes de travail ill\u00e9gales. Une approche dynamique est aussi n\u00e9cessaire pour les autorisations de travail d\u00e9livr\u00e9es aux \u00e9trangers: 1 519 en 1996! Songez qu'une entreprise canadienne qui veut faire venir quatre informaticiens dont elle a besoin doit d\u00e9poser une demande \u00e0 l'ANPE, qui enqu\u00eate pour savoir si des Fran\u00e7ais feraient mieux l'affaire, puis qui transmet son avis \u00e0 la direction d\u00e9partementale du travail, laquelle, elle-m\u00eame, le fait remonter au minist\u00e8re. Et, parfois, tout repart de z\u00e9ro... ces proc\u00e9dures pouvant durer neuf mois! Sid\u00e9rant! C'est un frein terrible \u00e0 l'implantation de nouveaux investisseurs en France. M\u00eame chose pour les \u00e9tudiants \u00e9trangers form\u00e9s en France et que l'on renvoie apr\u00e8s leurs \u00e9tudes sans qu'ils aient pu parfaire leurs comp\u00e9tences professionnelles, en expliquant que ces cadres ne doivent pas manquer \u00e0 leur pays natal. Bilan: on retrouve de plus en plus ces \u00e9lites d'Afrique francophone form\u00e9es en France dans les meilleures universit\u00e9s am\u00e9ricaines...\n(1) Auteur de L'Economie des in\u00e9galit\u00e9s. La D\u00e9couverte.", "url": "https://www.lexpress.fr/informations/comment-contrer-le-travail-clandestin_624333.html"}, {"title": "Claude All\u00e8gre: oui \u00e0 Mars, non aux vols habit\u00e9s!", "text": "Pour le ministre de la Recherche, il faut revoir fondamentalement notre politique spatiale. Et r\u00e9former le Cnes comme l'Agence spatiale europ\u00e9enne\nL'EXPRESS: Quarante ans apr\u00e8s le premier Spoutnik, les Am\u00e9ricains reprennent l'exploration des plan\u00e8tes; les Russes ont des probl\u00e8mes de tuyauterie. Et la France, dans cette histoire?\nCLAUDE ALL\u00c8GRE: La France est d\u00e9sormais la deuxi\u00e8me puissance spatiale du monde! Les Russes sont en bout de course; ils nous ont m\u00eame demand\u00e9 de lancer leurs satellites de Kourou. Les Am\u00e9ricains, eux, portent leurs efforts sur les satellites d'observation, de communication, et ils reprennent l'exploration des plan\u00e8tes, qui avait marqu\u00e9 le pas pour des raisons financi\u00e8res. Nous, nous disposerons avec Ariane 5 d'un lanceur europ\u00e9en puissant, et nous pourrons d\u00e9sormais d\u00e9velopper des politiques spatiales plus autonomes. D'autant que les prix et le poids de l'\u00e9quipement spatial ont consid\u00e9rablement d\u00e9cru, ce qui nous permet de lancer de v\u00e9ritables essaims de satellites, pour l'observation de la Terre, par exemple, ou pour les t\u00e9l\u00e9communications. Tout cela va r\u00e9volutionner la science et nous d\u00e9gager de la tutelle des Am\u00e9ricains.\n- En quoi leur sommes-nous li\u00e9s?\nNe manions pas la langue de bois: les Am\u00e9ricains essaient de nous amarrer! Ils veulent \u00e9viter que la France et l'Europe ne d\u00e9veloppent leur propre strat\u00e9gie. C'est pourquoi ils nous ont embarqu\u00e9s dans cette histoire de station orbitale habit\u00e9e qui va co\u00fbter beaucoup d'argent.\n- Vous allez la remettre en question?\nAccepter de participer \u00e0 cette station fut, \u00e0 mon avis, une erreur \u00e0 la fois technologique, scientifique et strat\u00e9gique. Nous nous sommes engag\u00e9s bien trop vite. Je voudrais donc infl\u00e9chir le projet. Certes, il faudra tenir compte des engagements, de la parole de la France... Je ne veux pas faire de casse. Mais nous souhaitons revoir la nature, le style de notre participation. Avec les incidents de Mir, beaucoup de gens se sont d'ailleurs demand\u00e9: mais, finalement, qu'est-ce qu'ils font l\u00e0-haut? On paie si cher pour voir des astronautes passer d'une capsule \u00e0 l'autre! Honn\u00eatement, dans toutes ces exp\u00e9riences en orbite sur la microgravit\u00e9, le rapport qualit\u00e9-prix n'est pas au rendez-vous.\n- Vous n'approuvez donc pas non plus les missions des spationautes fran\u00e7ais sur la navette ou sur Mir?\nLes spationautes sont des gens tr\u00e8s courageux et tr\u00e8s comp\u00e9tents. Ce qu'ils font est spectaculaire, dangereux, et sans doute, pour eux, tr\u00e8s exaltant. Mais, sur le plan scientifique et technologique, ce n'est pas une priorit\u00e9. Je suis tr\u00e8s r\u00e9ticent sur les vols habit\u00e9s. Tr\u00e8s, tr\u00e8s r\u00e9ticent.\n- On l'a compris... Les Fran\u00e7ais auraient-ils fait d'autres erreurs dans leur choix spatiaux?\nPendant longtemps, nous avons couru apr\u00e8s cette chim\u00e8re qu'\u00e9tait la navette europ\u00e9enne Herm\u00e8s. C'\u00e9tait certes un projet technique formidable: le profilage d'Herm\u00e8s \u00e9tait extraordinaire. Mais on ne d\u00e9pense pas des milliards pour d\u00e9velopper seulement l'a\u00e9rodynamique! Les vols habit\u00e9s fascinent\ncertains politiques, mais, pour les scientifiques et les industriels, ils ont beaucoup moins d'int\u00e9r\u00eat que les vols automatiques, qui sti-mulent les recherches en robotique et en t\u00e9l\u00e9communications et pr\u00e9parent l'exploration de l'Univers hors de l'orbite terrestre.\n- Quelle strat\u00e9gie spatiale pour l'Europe, alors?\nC'est assez simple: d\u00e9velopper notre autonomie, dans l'observation de la Terre, les t\u00e9l\u00e9communications, le domaine militaire. Et coop\u00e9rer en m\u00eame temps avec les Am\u00e9ricains, et sans doute aussi avec les Russes et les Japonais, pour l'exploration plan\u00e9taire.\n- Vers Mars?\nBien s\u00fbr! Pour moi, il est impensable que nous ne soyons pas dans le coup! C'est ce qui va faire r\u00eaver les gens! Nous n'allons quand m\u00eame pas nous contenter de regarder l'exploration martienne. L'Europe doit y participer. Et puis il y aura aussi l'exploration de V\u00e9nus, puis, plus tard, des satellites de Jupiter.\n- Participer, soit. Mais de quelle mani\u00e8re?\nPourquoi la sonde martienne ne serait-elle pas lanc\u00e9e de Kourou par Ariane 5? En \u00e9change, nous participerions \u00e0 \u00e9galit\u00e9 \u00e0 l'exploitation des r\u00e9sultats, \u00e0 l'\u00e9tude des \u00e9chantillons rapport\u00e9s sur la Terre. C'est une id\u00e9e. Nous sommes moins riches que les Am\u00e9ricains. Il nous faut donc \u00eatre plus astucieux. Si nous disons aux Etats-Unis: \u00abL'Europe est pr\u00eate \u00e0 coop\u00e9rer avec vous pour Mars, mais un peu moins pour la station habit\u00e9e\u00bb, nous aurons le soutien de 80% de la communaut\u00e9 scientifique internationale!\n- Vous voulez aussi r\u00e9former les structures?\nOui. Le Cnes [Centre national d'\u00e9tudes spatiales] accuse un tr\u00e8s gros d\u00e9ficit - pr\u00e8s de 3 milliards de francs [fin 1996]. Il y a eu des erreurs de gestion incontestables. Sur un budget de 12 milliards, le Cnes en donne 5 \u00e0 l'Agence spatiale europ\u00e9enne. Le Cnes paie presque 1 milliard de francs de dettes par an, pour partie parce que la France n'a pas r\u00e9gl\u00e9 sa cotisation. Ce qui ne lui laisse pas une marge de manoeuvre tr\u00e8s grande. On ne peut pas continuer comme \u00e7a, avec un organisme national qui a un trou d'un tiers de son budget! Nous avons nomm\u00e9 un nouveau directeur g\u00e9n\u00e9ral, G\u00e9rard Brachet, en qui j'ai toute confiance et qui va remettre de l'ordre dans cette maison. Il faut moins de bureaucratie et plus d'innovation, voil\u00e0!\n- Vous voulez d\u00e9graisser un autre mammouth?\nLe Cnes n'est pas un mammouth, au contraire de l'Education nationale. Mais, quand on joue sur des milliards, on ne peut pas laisser des petits comit\u00e9s d\u00e9-cider seuls; il faut des d\u00e9bats publics. Actuellement, les chercheurs servent souvent d'alibi: on les r\u00e9unit pour la forme, mais ils ne participent pas vraiment aux d\u00e9cisions importantes. Je pense qu'ils doivent \u00eatre \u00e9cout\u00e9s. Ce n'est pas aux industriels seuls de d\u00e9cider ce qui est bon pour l'espace, m\u00eame si nos industriels spatiaux sont de tout premier plan pour les comp\u00e9tences technologiques. Et puis il y a chez nous des \u00abconflits d'int\u00e9r\u00eats\u00bb, comme on dit aux Etats-Unis. Les donneurs d'ordres et les b\u00e9n\u00e9ficiaires sont souvent trop proches. Il faut revoir tout \u00e7a.\n- Et revoir aussi l'Agence spatiale europ\u00e9enne?\nElle est mal g\u00e9r\u00e9e: il y a beaucoup trop de frais de gestion, trop de g\u00e2chis. De plus, la France est le moteur de l'Europe spatiale. Elle participe \u00e0 un peu moins d'un tiers, mais elle est loin d'avoir un tiers des voix! Au dernier sommet des ministres de la Recherche du G 7, nous avons d'ailleurs eu des vues assez convergentes sur cette question avec les Allemands, les Britanniques et les Italiens.\n- Vous allez revoir les participations financi\u00e8res?\nOn verra... Nous sommes tomb\u00e9s d'accord avec les Allemands pour faire une proposition commune de r\u00e9forme de l'agence. Les Italiens et les Britanniques se joindront peut-\u00eatre \u00e0 nous. Il faut all\u00e9ger le poids de l'administration europ\u00e9enne et d\u00e9velopper des programmes de coop\u00e9ration directe entre nations: franco-allemand ou franco-germano-italien.\n- Quel chantier! Resserrer les budgets tout en augmentant le poids de la France... Pas facile \u00e0 r\u00e9soudre, cette \u00e9quation!\nOn la r\u00e9soudra. La politique spatiale doit \u00eatre pilot\u00e9e par des objectifs \u00e9conomiques ou scientifiques clairs, et non par la seule technologie. J'esp\u00e8re ainsi que, par exemple, nous pourrons lancer un essaim de satellites pour la pr\u00e9vention des catastrophes naturelles, sou-tenir le projet Skybridge d'Alcatel pour les t\u00e9l\u00e9phones modulaires et les t\u00e9l\u00e9communications \u00e0 haut d\u00e9bit, soutenir la navigation par satellite, faire des appels d'offres pour les satellites militaires... Et puis il y a l'exploration astronomique: faudra-t-il fabriquer un deuxi\u00e8me t\u00e9lescope spatial? Je voudrais aussi utiliser davantage nos satellites pour la vie quotidienne, transmettre Internet dans les \u00e9coles de campagne, diffuser des programmes en fran\u00e7ais vers les pays francophones, notamment africains... Tout cela peut \u00eatre men\u00e9. Certains disent: on en fait trop pour l'espace. Vous voyez, ce n'est pas du tout mon avis. Croyez-moi, je serai un grand d\u00e9fenseur de la politique spatiale fran\u00e7aise.", "url": "https://www.lexpress.fr/informations/claude-allegre-oui-a-mars-non-aux-vols-habites_624326.html"}, {"title": "Boyon, le kamikaze de Radio France", "text": "Evictions, d\u00e9cisions contest\u00e9es, lancement du Mouv'... le PDG de la Maison ronde a secou\u00e9 et parfois braqu\u00e9 ses troupes. D\u00e9j\u00e0, sa succession, en 1998, provoque les sp\u00e9culations\n\u00abRadio France, vous verrez, c'est la Belle au bois dormant, le royaume de l'inertie.\u00bb Bien des membres du CSA regrettent aujourd'hui, dans leur for int\u00e9rieur, d'avoir d\u00e9peint en ces termes la Maison ronde \u00e0 celui qui s'appr\u00eatait, le 24 novembre 1995, \u00e0 en prendre les r\u00eanes pour une dur\u00e9e de trois ans. Car s'il est quelque chose que Michel Boyon, 51 ans, patron \u00e0 la silhouette capara\u00e7onn\u00e9e et au caract\u00e8re bien tremp\u00e9, ne semble pas go\u00fbter, c'est bien l'immobilisme.\nA l'\u00e9preuve depuis dix-neuf mois, le PDG ne d\u00e9sesp\u00e8re pas de \u00abd\u00e9poussi\u00e9rer\u00bb la vieille dame. Mais, pour y parvenir, l'homme a utilis\u00e9 parfois les grands moyens, au risque de tout perdre. Et, aujourd'hui, chacun s'interroge: l'aspirant PDG pliera-t-il sous le hourvari de ses d\u00e9tracteurs? Ballott\u00e9 par les crises \u00e0 r\u00e9p\u00e9tition, tiendra-t-il le choc?\nRadio France - 4 000 salari\u00e9s, 2,7 milliards de francs de budget, sept radios, deux orchestres, etc. - est, il est vrai, d'une esp\u00e8ce rare. Alain Peyrefitte, ministre de l'Information de 1962 \u00e0 1966, envisagea \u00e0 l'\u00e9poque de sa construction d'installer ses appartements dans cette cath\u00e9drale de l'ORTF, pour mieux surveiller ses ouailles. Plus de trente ans apr\u00e8s, le \u00abpalais gruy\u00e8re\u00bb reste un concentr\u00e9 de corporatismes, le lieu de toutes les chapelles, de toutes les forteresses syndicales et politiques. De toutes les guerres de tranch\u00e9es, aussi.\nComment doit-on g\u00e9rer une telle boutique? \u00abAvec infiniment de doigt\u00e9 et beaucoup d'\u00e9nergie\u00bb, a coutume de r\u00e9p\u00e9ter Roland Faure, l'un de ses rares timoniers \u00e0 en \u00eatre sorti avec les honneurs. Or, si la prudence n'est pas la qualit\u00e9 premi\u00e8re de Michel Boyon, cet ancien directeur du cabinet de Fran\u00e7ois L\u00e9otard au minist\u00e8re de la Culture, de 1986 \u00e0 1988, a de l'\u00e9nergie \u00e0 revendre. Pour assurer son ancrage, l'homme ne m\u00e9nage pas sa peine. Boyon par-ci, Boyon par-l\u00e0, M. le Pr\u00e9sident est partout.\nQuai Kennedy, \u00e0 Paris, dans son immense bureau, le PDG re\u00e7oit \u00e0 tout va, parcourt inlassablement, depuis sa nomination, les coursives de l'entreprise. Tout en paraphant une montagne de courrier qu'en bon \u00e9narque cet adepte de la lecture rapide d\u00e9crypte sans tra\u00eener. Vite, le temps presse! Un coup de stylo, un coup de menton vers son interlocuteur. M\u00e2choire carr\u00e9e, solide carcasse et verbe parfaitement ma\u00eetris\u00e9.\nAccueilli fra\u00eechement, Michel Boyon a s\u00e9duit une partie de ses troupes, leur apparaissant comme bosseur et d\u00e9sireux de comprendre. D'autres n'ont cess\u00e9 d'ironiser: \u00abC'est M. Le Trouhadec saisi par la radio.\u00bb Rien de bien m\u00e9chant jusqu'au 29 mars 1996. Ce jour-l\u00e0, \u00e0 deux heures d'intervalle, le PDG d\u00e9barque Ivan Leva\u00ef, directeur de l'information de Radio France, et \u00abfusille\u00bb Pierre Bouteiller, figure historique de la maison et directeur des programmes. Deux sanctions pr\u00e9visibles et attendues, dans une entreprise qui vit au rythme des alternances politiques et o\u00f9 la dur\u00e9e de vie moyenne d'un directeur de l'information exc\u00e8de rarement dix-huit mois. Leva\u00ef et Bouteiller faisaient presque figure d'anomalies.\nMais les deux hommes avaient-ils pour autant d\u00e9m\u00e9rit\u00e9? Etait-il si urgent de les pousser dehors? Coupables d'amiti\u00e9s socialistes, Leva\u00ef et son complice, que le cabinet d'Alain Jupp\u00e9, relay\u00e9 par les tontons flingueurs de l'Assembl\u00e9e - Robert-Andr\u00e9 Vivien, d\u00e9c\u00e9d\u00e9 depuis, et Michel P\u00e9ricard, d\u00e9put\u00e9 RPR des Yvelines, en t\u00eate - avait dans son collimateur, inaugurent alors une s\u00e9rie meurtri\u00e8re: la quasi-totalit\u00e9 des directions de la Maison ronde sont ainsi d\u00e9capit\u00e9es. Tandis que, sur l'antenne de France-Inter, c'est la grande lessive: une dizaine d'\u00e9missions, dont celles de G\u00e9rard Lefort et de Laurent Ruquier, passent \u00e0 la trappe.\nChoqu\u00e9s par cette chasse aux sorci\u00e8res, beaucoup, dans les couloirs de France-Inter, accusent Boyon d'avoir une \u00abvision ceausescuienne de la radio\u00bb. Pour pr\u00e9venir cette accusation, l'int\u00e9ress\u00e9 s'emploie, non sans une certaine habilet\u00e9, \u00e0 d\u00e9montrer le contraire. C'est ainsi qu'il installe, \u00abavec le sens de l'\u00e9quilibre\u00bb, d'autres professionnels aux postes de commande - Gilbert Denoyan ou Michel Polacco, par exemple. Et, aujourd'hui, il mart\u00e8le: \u00abJe n'admets pas que l'on puisse invoquer la politique pour expliquer mes choix.\u00bb Confortablement attabl\u00e9 dans la salle \u00e0 manger de sa \u00abpr\u00e9sidence\u00bb, le PDG affiche une expression laconique. Adepte de la langue de plomb, il dit: \u00abJe suis un serviteur de l'Etat qui entend assumer ses responsabilit\u00e9s sans le moindre \u00e9tat d'\u00e2me.\u00bb\n\u00abLe salaire de la peur\u00bb\nMais pour combien de temps? C'est toute la question. Car le PDG est bien loin d'avoir r\u00e9alis\u00e9 un sans-faute. Le lamentable \u00e9pisode qui vit, cet \u00e9t\u00e9, l'animateur Fran\u00e7ois Jouffa occuper l'antenne de France-Inter pour y mettre en cause l'un des journalistes de la station, Fabrice Le Quintrec - qualifi\u00e9 de \u00absympathisant notoire du Front national\u00bb - ne peut certes lui \u00eatre imput\u00e9. Mais, alors que d'autres s'attendaient \u00e0 un incident de ce type, Boyon n'a rien vu venir. Et que dire de la gestion d'autres affaires? Celle de Laurent Ruquier, v\u00e9ritable feuilleton qui vit l'animateur engager sur la place publique une partie de bras de fer avec son PDG. Ou encore celle du Mouv', le dernier p\u00e9tard en date: cette radio destin\u00e9e aux jeunes et dont le lancement, le 19 juin dernier, a \u00e9t\u00e9 l'occasion d'un conflit \u00e0 Radio France Toulouse, suivi d'une passe d'armes avec le CSA, au coeur de l'\u00e9t\u00e9. Le PDG pourrait d'ailleurs \u00eatre \u00e0 nouveau entendu sur ce sujet par les sages de l'audiovisuel.\nMais, d\u00e9j\u00e0, Boyon est s\u00fbr que l'Histoire lui donnera raison. Que ses choix sont les bons. Que le redressement de France-Inter est programm\u00e9. \u00abPrions\u00bb, commente, un brin ironique, Jean-Luc Hees, capitaine d'une r\u00e9daction volontiers frondeuse. \u00abC'est le salaire de la peur, poursuit Hees. Boyon, qui voit en la r\u00e9daction un camion de nitroglyc\u00e9rine, est conscient qu'il y aura toujours quelques types d\u00e9cid\u00e9s \u00e0 lui faire la peau. C'est comme \u00e7a. On appelle cela le syndrome du service public.\u00bb\nPourtant, chez les journalistes, bien peu \u00e9voquent une reprise en main politique. Si l'on salue la hargne avec laquelle Jean-Luc Hees envoya Boyon dans les cordes le jour o\u00f9 ce dernier tenta, en vain, d'imposer \u00e0 l'antenne Alain Jupp\u00e9 en lieu et place de... Daniel Cohn-Bendit, programm\u00e9 de longue date, on reconna\u00eet, n\u00e9anmoins, que le PDG de Radio France, quoique furibard, comprit le probl\u00e8me et s'inclina. Et les auditeurs qui ont fait le si\u00e8ge du standard de France-Inter pour crier au loup RPR au lendemain du limogeage d'Ivan Leva\u00ef n'ont pas trouv\u00e9 d'\u00e9cho dans la r\u00e9daction.\nSi soup\u00e7on il y a, jamais les d\u00e9cisions de Michel Boyon n'ont permis jusqu'ici aux salari\u00e9s de la Maison ronde d'affirmer, sans r\u00e9serve, que leur PDG \u00e9tait \u00abaux ordres\u00bb. Lui-m\u00eame se dit indiff\u00e9rent aux oukases, \u00abinf\u00e9od\u00e9 \u00e0 personne\u00bb. Pas m\u00eame \u00e0 ces lib\u00e9raux dont on lui rebat les oreilles et qu' il fr\u00e9quenta, aux plus belles heures de la \u00abbande \u00e0 L\u00e9o\u00bb.\nMais les jours passent. Si ni les syndicats ni le gouvernement ne semblent d\u00e9cid\u00e9s \u00e0 faire tomber les t\u00eates dans l'audiovisuel, le CSA n'entend pas rel\u00e2cher sa pression. D\u00e9cid\u00e9s \u00e0 tourner vite la page Boyon d\u00e8s la fin de son mandat, en 1998, certains de ses membres lui cherchent d\u00e9j\u00e0 un successeur. Profil requis: kamikaze.", "url": "https://www.lexpress.fr/informations/boyon-le-kamikaze-de-radio-france_624321.html"}, {"title": "M. Edouard et la r\u00e9volution", "text": "Dans Caract\u00e8re de la France, Edouard Balladur trace un portrait psychologique de notre pays. O\u00f9 l'ancien Premier ministre porte un regard circonspect sur 1789. Un manifeste politique se cache sous l'essai historique\nPour la France, l'Histoire est un soleil qui lui inflige des cr\u00e9puscules sanglants et des nuits glac\u00e9es, lui offre des aubes radieuses et des midis glorieux. Dans Caract\u00e8re de la France (Plon), Edouard Balladur se fait m\u00e9t\u00e9orologue des si\u00e8cles, et esp\u00e8re temp\u00e9rer le climat pour que les cycles historiques soient moins brutaux et que le soleil soit moins br\u00fblant. Voici M. Ecran total.\nParler Histoire avec Edouard Balladur est un privil\u00e8ge exquis, m\u00eame quand il s'agit, comme ici, d'un long soliloque, tant sa culture, jamais p\u00e9dante, est convoqu\u00e9e avec pertinence \u00e0 l'appui de ses th\u00e8ses. Si la construction du livre, qui se veut didactique, est par trop m\u00e9canique (d\u00e9finition d'un \u00abtrait de caract\u00e8re\u00bb de la France, \u00e9volution historique, ce qu'il faut en faire aujourd'hui), la prose est ais\u00e9e. En 32 chapitres, l'ancien Premier ministre p\u00e8le notre psychologie collective comme un oignon, sans verser trop de larmes. Balladur ne s'afflige ni ne s'exalte, mais d\u00e9membre la nation, l'Etat et la soci\u00e9t\u00e9 pour mettre au jour leurs travers p\u00e9rennes et leurs atouts immuables.\nSinc\u00e8re et touchant, il d\u00e9crit d'abord la commotion de 1940. Son bonheur d'enfant fut broy\u00e9 par la d\u00e9faite, son destin d'homme public y est enracin\u00e9. Plus jamais \u00e7a. C'est pour cela qu'il s'est engag\u00e9 en politique et propose sa solution. Pour \u00e9chapper \u00e0 Waterloo, il faut renoncer \u00e0 Austerlitz. Edouard Balladur a une ambition pour son pays: en finir avec l'ambition. Pour ce faire, il pr\u00f4ne une r\u00e9volution: en finir avec la R\u00e9volution.\n\u00abNe plus \u00eatre une exception\u00bb\nAttention, l'auteur n'est ni r\u00e9actionnaire ni conservateur, et regarde l'avenir. L'ambition qu'il conseille d'abjurer, c'est l'exception fran\u00e7aise, ce cavalier seul h\u00e9ro\u00efque qui ne m\u00e8ne \u00e0 rien, selon lui, donquichottisme hexagonal. Irr\u00e9aliste et arrogante, cette posture nuit; il faut rentrer dans le rang, parce que \u00ables r\u00e8gles du jeu nous rattrapent toujours\u00bb. C'est Cyrano qu'on assassine. Mais c'est Richelieu qu'on c\u00e9l\u00e8bre, car Balladur substitue une ambition \u00e0 une autre: \u00abNe plus \u00eatre une exception tout en restant un mod\u00e8le.\u00bb Edouard Balladur est gaulliste, mais n'est pas gaullien.\nSi Edouard Balladur veut vacciner la France contre la R\u00e9volution, ce n'est pas par nostalgie de l'Ancien R\u00e9gime, malgr\u00e9 quelques envol\u00e9es \u00e9l\u00e9giaques dat\u00e9es et un curieux hommage au monde paysan, \u00abl'une des r\u00e9f\u00e9rences les plus stables et fortes de notre \u00e9quilibre psychologique et politique\u00bb. 1789, c'est la faute aux Bourbons: \u00abSans cette incapacit\u00e9 \u00e0 mettre en oeuvre le changement dans le calme, y aurait-il eu la R\u00e9volution fran\u00e7aise?\u00bb interroge Balladur, en accusant Louis XV et Louis XVI d'avoir ouvert par leur incurie deux si\u00e8cles d'embard\u00e9es et d'aventures. Le contraire de la r\u00e9volution, ce n'est donc pas la restauration, mais la r\u00e9forme, c'est-\u00e0-dire \u00aborganiser son \u00e9volution dans le calme\u00bb. Rappelant son action aupr\u00e8s de Pompidou en mai 1968, Balladur note que, \u00abpour une fois, la libert\u00e9 et la raison l'emportaient sur le d\u00e9sordre sans que le sang f\u00fbt r\u00e9pandu\u00bb. Voil\u00e0 comment l'homme d'Etat moderne doit g\u00e9rer les mutations.\nCar Edouard Balladur a \u00e9crit un manifeste politique, d\u00e9guis\u00e9 par coquetterie tactique en un essai historique. Avec Caract\u00e8re de la France, il tente une d\u00e9finition du r\u00e9alisme de droite, \u00e0 l'heure de l'incarnation jospinienne du r\u00e9alisme de gauche. Face \u00e0 la social-d\u00e9mocratie, amortisseur d'une mondialisation accept\u00e9e, l'ancien Premier ministre d\u00e9fend un lib\u00e9ralisme rationnel, p\u00e9tri d'humilit\u00e9 et de labeur, de sacrifices et de vertu. Cela peut \u00eatre la renaissance de la France, r\u00e9form\u00e9e et \u00e0 sa place, ou sa fin. Car la France peut-elle survivre si elle cesse de se croire plus grande qu'elle n'est?", "url": "https://www.lexpress.fr/informations/m-edouard-et-la-revolution_624307.html"}, {"title": "Gestion des comp\u00e9tences: Les nouvelles clefs du salaire", "text": "Capacit\u00e9s et connaissances du salari\u00e9 d\u00e9termineront sa r\u00e9mun\u00e9ration, plut\u00f4t que la position hi\u00e9rarchique. Exemple.\nLa gestion des comp\u00e9tences est un concept qui, une fois de plus, vient des Etats-Unis. Lanc\u00e9e dans les entreprises am\u00e9ricaines au d\u00e9but des ann\u00e9es 80, cette nouvelle approche des ressources humaines a fait son apparition en France il y a quelques ann\u00e9es. \u00abJusqu'\u00e0 pr\u00e9sent, explique Etienne Normand, consultant au cabinet Towers Perrin, la classification des postes pr\u00e9valait sur celle des comp\u00e9tences dans la d\u00e9termination du niveau de r\u00e9mun\u00e9ration. Aujourd'hui, le sch\u00e9ma est invers\u00e9: ce sont les capacit\u00e9s (savoir-faire et \u00eatre) et les connaissances (savoir) indispensables \u00e0 la performance de l'entreprise qui vont d\u00e9finir le salaire et le statut.\u00bb\nProfitant d'une r\u00e9organisation de la classification des m\u00e9tiers impos\u00e9e par l'industrie pharmaceutique en juin 1994, les laboratoires Pharmacia et Upjohn ont ainsi adopt\u00e9 ce nouveau syst\u00e8me. Premi\u00e8re \u00e9tape: b\u00e2tir un r\u00e9f\u00e9rentiel de comp\u00e9tences par cat\u00e9gorie (recherche, analyse, conseil, communication, etc.) et par niveau (de \u00absavoir \u00e9couter\u00bb \u00e0 \u00abpouvoir d\u00e9velopper\u00bb) correspondant aux exigences du secteur d'activit\u00e9 et applicable \u00e0 chaque poste.\nA ce titre, les salari\u00e9s ont \u00e9t\u00e9 personnellement impliqu\u00e9s dans le projet. \u00abApr\u00e8s avoir form\u00e9 nos collaborateurs \u00e0 l'utilisation de cet outil, nous leur avons demand\u00e9 de pr\u00e9ciser eux-m\u00eames les qualit\u00e9s qu'ils jugeaient n\u00e9cessaires \u00e0 leur fonction et nous avons confront\u00e9 nos estimations\u00bb, explique Am\u00e9rita Moretti, directeur des ressources humaines.\nR\u00e9sultat: une hi\u00e9rarchie enti\u00e8rement recompos\u00e9e et aplatie o\u00f9 chefs de produit, d\u00e9l\u00e9gu\u00e9s hospitaliers, pharmaciens charg\u00e9s d'enregistrement et chefs d'atelier en usine h\u00e9ritent d'un statut similaire, au vu de leur profil type.\nL'objectif \u00e9tant d'augmenter la visibilit\u00e9 de l'organigramme, obscurcie par les nombreuses fusions. Et ainsi de g\u00e9rer au mieux les actions de formation et de d\u00e9velopper la mobilit\u00e9 transversale. Passer de contr\u00f4leur de gestion \u00e0 chef de produit est d\u00e9sormais possible, si les comp\u00e9tences clefs se r\u00e9v\u00e8lent similaires. Dans des secteurs en perp\u00e9tuelle mutation, comme la chimie ou l'informatique, l'adaptabilit\u00e9 est essentielle. Comment, d\u00e8s lors, concilier ce syst\u00e8me de r\u00e9mun\u00e9ration et le nouvel organigramme?\nChez Pharmacia et Upjohn, certains ont vu leur statut r\u00e9trograd\u00e9 (de cadre \u00e0 non-cadre), mais les avantages ant\u00e9rieurs sont rest\u00e9s inchang\u00e9s. \u00abNous ne voulons pas cr\u00e9er des frustrations et des dysfonctionnements, pr\u00e9cise Annie Sapin, responsable de la gestion et de la planification des ressources humaines. Tout d\u00e9pendra ensuite de l'\u00e9volution de chacun.\u00bb\nPlus globalement, le nouveau syst\u00e8me de r\u00e9mun\u00e9ration sera appliqu\u00e9 \u00e0 l'embauche. \u00abLes salaires de base correspondant \u00e0 un niveau de comp\u00e9tences seront de moins en moins diff\u00e9renci\u00e9s, conclut Etienne Normand. En revanche, la part variable sera fonction des r\u00e9sultats individuels. La reconnaissance se fera par la performance, non par le statut.\u00bb Un ouvrier mieux pay\u00e9 qu'un directeur? Patience, la gestion des comp\u00e9tences n'en est qu'\u00e0 ses d\u00e9buts.", "url": "https://www.lexpress.fr/informations/gestion-des-competences-les-nouvelles-clefs-du-salaire_624302.html"}, {"title": "Commerciaux: les syst\u00e8mes en question", "text": "Les entreprises font \u00e9voluer en permanence le mode de r\u00e9mun\u00e9ration de leurs forces commerciales. Pour les vendeurs de base, la part variable du salaire int\u00e8gre de plus en plus souvent des \u00e9l\u00e9ments d'appr\u00e9ciation qualitatifs. Elle prend \u00e9galement en compte les performances des \u00e9quipes.\nLe mill\u00e9sime 97 sera m\u00e9diocre pour les commerciaux. A quelques exceptions pr\u00e8s - notamment les titulaires de postes li\u00e9s \u00e0 l'exportation - nombre de professionnels enregistrent une stagnation - voire une baisse - de leurs r\u00e9mun\u00e9rations. En revanche, les hommes et les femmes de marketing ont de nouveau la cote. \u00abPendant la crise, les entreprises ont fortement augment\u00e9 les salaires de leurs vendeurs pour qu'ils se battent sur les volumes d'affaires. L'optique \u00e9tait \u00e0 court terme. Elles sortent aujourd'hui du tunnel et privil\u00e9gient la d\u00e9fense de leurs marques. C'est au tour des chefs de groupe et des chefs de produit d'\u00eatre choy\u00e9s. Dans ces fonctions, les hausses des r\u00e9mun\u00e9rations pour 1997 sont comprises entre 5,6 et 6,9%\u00bb, observe Jean-Michel Azzi, directeur g\u00e9n\u00e9ral du cabinet Maesina International Search.\nL'enqu\u00eate annuelle men\u00e9e par le cabinet Evolutions aupr\u00e8s d'un \u00e9chantillon de 2 200 professionnels confirme cette situation. Elle fait \u00e9tat, notamment, d'une chute du salaire moyen d'un directeur commercial (- 15%) et d'un directeur des ventes (- 14%). Ce recul est en partie d\u00fb aux restructurations des forces de vente. \u00abCertains responsables sont partis \u00e0 la retraite ou ont \u00e9volu\u00e9 vers d'autres fonctions. Ils ont laiss\u00e9 la place \u00e0 des jeunes moins pay\u00e9s\u00bb, souligne Christel de Jessey, directrice d'Evolutions. Mais la conjoncture a \u00e9galement pes\u00e9. \u00abQuand le march\u00e9 se porte moins bien, la partie du salaire qui varie selon les ventes r\u00e9alis\u00e9es diminue\u00bb, ajoute-t-elle.\nLes difficult\u00e9s \u00e9conomiques ont eu un impact particuli\u00e8rement sensible sur les primes vers\u00e9es cette ann\u00e9e, car celles-ci ont souvent \u00e9t\u00e9 calcul\u00e9es \u00e0 partir d'objectifs fix\u00e9s avant la grande gr\u00e8ve de la fin de 1995. \u00abLe d\u00e9but de 1996 a \u00e9t\u00e9 tr\u00e8s dur et les commerciaux ont eu du mal \u00e0 atteindre les r\u00e9sultats pr\u00e9vus\u00bb, soutient Jean-Michel Azzi.\nEvoluant dans un environnement mouvant, les entreprises sont tent\u00e9es de modifier fr\u00e9quemment le mode de r\u00e9mun\u00e9ration de leurs vendeurs. \u00abChaque ann\u00e9e, les soci\u00e9t\u00e9s veulent remettre en question leur syst\u00e8me, constate Eric Wuithier, associ\u00e9 de Towers Perrin. Elles s'interrogent sur la proportion de fixe et de variable qu'elles doivent accorder \u00e0 leurs commerciaux. Il n'y a pas de r\u00e9ponse unique: tout d\u00e9pend de leur r\u00f4le et de la nature de leur activit\u00e9.\u00bb Sur le terrain, les vendeurs prennent moins de commandes. La n\u00e9gociation se fait de plus en plus au niveau national entre le responsable du compte clef et la centrale d'achat.\nCette \u00e9volution oblige \u00e0 diversifier les pratiques salariales. Pour Dominique Delaporte, PDG du cabinet Kreno, \u00abil faut distinguer le ?chasseur'', celui qui apporte de nouvelles affaires, de l'?\u00e9leveur'', qui se contente de g\u00e9rer. Le premier doit voir sa part de r\u00e9mun\u00e9ration variable - assise sur des \u00e9l\u00e9ments quantitatifs - augmenter. Le salaire du second sera davantage li\u00e9 \u00e0 des param\u00e8tres qualitatifs\u00bb.\nL'\u00e9quation salariale est d'autant plus complexe \u00e0 r\u00e9soudre qu'aujourd'hui la vente est de moins en moins souvent un acte isol\u00e9. \u00abUn r\u00e9sultat commercial est la conjonction de plusieurs efforts individuels, et les r\u00e9mun\u00e9rations doivent int\u00e9grer la notion d'\u00e9quipe\u00bb, soutient Jean-Michel Azzi. A cet \u00e9gard, Thierry Meiers, directeur-conseil de Bernard Julhiet, coauteur d'une enqu\u00eate sur les organisations commerciales, souligne la difficult\u00e9 \u00e0 faire travailler ensemble des populations dont les structures de salaires sont diff\u00e9rentes. \u00abComment constituer une \u00e9quipe entre des sp\u00e9cialistes du marketing pay\u00e9s au fixe et des vendeurs de base qui touchent un variable?\u00bb s'interroge-t-il.\nSur le calcul de la partie variable du salaire, on constate aussi beaucoup d'h\u00e9sitations des employeurs. Certes, les \u00e9l\u00e9ments quantitatifs (volume d'affaires r\u00e9alis\u00e9, marge d\u00e9gag\u00e9e, etc.) restent pr\u00e9dominants. Mais les entreprises cherchent \u00e0 introduire davantage de crit\u00e8res qualitatifs. L'enqu\u00eate men\u00e9e par Bernard Julhiet montre que les vendeurs sont d'abord not\u00e9s en fonction de l'utilisation qu'ils font de leurs budgets commerciaux (animation des magasins, offres sp\u00e9ciales, etc.). Intervient ensuite la qualit\u00e9 des informations qu'ils fournissent sur le march\u00e9 (voir le tableau ci-contre).\nLe dosage de tous ces ingr\u00e9dients est d\u00e9licat. Comme l'explique Pascal Thomasso, directeur commercial de DHL, \u00abil faut g\u00e9rer en permanence un \u00e9quilibre entre les imp\u00e9ratifs de court et de long terme, conqu\u00e9rir de nouveaux comptes et consolider les liens avec les clients existants. Le syst\u00e8me de r\u00e9mun\u00e9ration doit refl\u00e9ter ces pr\u00e9occupations et, au final, permettre de payer tr\u00e8s bien les tr\u00e8s bons\u00bb.", "url": "https://www.lexpress.fr/informations/commerciaux-les-systemes-en-question_624299.html"}, {"title": "Le chemin des dames", "text": "Pour la premi\u00e8re fois, le Bel-Ami de Maupassant est adapt\u00e9 pour les planches. Avec un in\u00e9gal bonheur\nDeux fois adapt\u00e9 pour le cin\u00e9ma, Bel-Ami, le roman de Maupassant, est aujourd'hui port\u00e9 \u00e0 la sc\u00e8ne par Pierre Laville, qui, r\u00e9cusant le terme d'adaptation, lui pr\u00e9f\u00e8re celui de r\u00e9appropriation. Ce qui lui permet d'annoncer sur les affiches: Bel-Ami, pi\u00e8ce de Pierre Laville d'apr\u00e8s Maupassant. Lequel, en rou\u00e9 Normand qu'il \u00e9tait, e\u00fbt appr\u00e9ci\u00e9 l'entourloupette...\nCalque grossier de Rastignac, prol\u00e9taire sans outil d\u00e9barqu\u00e9 du Bocage, Bel-Ami est d'abord une petite gueule d'amour qui veut sa part du g\u00e2teau. Un homme \u00e0 femmes? Pas tant que cela. Couvert de femmes, oui, et s'en servant pour r\u00e9ussir dans les milieux de la presse et de la politique. C'est un chemin de croix (en boutonni\u00e8re), ponctu\u00e9 de stations galantes: femmes qu'on paie, qu'on aime ou qu'on \u00e9pouse. Femmes dont on divorce ou que l'on trompe. Tous les cas de figure sont r\u00e9unis en une d\u00e9lectable distribution: Sophie Artur en cocotte, Axelle Charvoz en vierge folle, Carole Richert en amazone, Macha M\u00e9ril en intrigante et Genevi\u00e8ve Casile, admirable com\u00e9dienne qui fait de l'\u00e9pouse adult\u00e8re bafou\u00e9e par son amant un personnage de Stendhal, une Mme de R\u00e9nal bourgeoise et d\u00e9vote. C\u00f4t\u00e9 messieurs, on admire le travail d'Alexis Nitzer, qui dessine un patron de presse sans \u00e9tats d'\u00e2me, doubl\u00e9 par plus pervers que lui. On appr\u00e9cie la fragilit\u00e9 de Marcel Cuvelier, vieil acad\u00e9micien d\u00e9sabus\u00e9 par les veuleries d'un si\u00e8cle qu'il aura v\u00e9cu tout entier. Eric Prat et St\u00e9phane H\u00e9non manquent d'aigu dans le dessin. Quant \u00e0 Pierre Cassignard, plus \u00e0 l'aise dans le r\u00f4le du gagneur que dans celui du laiss\u00e9-pour-compte, il a du mal \u00e0 d\u00e9passer l'apparence du s\u00e9ducteur content de lui. A exprimer le troublant plaisir qu'on peut prendre \u00e0 tailler une carri\u00e8re \u00e0 sa mesure dans le jupon des dames. Dans le d\u00e9cor pompeux, fun\u00e8bre mais parfois magnifique de Rudy Sabounghi, dans la mise en sc\u00e8ne sans esbroufe de Didier Long, la soir\u00e9e se passe, in\u00e9gale mais tiss\u00e9e, parfois, de grands moments.\n* Th\u00e9\u00e2tre Antoine, 75010 Paris, 01-42-08-77-71.", "url": "https://www.lexpress.fr/informations/le-chemin-des-dames_624294.html"}, {"title": "Th\u00e9\u00e2tre: Don Juan", "text": "Sarcastique et bavard comme toujours, Montherlant s'amuse avec le mythe de Don Juan comme un chat avec une souris aussi rus\u00e9e que lui. Au s\u00e9ducteur sur le retour, Georges Wilson apporte un je-ne-sais-quoi de gourmand et de las, une pesanteur qui ne renonce pas mais annonce la mort. On est m\u00e9dus\u00e9, mi-figue, mi-raisin. S\u00e9duit par le jeu de bons com\u00e9diens, la finesse de Marc Duret, la dr\u00f4lerie de Dominique Paturel.\n* La Madeleine, 75008 Paris, 01-42-65-07-09. De 90 \u00e0 250 F.", "url": "https://www.lexpress.fr/informations/theatre-don-juan_624287.html"}, {"title": "Les paillettes de Prudon", "text": "Auteur de polars \u00e0 l'ironie am\u00e8re, Herv\u00e9 Prudon se fait romancier raffin\u00e9 et savoureux. Avec la m\u00eame indiff\u00e9rence feinte\n\u00abSi j'avais \u00e9pous\u00e9 la fille d'un druide, j'aurais cherch\u00e9 des druides.\u00bb Et si son beau-p\u00e8re n'avait \u00e9t\u00e9 chercheur d'or, Herv\u00e9 Prudon n'aurait jamais arpent\u00e9 les sabli\u00e8res du Gard et de l'Ari\u00e8ge, une bat\u00e9e \u00e0 la main. A l'heure o\u00f9 l'aventure dans les jungles hostiles de Born\u00e9o se vend format\u00e9e en circuits, il se dit que l'exotisme absolu se trouve sans doute l\u00e0, dans cette qu\u00eate improbable de poussi\u00e8re d'or au fond des rivi\u00e8res du Sud, dans ce languissant Klondike m\u00e9diterran\u00e9en. \u00abDes bourgs o\u00f9 l'on s'emmerde, alors on se bourre au bar ou l'on se barre du bourg.\u00bb Sauf que tr\u00e8s vite il les prend en grippe, ces babas d\u00e9catis en espadrilles, oscillant entre la religion de Bouddha et celle de l'anisette. Et ce n'est pas faute d'essayer, mais il ne parvient pas non plus \u00e0 se passionner pour l'orpaillage. Au fond, ce qui le fascine le plus, c'est que d'autres puissent \u00e0 ce point \u00eatre poss\u00e9d\u00e9s par leur sujet, alors que lui n'est attach\u00e9 \u00e0 rien, pas m\u00eame au m\u00e9tier d'\u00e9crivain. \u00abLes \u00e9crivains, \u00e7a n'existe pas. \u00c7a n'existe que dans les livres. Ailleurs, ce sont des cons. Les vrais hommes n'\u00e9crivent pas.\u00bb\nA d\u00e9faut, Herv\u00e9 Prudon se pr\u00e9tend lecteur. Il aime Francis Jammes, John Kennedy Toole, C\u00e9line, Faulkner et Brautigan. Comme ce dernier, il ne se cache pas d'avoir manifest\u00e9, un temps, un trouble penchant pour la bibine. Et, comme lui, il excelle dans l'art de la digression et des chapitres furtifs, des aphorismes subtils ou des ha\u00efkus idiots (\u00abSans le sou saoul, le chercheur d'or dort\u00bb).\nL'\u00e9criture minimaliste de Prudon ne surprendra pas ceux qui avaient go\u00fbt\u00e9 ses polars tout d'ironie am\u00e8re (Tarzan malade, Nadine Mouque, dans la S\u00e9rie noire, ou Ouarzazate et mourir, une aventure du Poulpe). Ce nouveau r\u00e9cit, raffin\u00e9 et savoureux, est un bonheur de plus. Prudon ne la ram\u00e8ne pas; mais sa pudeur face \u00e0 la vanit\u00e9 des choses confine trop souvent son talent dans une savante jonglerie de mots. \u00abJe ne veux pas m'embraser, je veux m'\u00e9teindre\u00bb, confesse-t-il. Justement, on aimerait qu'il br\u00fble!", "url": "https://www.lexpress.fr/informations/les-paillettes-de-prudon_624282.html"}, {"title": "Gastronomie: Livre - Enfances retrouv\u00e9es", "text": "Celles de cerises, de fraises, de groseilles ou de roses sont faites. Les pots sont d\u00e9j\u00e0 align\u00e9s dans un placard de la cuisine attendant de nous rappeler l'\u00e9t\u00e9 en hiver, avec parfois un d\u00e9but de moisissure, parce que, justement, elles sont \u00abmaison\u00bb. Mais il nous reste encore de ce bonheur de faire des confitures ou des gel\u00e9es et des p\u00e2tes jusqu'en novembre et m\u00eame au-del\u00e0. De coings, de m\u00fbres, de raisins, de pommes, de poires... Le jour des confitures est un voyage au pays de l'enfance, v\u00e9cue ou imagin\u00e9e. V\u00e9ronique Le Normand sait que les meilleures sont celles que l'on fait soi-m\u00eame, pour ceux qu'on aime. Outre des recettes clairement r\u00e9dig\u00e9es, elle nous raconte sa passion simple et noble et nous entra\u00eene \u00e0 la d\u00e9couverte de ce plaisir familial retrouv\u00e9. A l'image de Colette, qui savait que le seul luxe restant est la lenteur, V\u00e9ronique Le Normand nous rapproche de la v\u00e9rit\u00e9. Celle du plaisir de contempler le temps qui passe, de vivre avec les saisons et de s'offrir \u00e0 nouveau la joie de r\u00e9aliser des choses de ses propres mains.\nLa Saison des confitures, par V\u00e9ronique Le Normand. Albin Michel, 160 p., 98 F.", "url": "https://www.lexpress.fr/informations/gastronomie-livre-enfances-retrouvees_624370.html"}, {"title": "Gastronomie: Le coup de coeur - Bocuse, le grand chef. De gare", "text": "Le prince de Collonges a encore frapp\u00e9. Apr\u00e8s \u00eatre mont\u00e9 \u00e0 Paris pour mettre de l'ordre dans les cuisines du Lido, au risque, en redonnant le go\u00fbt du clafoutis aux dames emplum\u00e9es, de leur arrondir la taille, il vient, \u00e0 Lyon, de r\u00e9cidiver dans son art brasseur. Apr\u00e8s Le Nord et Le Sud, il a ouvert le mois dernier une troisi\u00e8me brasserie, nomm\u00e9e L'Est. Dans la gare des Brotteaux, avec une terrasse pour les jours ensoleill\u00e9s, quand la cit\u00e9 ressemble \u00e0 une ville italienne, il a su cr\u00e9er une vaste salle, design\u00e9e ann\u00e9es 90, r\u00e9ellement tr\u00e8s agr\u00e9able. Boiseries rectilignes, banquettes vertes, chaises \u00e0 galette rouge, tables bien espac\u00e9es, cuisines apparentes... l'endroit est joli et gai. Le personnel, \u00e0 l'unisson, en long tablier blanc et veste rouge et bleu, est aimable et empress\u00e9. Il y a l\u00e0 tous les ingr\u00e9dients d'une maison imagin\u00e9e par un professionnel. Et, m\u00eame si l'on est dans un restaurant plut\u00f4t bon march\u00e9 \u00e0 service rapide, on n'y oublie pas le plaisir des nappes et des serviettes en tissu ou de petits r\u00e9chauds maintenant les l\u00e9gumes d'accompagnement \u00e0 bonne temp\u00e9rature. Il y a du luxe abordable chez ce Bocuse du quotidien. Les vieilles dames qui d\u00e9jeunent ici entre elles, les employ\u00e9s alentour sont bien trait\u00e9s et les enfants sont heureux. Outre un menu sp\u00e9cialement compos\u00e9 pour eux \u00e0 48 F, ils peuvent suivre l'\u00e9volution au plafond de trains miniatures circulant sur un rail autour de la salle. Parce qu'on est dans une gare et que le grand chef aime les voyages. La cuisine aussi est sous influence de cet esprit globe-trotter. Ma\u00eetre Paul rapporte en effet de ses tours du monde toutes sortes d'id\u00e9es qu'il applique ici. Ne propose-t-il pas des pizzas adapt\u00e9es \u00e0 sa mani\u00e8re? Guacamole, borchtch en cro\u00fbte Saint-P\u00e9tersbourg, p\u00e2tes \u00e0 l'italienne, morue fra\u00eeche r\u00f4tie \u00e0 la tunisienne, escalope de saumon \u00e0 la danoise, mutton-chop \u00e0 l'anglaise, au bacon, supr\u00eame de volaille en cro\u00fbte \u00e0 l'indienne... Le Lyonnais se d\u00e9place dans l'espace sans quitter sa ville. D\u00e9cid\u00e9ment, Bocuse ne sait pas que poser pour les photographes, il conna\u00eet aussi son m\u00e9tier, dont il fait, au luxe comme au simple, un art.\n* L'Est, 14, place Jules-Ferry, gare des Brotteaux, 69006 Lyon, 04-37-24-25-26. Menus \u00e0 105 et 120 F. A la carte: 200 F environ.", "url": "https://www.lexpress.fr/informations/gastronomie-le-coup-de-coeur-bocuse-le-grand-chef-de-gare_624368.html"}, {"title": "Modes de vie: L'art de la toile", "text": "En 1996, \u00e0 la demande de Bouchara, Arman, Folon, Corneille et Louis Cane avaient troqu\u00e9 leurs toiles contre des tissus. Le succ\u00e8s de Bouchara Collection a incit\u00e9 la maison \u00e0 renouveler l'exp\u00e9rience. Cette ann\u00e9e, \u00e0 leur tour, Fran\u00e7ois Boisrond avec \u00abLa plage\u00bb (photo), Herv\u00e9 Di Rosa avec \u00abLe zoo\u00bb et Rougemont avec \u00abPalette\u00bb et \u00abFlamboyant\u00bb se sont confront\u00e9s au support textile. A chacun ses couleurs et sa sensibilit\u00e9. A tous la m\u00eame id\u00e9e directrice: faire entrer l'art dans le quotidien.\n* Bouchara et Eurodif, points de vente: 02-98-43-07-33.", "url": "https://www.lexpress.fr/informations/modes-de-vie-l-art-de-la-toile_624363.html"}, {"title": "Rush sur les emplois-jeunes", "text": "C'\u00e9tait pr\u00e9visible: Claude All\u00e8gre n'aura aucun mal \u00e0 trouver les 40 000 jeunes bacheliers ou bac + 2 qu'il compte recruter \u00e0 l'Education nationale d'ici \u00e0 la fin de l'ann\u00e9e. M\u00eame s'il ne s'agit que de contrats de cinq ans, renouvelables chaque ann\u00e9e, m\u00eame si le salaire propos\u00e9 n'est que celui du Smic pour 39 heures effectu\u00e9es par semaine, c'est d\u00e9j\u00e0 la ru\u00e9e. Les rectorats ont re\u00e7u plus de demandes, depuis le d\u00e9marrage du dispositif, le 10 septembre, qu'il n'y aura de places.\nLettres, connexions par Minitel, afflux dans les bureaux: l'administration ne s'attendait pas \u00e0 un tel raz de mar\u00e9e. Pour la seule acad\u00e9mie de Nantes, 7 000 candidatures ont \u00e9t\u00e9 recens\u00e9es, alors qu'un millier de postes seulement seront cr\u00e9\u00e9s. 5 000 dossiers ont \u00e9t\u00e9 re\u00e7us \u00e0 Lyon. Les postulants sont de jeunes ch\u00f4meurs, bien s\u00fbr, des \u00e9tudiants ayant \u00e9chou\u00e9 \u00e0 un Deug ou \u00e0 un BTS, mais aussi des licenci\u00e9s et des titulaires de ma\u00eetrise, qui \u00abaimeraient bien enseigner\u00bb, mais n'ont pas \u00e9t\u00e9 re\u00e7us aux concours de recrutement de l'Education nationale. Rien d'\u00e9tonnant si l'on se bouscule au portillon: l'ANPE recense 190 000 ch\u00f4meurs de moins de 26 ans ayant un bac ou un bac + 2.\nSi leurs candidatures sont retenues par les chefs d'\u00e9tablissement - apr\u00e8s un premier tri par les recteurs - ces jeunes deviendront aides-\u00e9ducateurs polyvalents dans les \u00e9coles primaires, pour 30 000 d'entre eux, et assistants de vie scolaire en coll\u00e8ge pour les 10 000 autres. Ils travailleront en priorit\u00e9 dans les \u00e9tablissements sensibles et dans les ZEP (zones d'\u00e9ducation prioritaire), l\u00e0 o\u00f9 les besoins sont les plus pressants.\nMais que feront-ils exactement? C'est la question la plus d\u00e9licate. Chacun, des syndicats aux enseignants, en passant par les directeurs d'\u00e9cole, a une vision assez diff\u00e9rente de ces futurs emplois. Pour sa part, le ministre de l'Education nationale a d\u00e9j\u00e0 pr\u00e9venu: \u00abAttention! il s'agit non de cr\u00e9er des petits boulots, mais de r\u00e9pondre \u00e0 des besoins r\u00e9els qui existent dans de nombreux \u00e9tablissements.\u00bb En pr\u00e9cisant: \u00abAinsi, ces aides-\u00e9ducateurs seront int\u00e9gr\u00e9s \u00e0 l'\u00e9quipe \u00e9ducative et pourront apporter leur concours pour les activit\u00e9s sportives, l'initiation aux nouvelles technologies ou \u00e0 la musique et les devoirs pendant les heures d'\u00e9tude.\u00bb\nEntreront-ils dans les classes? \u00abPourquoi pas, si cela correspond \u00e0 un projet p\u00e9dagogique coh\u00e9rent?\u00bb indique Herv\u00e9 Baro, secr\u00e9taire g\u00e9n\u00e9ral du SE (Syndicat des enseignants, affili\u00e9 \u00e0 la FEN). En revanche, le Snuipp, d\u00e9pendant de la FSU (F\u00e9d\u00e9ration syndicale unitaire), y est carr\u00e9ment hostile: \u00abCe ne sont pas des enseignants. Seuls les ma\u00eetres sont responsables de ce qui se passe en classe. En revanche, ces jeunes pourront accompagner les enfants lors de sorties, les accueillir le matin, les surveiller en dehors des heures de cours, aider la biblioth\u00e9caire...\u00bb\nUne vision bien r\u00e9ductrice de ces futurs emplois. \u00abCar il ne faudrait pas que les enseignants profitent de la situation et cantonnent ces jeunes dans des activit\u00e9s de seconde zone, style photocopies et rangement des salles de classe\u00bb, murmure le recteur d'une grosse acad\u00e9mie.", "url": "https://www.lexpress.fr/informations/rush-sur-les-emplois-jeunes_624356.html"}, {"title": "Mammouth fut\u00e9: Les secrets de la m\u00e9thode All\u00e8gre", "text": "Activiste et faussement gaffeur, le ministre de l'Education dissimule ses coups de force sous ses coups de gueule\nDans l'antichambre de son cabinet, rue de Grenelle, Claude All\u00e8gre a fait exposer des mol\u00e9cules g\u00e9antes de potasses, de silices et d'oxydes divers. Ces mobiles de plastique multicolores semblent, entre ses pattes fac\u00e9tieuses, de bien fragiles casse-t\u00eate. Comme l'Education nationale. Ce ministre qui signa son entr\u00e9e au gouvernement par un tonitruant \u00abJe veux d\u00e9graisser le mammouth\u00bb en serait-il un lui aussi, avec son oeil piquant, ses sourcils broussailleux et sa manie de renverser tout ce qu'il y a sur son passage? Sans doute, mais un mammouth fut\u00e9, qui choisit les porcelaines qu'il casse au grand magasin en faillite de Jules Ferry.\nParfois, il se laisse emporter, comme \u00e0 Montpellier, le 10 septembre, o\u00f9 il d\u00e9non\u00e7a l'absent\u00e9isme en croyant s'adresser \u00e0 la seule presse locale. S\u00e9gol\u00e8ne Royal lui fit passer un mot: \u00abAttention! la presse parisienne est l\u00e0.\u00bb Mais le mal \u00e9tait fait. \u00abIl me faut assimiler le m\u00e9tier de ministre, conc\u00e8de-t-il. Quand je lance une plaisanterie, elle se retrouve \u00e0 la Une du Monde. Il faut en tenir compte.\u00bb \u00abIl est vraiment col\u00e9reux\u00bb compl\u00e8te Alain Etchegoyen, l'un des membres de son cabinet.\nAll\u00e8gre est en fait un clown terroriste, qui d\u00e9guise ses coups de force en gaffes. Derri\u00e8re les \u00e9carts de langage se cache une vraie m\u00e9thode. Fran\u00e7ois Bayrou, traumatis\u00e9 par l'affaire de la loi Falloux, cherchait le consensus avant de d\u00e9cider, \u00e9vitant les erreurs et an\u00e9miant les r\u00e9formes. Claude All\u00e8gre, lui, met le doigt o\u00f9 \u00e7a fait mal. Et \u00e7a fait mal. \u00abPartout o\u00f9 j'ai \u00e9t\u00e9, de l'Institut de physique du globe au groupe d'experts du PS, j'ai toujours chang\u00e9 les choses, et au d\u00e9but il y a toujours eu des couinements, avoue-t-il beno\u00eetement. Pas de circulaires ni de d\u00e9crets: je lance les d\u00e9bats. Ce milieu n'est plus habitu\u00e9 aux d\u00e9bats, alors que l'\u00e9ducation doit en \u00eatre un, national.\u00bb\nCourageuse, lucide et blind\u00e9e de bon sens, cette attitude a une faille: elle fleure bon la d\u00e9magogie, qui met l'opinion de son c\u00f4t\u00e9 contre la corporation enseignante. \u00abSi l'on fait voter les employ\u00e9s de la SNCF sur les trains de nuit, ils seront contre, et pourtant il en faut. L'\u00e9ducation n'appartient pas plus aux enseignants que la poste aux postiers\u00bb, pr\u00e9vient All\u00e8gre; avant d'ajouter: \u00abJe ne critique pas les profs, qui trouvent souvent sur le terrain des r\u00e9ponses aux probl\u00e8mes. Je critique la rigidit\u00e9 du syst\u00e8me, qui emp\u00eache d'offrir une coh\u00e9rence \u00e0 ces r\u00e9ponses. Et si je lance 40 000 sujets, c'est qu'il y a 40 000 dysfonctionnements.\u00bb\nR\u00e9parer le syst\u00e8me n'est pour le ministre qu'une \u00e9tape. Au-del\u00e0, il veut tout bonnement \u00abfabriquer des citoyens pour le XXIe si\u00e8cle\u00bb. \u00abEn r\u00e9conciliant la culture de l'\u00e9crit et celle de l'image, la culture des lettres et celle des sciences. Car la science ne doit plus \u00eatre un \u00e9l\u00e9ment de s\u00e9lection, mais de culture.\u00bb Pour r\u00e9ussir, Claude All\u00e8gre compte sur sa chance historique. Dominique Strauss-Kahn a le retour de la croissance, lui profite de la d\u00e9crue d\u00e9mographique, car moins d'enfants \u00e0 scolariser, c'est moins de probl\u00e8mes. Et il a une arme secr\u00e8te: son bonheur. \u00abIl est heureux d'\u00eatre l\u00e0, confie Etchegoyen. Il n'a pas d'autre ambition politique, \u00e0 la diff\u00e9rence de ses pr\u00e9d\u00e9cesseurs.\u00bb Heureux, mais anxieux. \u00abJe suis d'une famille tr\u00e8s r\u00e9publicaine. Etre ministre de l'Education me donne un devoir vis-\u00e0-vis de mes parents. Je me dis tous les jours: tu n'as pas le droit de t'endormir. J'en suis taraud\u00e9.\u00bb\nEt, pour rester \u00e9veill\u00e9, All\u00e8gre se r\u00e9p\u00e8te l'adage de Lionel Jospin: \u00abDire ce que l'on fait et faire ce que l'on dit.\u00bb Quitte \u00e0 d\u00e9plaire. Ainsi, le temps de la cogestion avec les syndicats est r\u00e9volu. \u00abNous discutons, mais c'est moi qui d\u00e9cide\u00bb, rappelle le ministre, qui fixe clairement les limites de la concertation. Le grand perdant dans cette affaire, c'est le tr\u00e8s puissant Syndicat national des enseignements de second degr\u00e9 (Snes), dont la secr\u00e9taire g\u00e9n\u00e9rale, Monique Vuaillat, \u00e9tait fort influente aupr\u00e8s de Fran\u00e7ois Bayrou. Aujourd'hui, elle d\u00e9nonce l'ostracisme que lui inflige All\u00e8gre. Pour l'instant, il est vrai, le ministre choisit de discuter avec Michel Deschamps, patron de la FSU (F\u00e9d\u00e9ration syndicale unitaire), la centrale qui coiffe le Snes, et, de l'autre c\u00f4t\u00e9, avec Jean-Paul Roux, secr\u00e9taire g\u00e9n\u00e9ral de la FEN (F\u00e9d\u00e9ration de l'Education nationale), qui a perdu la pr\u00e9\u00e9minence lors des \u00e9lections de d\u00e9cembre 1996.\nAvec sa m\u00e9thode et ses alliances, Claude All\u00e8gre, l'homme sismique, entend d\u00e9passer les initiatives prises au fil de ses d\u00e9couvertes, pour mener \u00e0 leur terme de vrais chantiers. Il pr\u00e9f\u00e8re d\u00e9voiler peu \u00e0 peu ses intentions et, concernant certaines questions complexes, n'a pas de solution toute faite. Ainsi, le probl\u00e8me de l'absent\u00e9isme des enseignants, de leurs cong\u00e9s de formation et de leur remplacement sera d\u00e9battu la semaine prochaine lors d'une concertation avec les syndicats et les repr\u00e9sentants des parents d'\u00e9l\u00e8ves. Le slogan du ministre est simple: \u00abPas de classe sans prof et pas de prof sans classe\u00bb, mais encore faut-il le mettre en pratique.\nOutre le r\u00e9emploi des 28 000 ma\u00eetres auxiliaires auquel All\u00e8gre s'\u00e9tait engag\u00e9, et la r\u00e9ouverture de 800 classes dans le primaire annonc\u00e9e par S\u00e9gol\u00e8ne Royal, ministre de l'Enseignement scolaire, All\u00e8gre doit mener \u00e0 bien le \u00abd\u00e9graissage du mammouth\u00bb, c'est-\u00e0-dire d\u00e9concentrer et all\u00e9ger l'administration centrale, en la faisant passer de 3 200 \u00e0 2 500 personnes \u00e0 terme. Premier acte de cette vaste entreprise: le ministre vient d'annoncer la r\u00e9organisation de son minist\u00e8re en 10 directions au lieu de 19 et a l'intention d'en confier 4 \u00e0 des femmes - une r\u00e9volution au sein de cette maison, connue pour sa hi\u00e9rarchie tr\u00e8s masculine.\nLa seconde \u00e9tape, plus d\u00e9licate \u00e0 mettre en oeuvre, sera la d\u00e9concentration du fameux mouvement national d'affectation et de mutation des profs du second degr\u00e9, actuellement r\u00e9gi par un ordinateur central et contr\u00f4l\u00e9 \u00e9troitement par le Snes, via des commissions paritaires. \u00abJe refuse absolument que la carri\u00e8re des enseignants soit g\u00e9r\u00e9e par un ordinateur\u00bb, a martel\u00e9 All\u00e8gre \u00e0 ses opposants syndiqu\u00e9s.\nPlus facile \u00e0 rendre populaire sera la lutte contre la violence \u00e0 l'\u00e9cole: 9 zones g\u00e9ographiques dites \u00ab\u00e0 risque\u00bb (en Seine-Saint-Denis et dans certains quartiers de Marseille, notamment) se verront attribuer plus de m\u00e9decins, d'infirmi\u00e8res, de surveillants et de personnel d'\u00e9ducation, sans oublier les emplois-jeunes. Ce plan anti-violence sera annonc\u00e9 en octobre, en collaboration avec le ministre de l'Int\u00e9rieur, Jean-Pierre Chev\u00e8nement, et le garde des Sceaux, Elisabeth Guigou. \u00abIl faut que, d\u00e8s la maternelle, les enfants re\u00e7oivent des cours de morale civique\u00bb, ajoute le patron de la Rue de Grenelle.\nPlus s\u00fbre, l'\u00e9cole doit selon lui \u00eatre aussi plus efficace et plus d\u00e9mocratique. Les ZEP \u00e9taient tomb\u00e9es en quasi-d\u00e9sh\u00e9rence: leur carte sera r\u00e9nov\u00e9e et le nombre d'\u00e9l\u00e8ves par classe, diminu\u00e9. Car le ministre veut en finir avec le saupoudrage des moyens sous pr\u00e9texte d'\u00e9galitarisme. \u00abDans un quartier difficile, il faut pouvoir mettre un prof devant 15 \u00e9l\u00e8ves, alors que dans un secteur facile un enseignant pour 30 \u00e9l\u00e8ves suffit.\u00bb Dans le m\u00eame souci - donner \u00e0 tous des chances \u00e9gales - All\u00e8gre a l'intention de scolariser tous les petits d\u00e8s l'\u00e2ge de 2 ans. Il compte sur les emplois-jeunes pour aider les enseignants dans cette t\u00e2che: un instit plus deux aides-\u00e9ducateurs par classe.\nAfin de forger le citoyen du si\u00e8cle \u00e0 venir, l'\u00e9cole doit ouvrir les bras aux technologies multim\u00e9dias. Qui paiera la connexion de chaque \u00e9tablissement au r\u00e9seau Internet? Sans doute le ministre a-t-il en t\u00eate de demander aux collectivit\u00e9s locales de mettre la main \u00e0 la poche. Ou aux entreprises, tout comme il compte sur elles, \u00e0 travers la formation continue, pour doter de recettes nouvelles les universit\u00e9s.\nEnfin, les manuels scolaires sont la derni\u00e8re passion du ministre g\u00e9ophysicien, dont une pile tr\u00f4ne dans son bureau, au pied d'une maquette de la fus\u00e9e Ariane V. Il faut all\u00e9ger, selon lui, ces ouvrages \u00abparfois pr\u00e9tentieux et encyclop\u00e9diques\u00bb. Il compte notamment r\u00e9organiser l'apprentissage de l'histoire en troisi\u00e8me et en terminale, les \u00e9l\u00e8ves ne d\u00e9couvrant plus des tranches de si\u00e8cle, mais b\u00fbchant sur des th\u00e8mes transversaux: \u00abPar exemple, la cit\u00e9 de l'Antiquit\u00e9 \u00e0 nos jours\u00bb, cite le ministre.\n\u00abAll\u00e8gre a une id\u00e9e \u00e0 la minute, un projet \u00e0 l'heure. Il n'est pas toujours facile \u00e0 suivre\u00bb, commente un haut fonctionnaire de la Rue de Grenelle. Pour acc\u00e9l\u00e9rer la cadence, il dispose d'un atout ma\u00eetre, qui lui donnera l'avantage lors des nombreuses discussions \u00e0 venir avec les syndicats d'enseignants: son budget sera en augmentation de quelque 3%, ce qui est consid\u00e9rable. Le ministre peut donc accorder ici et l\u00e0 quelques \u00abcadeaux\u00bb appr\u00e9ciables. Il proposera ainsi \u00e0 tous les agr\u00e9g\u00e9s qui le souhaiteront des postes en classe de terminale ou en premier cycle universitaire. Il va \u00e9galement acc\u00e9l\u00e9rer le passage des instituteurs dans le nouveau corps de professeurs des \u00e9coles, mieux r\u00e9mun\u00e9r\u00e9. Le prix du silence syndical n'est pas inaccessible pour un ministre au budget aussi garni, d'autant que la corporation enseignante se lassait de l'immobilisme tranquille de Fran\u00e7ois Bayrou. Mieux vaut un ministre volcanique et riche qu'un ministre paisible et pauvre. En mettant du baume au coeur des enseignants, et du beurre dans leurs \u00e9pinards, All\u00e8gre pourra faire oublier l'acidit\u00e9 de ses propos. \u00abJ'esp\u00e8re ne pas finir avec la langue de bois, s'inqui\u00e8te-t-il. Ce n'est pas gagn\u00e9.\u00bb De ce c\u00f4t\u00e9, il est le seul \u00e0 se faire du souci.\n>Dieu et All\u00e8gre\n\u00abLa science ne peut ni infirmer ni confirmer l'existence de Dieu\u00bb, conclut sagement Claude All\u00e8gre au terme de son dernier livre, Dieu face \u00e0 la science (\u00e0 para\u00eetre chez Fayard le 24 septembre). Le centre du monde, l'esprit, la mati\u00e8re, l'\u00e2ge de la Terre, les origines de l'homme... Cette fois, il n'y a pas de mammouths \u00e0 d\u00e9graisser: le scientifique ministre, qui passe en revue tous les conflits de l'histoire entre science et religion, les invite au contraire \u00e0 se r\u00e9concilier. Tout en restant chacune de leur c\u00f4t\u00e9.", "url": "https://www.lexpress.fr/informations/mammouth-fute-les-secrets-de-la-methode-allegre_624351.html"}, {"title": "Iconoclaste et pragmatique", "text": "Fonceur, cabotin, s\u00e9ducteur, Claude All\u00e8gre semble tr\u00e8s \u00e9loign\u00e9 de Lionel Jospin, son prudent ami de quarante ans. Et s'ils \u00e9taient tout simplement compl\u00e9mentaires\"\nTout jeune d\u00e9j\u00e0, Claude All\u00e8gre n'en faisait qu'\u00e0 sa t\u00eate. \u00abJ'\u00e9tais un \u00e9l\u00e8ve fantaisiste, raconta-t-il un jour, parfois tr\u00e8s bon, parfois tout \u00e0 fait n\u00e9gligent.\u00bb A la fin des ann\u00e9es 50, dans la gloire de ses 20 ans et \u00e0 l'aube d'une carri\u00e8re scientifique jug\u00e9e prometteuse, c'est au basket-ball qu'il consacre l'essentiel de son \u00e9nergie. \u00abVu ma taille, reconna\u00eet-il aujourd'hui du haut de son 1,68 m\u00e8tre, c'\u00e9tait vraiment con.\u00bb Il joue arri\u00e8re, dans l'\u00e9quipe du PUC (Paris universit\u00e9 club). A l'avant se trouve un certain Lionel Jospin. Une fois les matchs termin\u00e9s, les deux hommes vont grossir les rangs des opposants \u00e0 la guerre d'Alg\u00e9rie. C'est ainsi que se forge leur amiti\u00e9.\nA 60 ans pass\u00e9s, Claude All\u00e8gre, devenu ministre de l'Education nationale, continue de ne rien faire comme les autres. L\u00e0 o\u00f9 ses pr\u00e9d\u00e9cesseurs avan\u00e7aient avec prudence, n'exprimant jamais plus qu'un soupir d'agacement, lui se rue, bouscule, accuse, d\u00e9nonce. \u00abC'est justement cela qui le rend sympathique aux Fran\u00e7ais, t\u00e9moigne Aquilino Morelle, proche collaborateur du Premier ministre, et qui a vraiment d\u00e9couvert le personnage lors de la derni\u00e8re campagne \u00e9lectorale. J'ai \u00e9t\u00e9 tr\u00e8s frapp\u00e9 par le caract\u00e8re direct de sa pens\u00e9e et de son expression. En fait, Claude All\u00e8gre n'a aucune langue de bois. C'est l'antitechno. A ce niveau de responsabilit\u00e9, une telle spontan\u00e9it\u00e9 est extr\u00eamement rare.\u00bb\nMuni de cette arme, dot\u00e9 d'une \u00e9nergie et d'une inventivit\u00e9 peu communes, Claude All\u00e8gre s'ing\u00e9nie depuis quarante ans \u00e0 d\u00e9placer les fronti\u00e8res, \u00e0 casser les murs, \u00e0 houspiller les hommes. La m\u00e9thode a accouch\u00e9 de v\u00e9ritables miracles dans le petit monde universitaire, pourtant r\u00e9put\u00e9 conservateur. Dans l'ar\u00e8ne bouillonnante de la politique, en revanche, les r\u00e9sultats sont plus contrast\u00e9s.\n1962: le jeune All\u00e8gre, fils d'un modeste professeur de sciences naturelles, doctorat de sciences physiques en poche, opte pour la g\u00e9ologie. Il a \u00e0 peine 25 ans. \u00abA l'\u00e9poque, explique-t-il, on regardait des cailloux bien class\u00e9s, r\u00e9pertori\u00e9s, \u00e9tiquet\u00e9s.\u00bb Bref, il s'ennuie. Trois ans plus tard, lors d'un s\u00e9jour \u00e0 l'universit\u00e9 de Pasadena, aux Etats-Unis, il lui vient la fantaisie de passer les vieilles pierres au filtre des toutes nouvelles technologies issues de la physique nucl\u00e9aire. R\u00e9volutionnaire, le mariage donne naissance \u00e0 une sp\u00e9cialit\u00e9 toute nouvelle, la g\u00e9ochimie, qui permet notamment la \u00abdatation des roches par des proc\u00e9d\u00e9s radioactifs\u00bb.\nPape incontest\u00e9 de sa religion, Claude All\u00e8gre devient ainsi l'unique destinataire europ\u00e9en des \u00e9chantillons lunaires rapport\u00e9s par les diff\u00e9rentes missions Apollo (voir l'interview page 60). Fort de ses trouvailles, il fait de l'IPG de Paris (Institut de physique du globe), dont il prend la pr\u00e9sidence en 1986, \u00abl'un des cinq instituts en sciences de la Terre qui comptent dans le monde\u00bb, selon le jugement de l'un de ses collaborateurs. La cons\u00e9cration vient la m\u00eame ann\u00e9e, avec l'attribution du prix Crafoord, le \u00abNobel des g\u00e9ologues\u00bb.\nLionel Jospin est toujours demeur\u00e9 proche de cet esprit brillant et iconoclaste. \u00abIls ont un rapport affectif extr\u00eamement fort, presque fraternel, raconte Pierre Moscovici, actuel ministre des Affaires europ\u00e9ennes, proche collaborateur des deux hommes. Entre eux, la libert\u00e9 de ton est totale. All\u00e8gre se permet des choses avec Jospin que personne d'autre ne s'autorise.\u00bb Un t\u00e9moignage que confirme Jean-Louis Carr\u00e8re, s\u00e9nateur des Landes et membre, de 1990 \u00e0 1992, du cabinet Jospin, \u00e0 l'Education nationale. \u00abAll\u00e8gre le houspillait sans cesse, lui disait qu'il \u00e9tait trop prudent, trop timor\u00e9, face \u00e0 Fran\u00e7ois Mitterrand, face \u00e0 l'administration... Et Jospin \u00e9coutait tout cela avec beaucoup de patience, sachant trier dans ce qu'il entendait.\u00bb\nEn fait, les deux hommes apparaissent extraordinairement compl\u00e9mentaires. L'actuel Premier ministre n'a jamais cach\u00e9 son admiration pour l'inventivit\u00e9, la cr\u00e9ativit\u00e9 de son complice. \u00abC'est un tr\u00e8s grand scientifique\u00bb, explique-t-il sobrement aux socialistes qui, en 1986, s'\u00e9tonnent de le voir parachut\u00e9 \u00e0 la t\u00eate de leur groupe des experts. S\u00e9ducteur et cabotin, travailleur acharn\u00e9 et lecteur infatigable, Claude All\u00e8gre aime briller de mille feux. \u00abIl peut r\u00e9citer des milliers de vers, rapporte l'un de ses amis. Il conna\u00eet tout Racine, Corneille, Victor Hugo, plus un chapelet d'histoires salaces. Il sait faire rire Jospin avec trois blagues de potache, et la seconde d'apr\u00e8s il le fascine en lui parlant d'Internet et des possibilit\u00e9s infinies que cela offre.\u00bb\nApparemment, Jospin ne s'en lasse pas.\nD'autres si. \u00abIl est assez fatigant, assure un dirigeant du PS. Il a un ego d\u00e9mesur\u00e9. Il parle de tout et tout le temps. Mais son attention est souvent difficile \u00e0 capter.\u00bb Plusieurs ministres s'amusent d'ailleurs des mimiques du chef du gouvernement lors des s\u00e9minaires qui se d\u00e9roulent \u00e0 Matignon. Assez r\u00e9guli\u00e8rement, au cours de discussions sur les th\u00e8mes les plus divers, il demande \u00e0 son responsable de l'Education de faire plus bref, voire de passer son tour de parole.\nTous s'accordent en revanche pour noter que, c\u00f4t\u00e9 flair politique, Claude All\u00e8gre est plus d\u00e9muni. Il \u00e9tait l'un des rares, en juin 1995, \u00e0 conseiller \u00e0 Lionel Jospin de ne pas prendre la t\u00eate du PS. \u00abIl a toujours v\u00e9cu \u00e0 la marge du parti, analyse Claude Estier, pr\u00e9sident du groupe PS au S\u00e9nat. Je crois qu'il a un peu de mal \u00e0 nous comprendre.\u00bb Pour All\u00e8gre, qui conna\u00eet ses limites, l'essentiel est ailleurs. Voil\u00e0 d\u00e9j\u00e0 longtemps qu'il est convaincu du destin de Jospin. \u00abIl sera pr\u00e9sident de la R\u00e9publique, a-t-il d\u00e9clar\u00e9 un jour. C'est ce qui pourrait arriver de mieux \u00e0 la France.\u00bb D\u00e8s lors, sa fid\u00e9lit\u00e9 est sans faille. \u00abPour Jospin, c'est un appui pr\u00e9cieux, poursuit Claude Estier. Il peut tout lui confier, il sait qu'il ne sera jamais trahi.\u00bb\nAinsi Claude All\u00e8gre se trouve- t-il charg\u00e9 de toutes les missions d\u00e9licates. En 1990, lors du congr\u00e8s de Rennes, il manoeuvre en coulisse pour rapprocher rocardiens et jospinistes. \u00abMitterrand ne me l'a pas pardonn\u00e9\u00bb, s'en est-il amus\u00e9 r\u00e9trospectivement. C'est lui encore qui tente aujourd'hui de tenir la balance \u00e9gale entre Dominique Strauss-Kahn, pour qui il \u00e9prouve une r\u00e9elle affection, et Martine Aubry, \u00e0 laquelle il pr\u00e9dit volontiers des jours illustres. Et c'est lui aussi qui, d\u00e8s le 2 juin, s'\u00e9tait enferm\u00e9 avec Lionel Jospin \u00e0 Matignon pour composer le gouvernement. \u00abIl est le seul qui, sur cette question essentielle, a pu influencer les choix du Premier ministre\u00bb, affirme un dirigeant du PS.\nDans l'avion qui les ramenait de Montpellier (H\u00e9rault) le 10 septembre, apr\u00e8s la nouvelle mise en cause des enseignants par leur ministre, Lionel Jospin a tenu \u00e0 mettre les choses au clair. \u00abNe g\u00e9n\u00e9ralise pas tes critiques\u00bb, a-t-il expliqu\u00e9 sur le ton de la franchise \u00e0 son ami de quarante ans. Claude All\u00e8gre est habitu\u00e9 aux orages. \u00abUn autre aurait fait cela, Jospin l'aurait vir\u00e9, assure un ministre. Lui, il l'engueule. Et puis, cela s'arr\u00eate l\u00e0.\u00bb l\n>bio express\nClaude All\u00e8gre, 60 ans, docteur \u00e8s sciences physiques, est un des pionniers de la recherche en g\u00e9ologie isotopique: m\u00e9daille d'or du CNRS et prix Crafoord (un \u00e9quivalent du Nobel).\n1958-1959: rencontre Jospin sur le terrain de basket de la cit\u00e9 universitaire d'Antony; milite au PSA, anc\u00eatre du PSU.\n1967: dirige le laboratoire de g\u00e9ochimie et de cosmochimie (CNRS).\n1971: fonde le d\u00e9partement des sciences de la Terre \u00e0 l'universit\u00e9 de Jussieu.\n1973: adh\u00e8re au PS.\n1975: enseigne au MIT, \u00e0 Cambridge (Etats-Unis).\n1976: dirige l'Institut de physique du globe, \u00e0 Paris.\n1985: Jospin, premier secr\u00e9taire du PS, lui confie la direction du groupe des experts du parti.\n1988: conseiller sp\u00e9cial de Jospin au minist\u00e8re de l'Education nationale, jusqu'en 1992.\n1989: d\u00e9put\u00e9 europ\u00e9en.\n1992: pr\u00e9sident du Bureau de recherches g\u00e9ologiques et mini\u00e8res (BRGM).\n1997: ministre de l'Education nationale dans le gouvernement Jospin.", "url": "https://www.lexpress.fr/informations/iconoclaste-et-pragmatique_624349.html"}, {"title": "Euro: l'Allemagne perd ses marques", "text": "Dans le climat europ\u00e9en d'euphorie retrouv\u00e9e, l'Allemagne demeure le seul point noir \u00e0 l'horizon. A pr\u00e9sent que la France para\u00eet en mesure de remplir assez strictement les crit\u00e8res de Maastricht, que l'Italie s'en rapproche, tout semble en place pour de grandes retrouvailles continentales autour d'un euro stable et mod\u00e9r\u00e9ment fort. Ce d\u00e9veloppement inesp\u00e9r\u00e9 est d\u00fb \u00e0 la remont\u00e9e du dollar, qui a permis l'essor des exportations europ\u00e9ennes et provoqu\u00e9 la d\u00e9confiture du bloc d\u00e9flationniste-mon\u00e9tariste qui continue de r\u00e9genter la Bundesbank.\nMais le processus de Maastricht aboutit en fin de compte \u00e0 une d\u00e9pression allemande. Le passage \u00e0 la monnaie unique a d'abord affect\u00e9 de plein fouet ces vieilles nations souveraines qui ressentaient la nouvelle \u00e9tape europ\u00e9enne comme celle de leur mise \u00e0 mort: la Grande-Bretagne, la France, le Danemark, la Suisse, mais aussi le Portugal (vis-\u00e0-vis de l'Espagne) formaient alors les gros bataillons de l'euroscepticisme. L'identit\u00e9 allemande, arrim\u00e9e au concept d'Europe f\u00e9d\u00e9rale, tenait bon sur la base d'un consensus bipartisan entre la droite et la gauche, les catholiques et les protestants.\nAujourd'hui, ce consensus europ\u00e9en est en train de se rompre. Les bases politiques de ce d\u00e9s\u00e9quilibre allemand reposent sur une autre convergence bipartisane, qui menace de se substituer \u00e0 la premi\u00e8re. Les nouveaux opposants \u00e0 la monnaie unique sont, en effet, tout \u00e0 la fois des n\u00e9okeyn\u00e9siens de gauche et des mon\u00e9taristes de droite, des adversaires du lib\u00e9ralisme qui voudraient pr\u00e9server leur Etat-providence et des partisans de la d\u00e9r\u00e9gulation. On a d\u00e9j\u00e0 vu ce genre de conjonctions s'op\u00e9rer en France, lors du r\u00e9f\u00e9rendum de 1992, et en Grande-Bretagne, presque constamment entre gauche travailliste et droite conservatrice, \u00e9galement antieurop\u00e9ennes. L'originalit\u00e9 allemande est due au rang tr\u00e8s \u00e9lev\u00e9 dans l'\u00e9chelle des responsabilit\u00e9s publiques de ceux qui tiennent aujourd'hui ce langage: les chefs de gouvernement de quatre des principaux L\u00e4nder du pays, les sociaux-d\u00e9mocrates Schr\u00f6der (Basse-Saxe) et Voscherau (Hambourg), le chr\u00e9tien-d\u00e9mocrate Biedenkopf (Saxe) et le chr\u00e9tien-social bavarois Stoiber. Ils sont constamment relay\u00e9s dans leurs efforts de d\u00e9molition de la monnaie unique par le principal hebdomadaire du pays, le Spiegel de Rudolf Augstein, et de plus en plus par l'\u00e9tat-major de la Bundesbank, qui a perdu toute loyaut\u00e9 envers le chancelier.\nCette coalition peut-elle l'emporter demain? Oui et non, ou plut\u00f4t non et oui. Personne en Allemagne ne peut consolider une majorit\u00e9 politique en mettant le feu d\u00e9lib\u00e9r\u00e9ment \u00e0 la construction europ\u00e9enne. Personne, en outre, ne peut inventer, \u00e0 ce stade, une synth\u00e8se autre que verbale entre march\u00e9 et protection sociale autour d'un mark sur\u00e9valu\u00e9. En ce sens, l'opinion laissera sans doute Kohl aller presque au bout de son mandat, malgr\u00e9 les grandes angoisses qui l'\u00e9treignent et la force croissante des opposants \u00e0 son grand dessein. Mais, en m\u00eame temps, on ne peut qu'\u00eatre frapp\u00e9 par le c\u00f4t\u00e9 pass\u00e9iste et d\u00e9fensif du camp des europ\u00e9ens sur lesquels Kohl prend appui: chr\u00e9tiens-d\u00e9mocrates paternalistes comme Waigel et Bl\u00fcm, sociaux-d\u00e9mocrates corporatistes et n\u00e9omarxistes comme Oskar Lafontaine, bons jeunes gens verts, politiquement corrects, tel Joschka Fischer. L'insolence iconoclaste, quelque part entre Blair et S\u00e9guin, on la trouve chez Gerhard Schr\u00f6der, la t\u00e9nacit\u00e9 conservatrice, chez Stoiber, le sens de l'\u00e9quilibre centriste, ouvert \u00e0 l'Est, chez Biedenkopf.\nIl est donc tr\u00e8s possible que, dans une Europe de la monnaie unique, la France, en particulier, doive g\u00e9rer la nouvelle donne avec des adversaires de derni\u00e8re heure du trait\u00e9 de Maastricht. Ce ne serait pas n\u00e9cessairement une catastrophe dans une Europe qui cherchera passionn\u00e9ment la synth\u00e8se entre concentration des pouvoirs et pr\u00e9servation des nations.", "url": "https://www.lexpress.fr/informations/euro-l-allemagne-perd-ses-marques_624344.html"}, {"title": "St\u00e9rilisations: en France aussi", "text": "Cela fait des ann\u00e9es que Nicole Diederich, sociologue sp\u00e9cialis\u00e9e dans l'\u00e9tude du handicap mental, tente de briser le tabou. En 1991, elle avait m\u00eame alert\u00e9 les pouvoirs publics. En vain. Il a donc fallu une interview \u00e0 Charlie hebdo, journal satirique, pour que sa protestation soit enfin entendue: aujourd'hui, en France, des jeunes femmes atteintes de d\u00e9ficits mentaux, souvent l\u00e9gers, sont st\u00e9rilis\u00e9es. A leur insu. Et en toute ill\u00e9galit\u00e9.\nLa st\u00e9rilisation abusive peut \u00eatre assimil\u00e9e, dans le Code p\u00e9nal fran\u00e7ais, \u00e0 un d\u00e9lit de \u00abviolences ayant entra\u00een\u00e9 une mutilation\u00bb. Elle est donc passible de dix ans d'emprisonnement. Le minist\u00e8re de l'Emploi et de la Solidarit\u00e9 a demand\u00e9 \u00e0 l'Igas (Inspection g\u00e9n\u00e9rale des affaires sociales) de faire toute la lumi\u00e8re sur ces pratiques illicites et r\u00e9voltantes. Et d'en \u00e9valuer l'ampleur. \u00abJe n'ai jamais affirm\u00e9 que 15 000 femmes avaient subi une st\u00e9rilisation, proteste Nicole Diederich. Cependant, mes recherches m'ont conduite \u00e0 penser que la pratique semblait se banaliser.\u00bb A l'appui de cette th\u00e8se, une premi\u00e8re \u00e9tude men\u00e9e aupr\u00e8s des anciennes \u00e9l\u00e8ves d'une institution m\u00e9dico-\u00e9ducative, \u00e0 pr\u00e9sent entr\u00e9es dans la vie active: 5 des 20 pensionnaires ont \u00e9t\u00e9 st\u00e9rilis\u00e9es. Deux d'entre elles l'ignorent toujours. Une autre enqu\u00eate confirme les soup\u00e7ons: Nicole Diederich a adress\u00e9 un questionnaire \u00e0 133 \u00e9tablissements de la r\u00e9gion Ile-de-France; seuls 86 d'entre eux ont r\u00e9pondu, mais le r\u00e9sultat est inqui\u00e9tant: 52 instituts avouent pratiquer parfois la st\u00e9rilisation, 6, souvent, et 28, jamais. Une \u00e9quipe bordelaise r\u00e9v\u00e8le pour sa part que 35% des 260 femmes suivies avaient subi cette intervention chirurgicale.\nEn avril 1996, le Comit\u00e9 consultatif national d'\u00e9thique n'avait pas formellement condamn\u00e9 la st\u00e9rilisation des personnes handicap\u00e9es mentales, mais l'avait tol\u00e9r\u00e9e comme ultime recours en cas d'\u00e9chec de la contraception. Il semble que r\u00e8gnent \u00able laxisme et l'\u00e0-peu-pr\u00e8s\u00bb dans ce domaine, d\u00e9nonce le Pr Bernard Glorion, pr\u00e9sident de l'ordre des m\u00e9decins. Mais le d\u00e9bat public est enfin lanc\u00e9. \u00abManque encore la parole des personnes concern\u00e9es\u00bb, d\u00e9plore Nicole Diederich.", "url": "https://www.lexpress.fr/informations/sterilisations-en-france-aussi_624337.html"}]