[{"title": "Mariages \u00e0 la danoise", "text": "C'\u00e9tait il y a huit ans d\u00e9j\u00e0, mais, pour elles, c'\u00e9tait hier. Octobre 1989, \u00e0 l'h\u00f4tel de ville de Copenhague, devant l'adjoint au maire, Laurence la Fran\u00e7aise dit \u00abja\u00bb \u00e0 Mia la Danoise. \u00abLa c\u00e9r\u00e9monie fut tr\u00e8s dr\u00f4le, se souvient-elle. Nous avons \u00e9t\u00e9 ??enregistr\u00e9es'' quinze jours seulement apr\u00e8s l'entr\u00e9e en vigueur de la loi et l'officier qui nous a unies ne cessait de se tromper: ??Voulez-vous \u00e9pouser, oh, je veux dire enregistrer...'' C'est bien la preuve que personne ici, depuis le d\u00e9but, ne fait la diff\u00e9rence entre ce mariage-ci et l'autre.\u00bb\nAujourd'hui, plus de 1 750 couples (gays pour les deux tiers) ont \u00e9t\u00e9 enregistr\u00e9s en bonne et due forme. Et jouissent des droits offerts aux gens mari\u00e9s, \u00e0 l'exclusion de l'adoption. Pour Laurence, c'\u00e9tait important pour des raisons pratiques, surtout: les contraintes administratives \u00e9taient encore pesantes, \u00e0 l'\u00e9poque, au sein de l'Europe. Pour Mia, c'\u00e9tait \u00abpar pur romantisme\u00bb. Dans les deux cas, on rassurait les parents, r\u00e9confort\u00e9s par cette promesse de stabilit\u00e9, m\u00eame si ce fut plus ais\u00e9 c\u00f4t\u00e9 danois que c\u00f4t\u00e9 fran\u00e7ais. \u00abNous rentrions dans la norme, en somme\u00bb, glissent les deux femmes. Fiscalit\u00e9 moindre, droit \u00e0 l'h\u00e9ritage automatiquement reconnu, facilit\u00e9s pour le conjoint s'il est ressortissant extraeurop\u00e9en, autant d'avantages d\u00e9sormais acquis. Apr\u00e8s le Danemark, tr\u00e8s vite les autres pays scandinaves, suivis par la Hongrie, l'an dernier, prennent la m\u00eame voie. \u00abC'est une r\u00e9ussite, clame S\u00f8ren Laursen, pr\u00e9sident du Mouvement gay et lesbien danois, un lobby actif aupr\u00e8s de la classe politique. Nous avons montr\u00e9 l'exemple au reste de l'Europe. Gr\u00e2ce \u00e0 ce partenariat, les homosexuels ont gagn\u00e9 en visibilit\u00e9: plus une mairie, plus une banque, plus une caisse de retraite ne peut d\u00e9sormais ignorer cette r\u00e9alit\u00e9.\u00bb\nUne premi\u00e8re \u00e9piscopale\nTout n'est pas rose pour autant, si l'on peut dire. La loi de 1989 pose des conditions: il faut qu'au moins l'un des deux partenaires soit danois ou vive au Danemark. Surtout, les droits attach\u00e9s \u00e0 l'adoption ou \u00e0 la parent\u00e9 sont exclus du partenariat. Et un texte vot\u00e9 ces derni\u00e8res semaines interdit d\u00e9sormais l'ins\u00e9mination artificielle aux femmes c\u00e9libataires ou aux couples lesbiens. \u00abC'est un premier retour en arri\u00e8re, qui m'inqui\u00e8te, condamne Bruno Jerup, d\u00e9put\u00e9 de l'Alliance Verts-rouges au Folketing, le Parlement danois. Une majorit\u00e9 de mes coll\u00e8gues s'accrochent, de mani\u00e8re romantique, \u00e0 l'id\u00e9e r\u00e9volue qu'une famille, c'est un homme et une femme, et que cette combinaison est la meilleure dans l'int\u00e9r\u00eat de l'enfant. Je ne suis pas d'accord.\u00bb Et, non sans malice: \u00abSi une femme peut s'occuper d'un enfant, alors pourquoi pas quand elles sont deux?\u00bb Dans l'imm\u00e9diat, la loi n'emp\u00eachera pas la kitchen insemination, facilement pratiqu\u00e9e \u00e0 domicile. M\u00eame si c'est au prix d'un contr\u00f4le m\u00e9dical amoindri et d'un non-anonymat du donneur. Et la bataille rebondit d\u00e9j\u00e0. \u00abAujourd'hui, dans un couple de femmes enregistr\u00e9, celle qui n'est pas la m\u00e8re biologique de l'enfant n'est pas consid\u00e9r\u00e9e comme un parent pour le droit de garde ou l'h\u00e9ritage, s'\u00e9tonne Laursen. Nous allons continuer \u00e0 discuter avec les politiques.\u00bb Dans cette d\u00e9mocratie ouverte qu'est le Danemark, la m\u00e9thode s'av\u00e9rera- t-elle gagnante? Apr\u00e8s tout, le lobbying patient engag\u00e9 aupr\u00e8s de l'Eglise protestante a bien port\u00e9 ses fruits. S'ils suivent les recommandations de leurs groupes de travail, les \u00e9v\u00eaques danois devraient officiellement autoriser, d\u00e8s cet hiver, la mise en place de b\u00e9n\u00e9dictions nuptiales. Une premi\u00e8re \u00e9piscopale dans la chr\u00e9tient\u00e9 moderne.", "url": "https://www.lexpress.fr/actualite/monde/europe/mariages-a-la-danoise_495165.html"}, {"title": "La recette du cocktail batave", "text": "Il ne se fait aucun souci, le jeune Charly Igssel de Schepper. Si son job l'ennuie, il en trouvera bien un autre. \u00abIl suffit d'aller \u00e0 l'agence d'int\u00e9rim\u00bb, dit-il. C'est tellement facile pour ce jeune Batave de trouver du travail qu'il occupe deux emplois. Le jour, il r\u00e9pare des navires sur un chantier naval. Le soir, il est barman dans un bistrot de sa bonne ville de Hilversum. Certes, ces deux places sont pr\u00e9caires, mais cet ancien \u00e9tudiant en photographie, \u00e2g\u00e9 de 23 ans, a des envies de voyages. L'instabilit\u00e9 ne le chagrine donc gu\u00e8re. Il compte partir bient\u00f4t pour l'Am\u00e9rique latine, et \u00e0 son retour il verra bien. \u00abIci, franchement, trouver du boulot n'est pas un probl\u00e8me.\u00bb\nIci, c'est la Hollande, autant dire la porte \u00e0 c\u00f4t\u00e9. Et c'est un autre monde, sage et civique, o\u00f9 employeurs, syndicats et gouvernement s'entendent, coop\u00e8rent et g\u00e8rent collectivement le bien public. Patrons et employ\u00e9s, ministres et citoyens, tous veulent la m\u00eame chose: de l'emploi, de la protection sociale, de la croissance et des investissements, sans inflation ni d\u00e9ficit, de la monnaie forte et de la vertu maastrichtienne. \u00abNous sommes une \u00e9conomie consensuelle\u00bb, d\u00e9clare Alfred Van Delft, l'un des directeurs du syndicat patronal MKB, qui regroupe les petites et moyennes entreprises. Bienvenue au pays des tulipes, du pragmatisme et de l'harmonie sociale. Un pays o\u00f9 des syndicalistes militent pour la mod\u00e9ration des salaires et la rigueur mon\u00e9taire avant de vous expliquer que leurs adh\u00e9rents ne comprendraient pas qu'ils d\u00e9fendent leurs int\u00e9r\u00eats particuliers au d\u00e9triment de l'int\u00e9r\u00eat g\u00e9n\u00e9ral. Un pays o\u00f9 des patrons se pr\u00e9occupent, vraiment, du ch\u00f4mage de longue dur\u00e9e, o\u00f9 le gouvernement promet de ne point trop l\u00e9gif\u00e9rer tant qu'employ\u00e9s et employeurs continueront \u00e0 s'entendre et \u00e0 rester raisonnables. Un pays, enfin, o\u00f9 des jeunes gens \u00e0 la d\u00e9gaine plut\u00f4t rebelle sont des travailleurs assidus et confiants, polyglottes et ouverts sur le monde. Et vous d\u00e9clarent, contre toute attente, \u00eatre heureux de vivre \u00abdans un bon syst\u00e8me\u00bb.\nUn syst\u00e8me d\u00e9sormais per\u00e7u comme un mod\u00e8le \u00e0 travers toute l'Europe pour avoir r\u00e9ussi le mariage de la carpe et du lapin, c'est-\u00e0-dire celui de la flexibilit\u00e9 lib\u00e9rale et de la protection \u00e0 la sauce sociale-d\u00e9mocrate. Un cocktail subtil que le gouvernement de coalition du Premier ministre, Wim Kok (un ancien syndicaliste lui-m\u00eame), r\u00e9sume d'une formule simple: \u00abLe bon \u00e9quilibre entre la souplesse et la s\u00e9curit\u00e9.\u00bb Pour les Hollandais, qui n'ont pas les deux pieds dans le m\u00eame sabot (\u00abNous ne sommes pas des id\u00e9ologues, reconna\u00eet Marcel Hulsegge, du syndicat ouvrier CNV, nous n'en avons pas les moyens\u00bb), il n'est rien de mieux que de discuter, de s'entendre et d'obtenir des r\u00e9sultats. Or la n\u00e9gociation constante est au c?ur du syst\u00e8me, et les r\u00e9sultats sont l\u00e0. C'est \u00e0 la suite d'un accord, dit \u00abde Wassenaar\u00bb, sign\u00e9 en 1982 que le gouvernement et les partenaires sociaux ont mis en pratique ce principe hollandais du donnant-donnant qui perdure aujourd'hui. Les employ\u00e9s ont \u00e9chang\u00e9, alors que tout allait au plus mal dans le pays, la mod\u00e9ration de leurs r\u00e9mun\u00e9rations contre un effort sur l'emploi et sur la dur\u00e9e du travail, tandis que le gouvernement promettait la rigueur. Quinze ans plus tard, le bilan est impressionnant: la croissance, \u00e0 2,7% en 1996, est l'une des plus soutenues d'Europe, et elle n'a rien d'une relance keyn\u00e9sienne, puisque le d\u00e9ficit budg\u00e9taire est pass\u00e9 de 4% en 1995 \u00e0 2,6% en 1996. Quant au ch\u00f4mage, \u00e0 6%, il est l'un des plus bas du continent. Le nombre d'emplois a augment\u00e9 en moyenne de 1,2% par an entre 1983 et 1995, alors que la moyenne europ\u00e9enne se situait \u00e0 0,2%. Mieux encore, cette baisse du ch\u00f4mage s'op\u00e8re dans le contexte d'une population active non pas en d\u00e9clin, mais au contraire en expansion. Un ph\u00e9nom\u00e8ne qui s'explique notamment par l'arriv\u00e9e r\u00e9cente, dans ce pays \u00e0 tradition calviniste, des femmes sur le march\u00e9 du travail. L'augmentation de la population active a \u00e9t\u00e9, en moyenne, de 1,5% par an au cours des dix derni\u00e8res ann\u00e9es, contre 0,5% dans l'ensemble de l'Union europ\u00e9enne.\nCette performance est d'autant plus impressionnante que les Pays-Bas n'\u00e9taient pas, au d\u00e9but des ann\u00e9es 80, mieux lotis que leurs principaux voisins. En 1983, on y comptait 12% de ch\u00f4meurs, contre 10% en moyenne en Europe. En 1996, la situation de l'emploi dans les pays de l'Union s'est encore d\u00e9t\u00e9rior\u00e9e, alors qu'en Hollande le ch\u00f4mage a diminu\u00e9 de moiti\u00e9. \u00abIl y a vingt ans, se souvient Lans Bovenberg, directeur du Bureau national de planification \u00e0 La Haye, les \u00e9conomistes parlaient de la ?maladie hollandaise?. Aujourd'hui, ils parlent de miracle.\u00bb A dire vrai, il n'y a pas eu de miracle. Juste du civisme et le sens des int\u00e9r\u00eats bien compris de chacun. \u00abCe doit \u00eatre dans nos g\u00e8nes\u00bb, ironise un syndicaliste qui estime que les relations sociales aux Pays-Bas ne constituent pas \u00abun jeu \u00e0 somme nulle, mais un jeu o\u00f9 tout le monde gagne, car l'Etat providence n'a pas \u00e9t\u00e9 sacrifi\u00e9 au nom du d\u00e9veloppement \u00e9conomique\u00bb.\nLa clef du syst\u00e8me, pour Bovenberg, r\u00e9side dans la baisse des co\u00fbts du travail. Depuis quinze ans, ils sont rest\u00e9s constants, alors qu'en Allemagne, dont le taux d'inflation fut comparable, ils ont augment\u00e9 de 2,5% par an. R\u00e9sultat dont se f\u00e9licite d'ailleurs un syndicaliste: un ouvrier n\u00e9erlandais co\u00fbte aujourd'hui 20% moins cher qu'un ouvrier allemand. \u00abCette situation a stimul\u00e9 l'emploi pour trois raisons, explique le directeur de la planification. Elle a restaur\u00e9 les profits des entreprises, donc relanc\u00e9 l'investissement. Elle a am\u00e9lior\u00e9 la comp\u00e9titivit\u00e9 du pays sur les march\u00e9s \u00e9trangers et, enfin, elle a suscit\u00e9 l'enclenchement d'un cercle vertueux o\u00f9 la croissance a fait na\u00eetre de nouveaux emplois.\u00bb\nUn Etat \u00e9conome Autre ingr\u00e9dient du cocktail batave: la flexibilit\u00e9 du march\u00e9 du travail. Les jobs \u00e0 temps partiel ou \u00e0 dur\u00e9e limit\u00e9e repr\u00e9sentent les trois quarts des nouveaux emplois cr\u00e9\u00e9s depuis 1983 et 40% de la population active. Les Hollandais sont les plus grands utilisateurs d'agences d'int\u00e9rim d'Europe, et, si l'on en croit les sondages, il semble que non seulement les employeurs mais aussi les employ\u00e9s y trouvent leur compte, notamment les femmes qui veulent concilier vie professionnelle et vie familiale, les jeunes, qui s'ins\u00e8rent ainsi plus facilement dans la vie active, et les travailleurs plus \u00e2g\u00e9s, souvent demandeurs de davantage de temps libre. \u00abAu d\u00e9but, raconte un syndicaliste d'Utrecht, nous n'\u00e9tions pas tr\u00e8s chauds pour ce genre d'emplois pr\u00e9caires, puis nous nous sommes aper\u00e7us que beaucoup de nouveaux arrivants sur le march\u00e9 du travail aimaient bien ces boulots. C'\u00e9tait difficile de leur dire: vous n'avez pas un bon job, alors qu'ils en \u00e9taient tr\u00e8s contents.\u00bb Enfin, la dur\u00e9e hebdomadaire du travail, n\u00e9goci\u00e9e branche par branche et parfois entreprise par entreprise en vertu d'accords \u00absur mesure\u00bb, a \u00e9t\u00e9 progressivement r\u00e9duite. Elle oscille entre 38 et 36 heures, selon les secteurs.\nLa \u00abcoalition violette\u00bb au pouvoir \u00e0 La Haye depuis 1994, et o\u00f9 se retrouvent la droite lib\u00e9rale, le parti des r\u00e9formateurs et les sociaux-d\u00e9mocrates, a accompagn\u00e9 le mouvement par des all\u00e9gements fiscaux, notamment pour les embauches de travailleurs peu qualifi\u00e9s et de ch\u00f4meurs de longue dur\u00e9e. Ces mesures ont \u00e9t\u00e9 rendues possibles car l'Etat est \u00e9conome. Les d\u00e9penses publiques sont pass\u00e9es de 60% du PIB en 1983 \u00e0 47% en 1996. Enfin, l'effet combin\u00e9 de la hausse des recettes fiscales, due \u00e0 l'accroissement des emplois et au retour de la croissance, et d'une s\u00e9v\u00e9rit\u00e9 accrue \u00e0 l'\u00e9gard des crit\u00e8res d'attribution des allocations de ch\u00f4mage et d'invalidit\u00e9 a permis de r\u00e9duire le nombre des r\u00e9cipiendaires et de maintenir un niveau acceptable de protection. L'introduction de r\u00e8gles de concurrence dans la gestion des pensions d'invalidit\u00e9, la privatisation de l'assurance maladie et la cr\u00e9ation de fonds de pensions ont enfin donn\u00e9 au syst\u00e8me efficacit\u00e9 et m\u00eame, concernant les retraites, prosp\u00e9rit\u00e9. Les fonds de pension n\u00e9erlandais, dans le conseil desquels si\u00e8gent les syndicats, g\u00e8rent, sur toutes les places de la plan\u00e8te, un tr\u00e9sor de 642 milliards de florins, soit plus que la dette publique, qui s'\u00e9l\u00e8ve \u00e0 400 milliards. \u00abLe march\u00e9 hollandais des capitaux est trop petit pour nous\u00bb, d\u00e9clare Hulsegge.\n\u00abAu cours des derniers mois, j'ai souvent \u00e9t\u00e9 interrog\u00e9 par des journalistes \u00e9trangers\u00bb, racontait r\u00e9cemment Johan Stekelenburg, pr\u00e9sident, jusqu'en mai dernier, de la plus grande conf\u00e9d\u00e9ration syndicale du pays, la FNV. \u00abIls me toisaient tous d'un air compatissant et se disaient: qu'est-ce que c'est que ce leader syndical? La r\u00e9ussite n\u00e9erlandaise s'est s\u00fbrement faite sur le dos des salari\u00e9s. Cette politique porte ses fruits. Pr\u00e8s de 100 000 emplois par an ont \u00e9t\u00e9 cr\u00e9\u00e9s au cours des derni\u00e8res ann\u00e9es.\u00bb Les Hollandais sont des gens modestes, et ils se gardent bien de vouloir exporter leur mod\u00e8le comme ils le font de leurs tulipes ou de leur gouda. D'une part, il n'est sans doute gu\u00e8re exportable: la mod\u00e9ration salariale peut jouer un r\u00f4le positif dans un petit pays dont l'\u00e9conomie, d\u00e9pendante des commandes ext\u00e9rieures, n'est pas sensible aux al\u00e9as de la demande int\u00e9rieure; il n'est pas s\u00fbr qu'elle ait le m\u00eame effet dans de plus grandes nations. D'autre part, ce mod\u00e8le, de l'avis g\u00e9n\u00e9ral, est loin d'\u00eatre parfait. \u00abIl reste beaucoup \u00e0 faire\u00bb, insiste Bovenberg. Les Pays-Bas continuent \u00e0 avoir un taux \u00e9lev\u00e9 d'inactivit\u00e9, notamment chez les travailleurs de plus de 50 ans. Les b\u00e9n\u00e9ficiaires de pensions d'invalidit\u00e9 sont entre deux et trois fois plus nombreux que dans les autres pays d'Europe, tandis que beaucoup d'employ\u00e9s \u00e0 temps partiel aimeraient sans doute travailler \u00e0 temps plein. Difficile, enfin, d'exporter sens civique et esprit disciplin\u00e9, voire ces traits de caract\u00e8re qui sont ceux des Hollandais et qui font voir l'avenir en rose \u00e0 Alfred Van Delft, le repr\u00e9sentant des PME. \u00abNous avons toujours \u00e9t\u00e9 un pays ouvert, dit-il, tourn\u00e9 vers l'ext\u00e9rieur. Nous avons reconstruit notre nation apr\u00e8s la guerre, conquis des terres sur la mer. Nous n'avons pas peur de nous adapter et de coop\u00e9rer.\u00bb", "url": "https://www.lexpress.fr/actualite/monde/europe/la-recette-du-cocktail-batave_492351.html"}, {"title": "Modes de vie: Haut les genoux!", "text": "Souvenirs, souvenirs... Les chaussettes montant jusqu'aux genoux effet Moon Girls figuraient l'accessoire clef des ann\u00e9es \u00ab\u00e2ge tendre\u00bb. Les voici qui reviennent au galop le long de nos mollets. Exit le Nylon et place au fil d'Ecosse, sous la marque Bleu for\u00eat (55 F).\n* Grands magasins et 59, rue de Rennes, 75006 Paris.", "url": "https://www.lexpress.fr/informations/modes-de-vie-haut-les-genoux_623273.html"}, {"title": "Guide - Vid\u00e9o", "text": "Leaving Las Vegas\nde Mike Figgis\nDeux losers - un sc\u00e9nariste imbib\u00e9 et une prostitu\u00e9e meurtrie - croisent leur d\u00e9sespoir dans la Mecque du jeu. Mike Figgis (Stormy Monday) traque l'autopsie de ce suicide \u00e0 l'alcool (adaptation d'un roman autobiographique de John O'Brien) et la compose comme un blues sombre, un chant cr\u00e9pusculaire fractur\u00e9 de sc\u00e8nes \u00e9pileptiques et scand\u00e9 par une bande sonore m\u00e9lancoli-jazz. Nicolas Cage (Sailor et Lula), qui a empoch\u00e9 l'oscar pour ce r\u00f4le, et Elisabeth Shue, path\u00e9tique, assurent une performance plus que poignante. G. M.\nPFC Vid\u00e9o. 129 F.\nEncore\nde Pascal Bonitzer\nPremier film de Pascal Bonitzer (sc\u00e9nariste, ex-journaliste aux Cahiers du cin\u00e9ma), Encore (prix Jean-Vigo 1996) raconte les tourments amoureux d'Abel Vichac (Jackie Berroyer), un universitaire qui passe son temps \u00e0 tra\u00eener sa renomm\u00e9e dans les bars. Sa rencontre avec une \u00e9tudiante va d\u00e9clencher une s\u00e9rie de quiproquos, notamment avec sa femme, Aliette (Valeria Bruni-Tedeschi). Cette partition sophistiqu\u00e9e - \u00e0 l'\u00e9criture pleine de finesse et de dr\u00f4lerie - sur la remise en question d'un couple fut l'une des bonnes surprises de l'automne dernier. F. C.-M.\nPolyGram Video. 120 F.\nDes nouvelles du bon Dieu\nde Didier Le P\u00eacheur\nApr\u00e8s le suicide de leur \u00e9crivain favori, Nord (Christian Charmetant) et Evangile (Marie Trintignant) se posent un bon vieux paquet de questions du type: sommes-nous des personnages de ro-man ou sommes-nous vraiment? Flanqu\u00e9s d'une bande d'hurluberlus, ils entament une cavale existentielle pav\u00e9e d'humour tr\u00e8s noir. Avec ce premier film, le romancier Didier Le P\u00eacheur donnait assez peu de nouvelles du bon Dieu - il faut bien le dire - mais imposait \u00e0 l'\u00e9vidence un ton. S. G.\nPolyGram Video. 140 F.\nJeanne la Pucelle\nde Jacques Rivette\nScand\u00e9 en deux mouvements - Les Batailles, puis Les Prisons - Jeanne la Pucelle revisite le mythe de cette jeune fille pouss\u00e9e \u00abde par Dieu\u00bb et port\u00e9e par ses voix qui, d\u00e9cr\u00e9t\u00e9e h\u00e9r\u00e9tique, mourra en 1431 sur le b\u00fbcher. Pendant 5 h 23, Rivette (La Belle Noiseuse) traite l'id\u00e9e plut\u00f4t que le pied de la lettre, rend un hommage \u00e0 Dreyer et \u00e0 Bresson et livre un personnage moderne, enfantin, exemplaire, magnifi\u00e9 par cette com\u00e9dienne d'exception qu'est Sandrine Bonnaire. S. G.\nCoffret versions int\u00e9grales. Gaumont Columbia Tristar Home Video. 199 F.", "url": "https://www.lexpress.fr/informations/guide-video_623266.html"}, {"title": "Cin\u00e9ma - Le coup de projecteur - Dobermann", "text": "Un timbr\u00e9 au QI de bulot descend tout ce qui bouge. Un foutraque aux dents cari\u00e9es se torche avec les Cahiers du cin\u00e9ma. Un abb\u00e9 flingueur cite l'Eccl\u00e9siaste. Dobermann - nom de code: \u00able Dob\u00bb - devrait faire du bruit, et pas seulement \u00e0 cause du flot de techno que sa bande-son baratte. Dobermann, c'est le premier long-m\u00e9trage de Jan Kounen, 33 ans, nourri \u00e0 la Bl\u00e9dine M\u00e9tal hurlant-Lucas- Scorsese, messie de la pub, r\u00e9alisateur de moyens et de courts-m\u00e9trages cultes (Vibroboy, Gis\u00e8le Keroz\u00e8ne...) et membre de l'irr\u00e9futable nouveau clan du cin\u00e9ma fran\u00e7ais (Besson, Kassovitz, Caro-Jeunet...). Il reprend le personnage cr\u00e9\u00e9 par Jo\u00ebl Houssin et lance le Dob (Vincent Cassel, sobre, mais il est bien le seul) et les siens dans une s\u00e9rie de braquages. En face, les poulets, driv\u00e9s par un nazi (Tcheky Karyo). Bref, \u00e7a d\u00e9fouraille, y compris dans les dialogues, parasit\u00e9s par des rafales de mots d'auteur. Silicon\u00e9 \u00e0 la violence (le film est interdit aux moins de 16 ans), gav\u00e9 \u00e0 l'hyst\u00e9rie et \u00e0 la BD, Dobermann souffre d'un d\u00e9ficit de sc\u00e9nario, de sc\u00e8nes limites (le travelo et son b\u00e9b\u00e9) et de ne pas penser beaucoup plus loin qu'un jet de lance-roquettes. Il confirme, en revanche, le savoir-faire de Jan Kounen: glissements de l'image, montage virtuel, 50 id\u00e9es par plan. Le tout laisse \u00e0 la fois groggy et r\u00e9ticent.", "url": "https://www.lexpress.fr/informations/cinema-le-coup-de-projecteur-dobermann_623261.html"}, {"title": "Cin\u00e9ma - Smilla de Bille August", "text": "Fortement marqu\u00e9e par son enfance dans le nord de l'Arctique (m\u00e8re inuit et p\u00e8re am\u00e9ricain), Smilla Jasperson (Julia Ormond), brillante scientifique, m\u00e8ne une vie recluse \u00e0 Copenhague avec pour seul ami Isaiah, un petit gar\u00e7on inuit. La mort de celui-ci - officiellement accidentelle - l'entra\u00eene dans une enqu\u00eate tr\u00e8s mouvement\u00e9e parmi le monde des savants fous.\n>Cet appel du Grand Nord ne provoque que de faibles \u00e9chos. L'intrigue polici\u00e8re avance \u00e0 grosses pellet\u00e9es (Gabriel Byrne, en m\u00e9canicien louche, en fait des tonnes). Et l'on reste de glace malgr\u00e9 la belle \u00e9nergie de Julia Ormond.", "url": "https://www.lexpress.fr/informations/cinema-smilla-de-bille-august_623259.html"}, {"title": "Pour une Europe militaire \u00e0 la carte", "text": "Guillaume Carpentier est professeur associ\u00e9 \u00e0 l'universit\u00e9 Paris II et directeur d'\u00e9tudes et de recherches \u00e0 la Fondation pour les \u00e9tudes de d\u00e9fense-Crest.\n- L'Express: Dans le cadre de la r\u00e9vision du trait\u00e9 de Maastricht, Paris et Bonn avaient mis sur la table une proposition visant \u00e0 int\u00e9grer l'UEO (Union de l'Europe occidentale) \u00e0 l'Union europ\u00e9enne. Ce projet n'a pu aboutir, \u00e0 cause de l'opposition de Londres. Peut-on parler d'une politique \u00e9trang\u00e8re commune sans un bras arm\u00e9 int\u00e9gr\u00e9 \u00e0 l'Union?\n- Guillaume Carpentier: Je ne crois pas qu'il soit n\u00e9cessaire que le bras arm\u00e9 soit formellement int\u00e9gr\u00e9 \u00e0 l'Union. En revanche, il est essentiel que l'on \u00e9tablisse clairement le lien entre celui-ci et l'Union. Or, sur cette question, les positions de l'Allemagne et du Royaume-Uni sont incompatibles. L'Allemagne veut, \u00e0 terme, une fusion de l'UEO dans l'Union europ\u00e9enne, avec un droit d'initiative de la Commission et un droit de contr\u00f4le du Parlement. Le Royaume-Uni, lui, refuse l'id\u00e9e m\u00eame que les institutions communautaires puissent avoir un r\u00f4le en mati\u00e8re de d\u00e9fense. La France a une position interm\u00e9diaire. Elle consid\u00e8re que c'est au Conseil europ\u00e9en de prendre les d\u00e9cisions et de les transmettre ensuite au conseil de l'UEO, pour qu'il les mette en oeuvre. C'est en fait la meilleure formule. D'abord, parce que tous les Etats membres de l'Union ne sont pas membres de l'UEO, et vice versa. Ensuite et surtout, parce que ces deux organisations et les services nationaux qui les animent ont des cultures politiques et administratives diff\u00e9rentes. C\u00f4t\u00e9 UEO, des politico-militaires qui connaissent bien le syst\u00e8me atlantique et tr\u00e8s mal le syst\u00e8me communautaire. C\u00f4t\u00e9 Union europ\u00e9enne, des experts des politiques et du droit communautaire ne connaissant pas les affaires politico-militaires. Si l'on veut que l'Union europ\u00e9enne ait un r\u00f4le dans le domaine de la politique \u00e9trang\u00e8re et de la d\u00e9fense, il faudra r\u00e9concilier les modes de d\u00e9cision politico-militaire et communautaire.\n- Est-ce la raison de l'incapacit\u00e9 des Europ\u00e9ens \u00e0 d\u00e9finir les contours d'une d\u00e9fense commune?\n- Oui, mais pas seulement. Je ne suis pas s\u00fbr qu'on ait fait une bonne op\u00e9ration en lan\u00e7ant une conf\u00e9rence intergouvernementale t\u00e2chant de traiter tous les sujets \u00e0 la fois. Cela a abouti \u00e0 lier des questions qui n'avaient rien \u00e0 voir entre elles. De ce fait, on s'est retrouv\u00e9 dans les conditions d'un r\u00e9gime d'Assembl\u00e9e, avec une prime au blocage, d'o\u00f9 l'\u00e9chec.\n- N'y a-t-il pas aussi un d\u00e9saccord fondamental entre ceux qui veulent une \u00abEurope puissance\u00bb et les autres?\n- Evidemment.\n- Alors, quelle solution?\n- Les coop\u00e9rations renforc\u00e9es. C'est-\u00e0-dire des actions communes, men\u00e9es par certains Etats, que les autres laissent faire. En clair, une Europe \u00e0 la carte, avec la solidarit\u00e9 en plus.", "url": "https://www.lexpress.fr/informations/pour-une-europe-militaire-a-la-carte_623254.html"}, {"title": "Lionel Jospin: l'\u00e9cueil africain", "text": "La crise du Congo-Brazzaville condamne Jacques Chirac et son Premier ministre \u00e0 s'accorder sur leur vision africaine\nAu Congo-Brazzaville, \u00e9mirat p\u00e9trolier ouest-africain an\u00e9anti par la guerre que se livrent des milices claniques, on extrait de l'or noir et des hommes blancs. Elf se charge, depuis des lustres, du pactole du sous-sol, et l'arm\u00e9e fran\u00e7aise, en ce mois de juin, du sauvetage d'expatri\u00e9s \u00e0 la merci de soudards ivres de bi\u00e8re, de chanvre et parfois de haine. Nom de code: \u00abop\u00e9ration P\u00e9lican\u00bb. En huit jours, l\u00e9gionnaires et marsouins ont ainsi men\u00e9 \u00e0 bien l' \u00abextraction\u00bb - terme consacr\u00e9 du jargon militaire - de 5 700 \u00e9trangers, dont environ 1 500 compatriotes effar\u00e9s. Le 16 juin, le P\u00e9lican tricolore a entrepris de replier ses ailes. Et tant pis si les tr\u00eaves pr\u00e9caires \u00e0 demi-respect\u00e9es par les \u00abzoulous\u00bb du pr\u00e9sident Pascal Lissouba et les \u00abcobras\u00bb de son pr\u00e9d\u00e9cesseur Denis Sassou Nguesso survivent mal au retrait graduel du contingent. \u00abOn \u00e9vacue et on se tire\u00bb, confiait peu avant un expert \u00e9lys\u00e9en. Pas question pour l'heure, ass\u00e9nait alors en \u00e9cho le Quai d'Orsay, de prendre part \u00e0 une hypoth\u00e9tique force d'interposition.\nParcourue de s\u00e9ismes en cha\u00eene, l'Afrique aura donc sans tarder soumis la cohabitation Chirac- Jospin \u00e0 l'\u00e9preuve du feu. Mais il para\u00eet plus ais\u00e9 d'accorder ses clairons pour sonner le repli que de mettre en musique deux visions fort \u00e9loign\u00e9es du r\u00f4le d\u00e9volu \u00e0 la France sur le continent noir. La victoire de Lionel Jospin, r\u00e9put\u00e9 rebelle aux d\u00e9lices et aux poisons des intrigues africaines, a d'ailleurs alarm\u00e9 les derniers rescap\u00e9s d'un pr\u00e9 carr\u00e9 en peau de chagrin. Le Togolais Eyad\u00e9ma ou le Centrafricain Patass\u00e9 auront aussi trouv\u00e9 mati\u00e8re \u00e0 tourments au fil des 24 pages du programme adopt\u00e9 le 29 avril dernier par la commission Afrique du PS, constat lucide et convenu, m\u00e2tin\u00e9 de tiers-mondisme assagi.\nAppliqu\u00e9 \u00e0 la lettre, le document r\u00e9dig\u00e9 par Guy Labertit, professeur d'espagnol et d\u00e9l\u00e9gu\u00e9 national pour l'Afrique, secouerait rudement le cocotier des habitudes. Mais on a beau soutenir que \u00able chantier a cinq ann\u00e9es devant lui\u00bb, ses audaces r\u00e9sistent mal aux contraintes de la cohabitation et du pouvoir. Le texte pr\u00e9conise ainsi la suppression du portefeuille de la Coop\u00e9ration au profit d'un minist\u00e8re du D\u00e9veloppement et de la Solidarit\u00e9 internationale, flanqu\u00e9 d'une agence suppos\u00e9e g\u00e9rer, dans \u00abl'efficacit\u00e9 et la transparence\u00bb, les budgets que se disputent aujourd'hui des directions rivales. Or, un secr\u00e9tariat d'Etat \u00e0 la Coop\u00e9ration figurait bien sur la liste des maroquins soumise \u00e0 Jacques Chirac. Bien s\u00fbr, on peut voir l\u00e0 une bonne mani\u00e8re de Lionel Jospin, soucieux de ne pas ouvrir d'embl\u00e9e un front inutile. On peut encore souligner que la \u00abCoop\u00e9\u00bb perd son statut de minist\u00e8re. Ou noter qu'elle \u00e9choit, en vertu de savants dosages internes, au rocardien Charles Josselin, \u00e9lu des C\u00f4tes-d'Armor, \u00e9tranger \u00e0 la tribu des africains du PS, m\u00eame s'il pratique au Niger les vertus de l'aide d\u00e9centralis\u00e9e.\nLe vade-mecum socialiste enterre aussi la fameuse cellule africaine de l'Elys\u00e9e, qu'anime aujourd'hui Michel Dupuch. \u00abVoil\u00e0 qui regarde le pr\u00e9sident, et non les experts d'un parti\u00bb, r\u00e9torque l'un de ses animateurs. Ce dont Labertit convient \u00e0 demi-mot. Pour le reste, l'entourage \u00e9lys\u00e9en traite avec une bienveillance un rien ironique le credo rose. Porter \u00e0 0,7% du produit int\u00e9rieur brut l'enveloppe de l'aide publique au d\u00e9veloppement? Volontarisme louable, quoiqu'un peu vieillot. Mieux \u00e9pauler l'humble Mali, gratifi\u00e9 de 48 francs par an et par habitant, soit 12 fois moins que le Gabon, pourtant nanti d'un enviable magot p\u00e9tro-lier? Pourquoi pas... En finir avec les agissements des officines priv\u00e9es de s\u00e9curit\u00e9, coupables de parasiter les messages \u00e9mis de Paris? \u00abMais je ne demande que \u00e7a!\u00bb s'exclame un vieux routier de la cellule.\nLe \u00abred\u00e9ploiement\u00bb du dispositif militaire fran\u00e7ais peut lui aussi susciter des convergences inattendues. Le PS sugg\u00e8re de r\u00e9duire les effectifs d\u00e9ploy\u00e9s - 8 300 hommes \u00e0 ce jour - et de les regrouper sur trois points d'ancrage: Djibouti, R\u00e9publique centrafricaine et S\u00e9n\u00e9gal. \u00abL'id\u00e9e court les chancelleries et les \u00e9tats-majors depuis deux bonnes ann\u00e9es\u00bb, r\u00e9torque-t-on chez Dupuch. Reste \u00e0 surmonter les r\u00e9ticences de chefs d'Etat africains persuad\u00e9s que le maintien d'une base fran\u00e7aise vaut toutes les assurances-vie. Mais, l\u00e0 encore, le vent tourne. Quand Guy Labertit soutient que nos forces ne doivent plus jouer les suppl\u00e9tifs de r\u00e9gimes r\u00e9pressifs ou corrompus, tel chiraquien de stricte ob\u00e9dience stigmatise l'incurie du pr\u00e9sident centrafricain, Ange-F\u00e9lix Patass\u00e9, \u00abqui pique le fric au lieu de payer les soldes\u00bb. Le traitement humiliant souvent inflig\u00e9 aux universitaires ou aux hommes d'affaires africains en qu\u00eate de visa suscite de m\u00eame une r\u00e9probation consensuelle.\nPartisan d'un assainissement des moeurs franco-africaines, mais guid\u00e9 avant tout par l'enjeu europ\u00e9en, Lionel Jospin n'a gu\u00e8re promu de \u00abmilitants du continent\u00bb aux postes clefs. Ministre des Affaires \u00e9trang\u00e8res, Hubert V\u00e9drine fait figure - ses \u00e9crits l'attestent - de gardien du dogme mitterrandien. Donc de conservateur. \u00abV\u00e9drine? Un Villepin de gauche\u00bb, tranche Antoine Glaser, directeur de la r\u00e9daction de l'incisive Lettre du continent. Allusion au secr\u00e9taire g\u00e9n\u00e9ral de l'Elys\u00e9e, souvent d\u00e9peint sous les traits d'un \u00e9mule du d\u00e9funt Jacques Foccart, figure tut\u00e9laire des r\u00e9seaux gaullistes. Relat\u00e9e par l'hebdomadaire L'Autre Afrique, une bousculade d'\u00e9l\u00e9phants socialistes troubla quelque peu, le 29 octobre 1996, l'opulence feutr\u00e9e de l'h\u00f4tel de Crillon, place de la Concorde. Ce jour-l\u00e0 le pr\u00e9sident gabonais, Omar Bongo, re\u00e7oit tour \u00e0 tour Lionel Jospin, Laurent Fabius, Michel Rocard et Roland Dumas. C'est que le PS sait lui aussi courtiser les puissants. Il a ses r\u00e9seaux et ses hommes d'influence. Patron d'un bureau d'\u00e9tudes, Michel Dubois sillonne l'Afrique pour le compte de son ami Rocard. Lequel avait, pour le Quai d'Orsay, la faveur de Bongo, mais aussi du S\u00e9n\u00e9galais Abdou Diouf ou de l'Ivoirien Henri Konan B\u00e9di\u00e9. Compagnon de route du PS, Jean-Bernard Curial cultive quant \u00e0 lui les amiti\u00e9s tiss\u00e9es en Afrique du Sud, en Angola ou au Mozambique aux temps h\u00e9ro\u00efques des luttes de lib\u00e9ration. \u00abCes r\u00e9seaux-l\u00e0 n'ont rien \u00e0 voir avec le syst\u00e8me RPR, nuance un initi\u00e9. Moins affairistes et moins tenus. Mais des passerelles existent.\u00bb Le business a rapproch\u00e9 Jean-Christophe Mitterrand, un temps patron de la cellule \u00e9lys\u00e9enne, et Pierre Pasqua, fils de Charles. Quant \u00e0 Albert Bourgi, pilier de la commission Afrique du PS, il n'est autre que le fr\u00e8re de Robert, missi dominici du mouvement chiraquien. Tant pis pour les r\u00eaveurs: le grand soir attendra. D'autant que l'Elys\u00e9e, centre de d\u00e9cision majeur, verrouille le jeu, m\u00eame si l'on y \u00e9voque la \u00abmarginalisation tranquille\u00bb du conseiller officieux Fernand Wibaux. Pour preuve, l'arriv\u00e9e au Palais de l'ancien garde des Sceaux Jacques Toubon. \u00abLe mieux plac\u00e9, avance Antoine Glaser, pour r\u00e9cup\u00e9rer les vestiges des r\u00e9seaux Foccart.\u00bb Le r\u00f4le pr\u00eat\u00e9 nagu\u00e8re au maire du XIIIe dans la collecte de largesses africaines au profit du RPR a de quoi troubler les puristes.\nEt si tout cela n'\u00e9tait que bataille d'arri\u00e8re-garde? Au-del\u00e0 des apparences, l'Afrique n'est plus un enjeu du combat droite-gauche. \u00abAmorc\u00e9e sous la pression des \u00e9v\u00e9nements, la normalisation s'impose \u00e0 tous, note Glaser. Le vrai virage, c'est la d\u00e9valuation du franc CFA, en 1994. Et l'\u00e9mergence d'un espace euroafricain.\u00bb De l\u00e0 \u00e0 sonner le glas des contrats tordus, des financements occultes et du mercenariat... \u00abD\u00e9j\u00e0, jure un \u00e9lys\u00e9en, Elf n'est plus l'officine de renseignement ou la pompe \u00e0 fric des partis de droite et de gauche qu'elle fut.\u00bb\n\u00abLa cohabitation ne dicte pas une ligne, mais acc\u00e9l\u00e8re et amplifie les mouvements, soutient Jean-Christophe Rufin, nagu\u00e8re conseiller de Fran\u00e7ois L\u00e9otard \u00e0 la D\u00e9fense. Si l'un bouge, l'autre s'emballe.\u00bb Aujourd'hui directeur de recherche \u00e0 l'Institut des relations internationales et strat\u00e9giques (Iris), Rufin pr\u00e9dit pourtant que \u00ab\u00e7a se passera plus mal\u00bb cette fois qu'entre Mitterrand et Balladur. \u00abLa p\u00e9riode, note-t-il, est autrement explosive.\u00bb De fait, l'alerte retentit partout. A Bangui, certes. Mais aussi au Cameroun, \u00abprochaine \u00e9tape\u00bb du grand chambardement aux yeux de l'africaniste Jean-Fran\u00e7ois Bayart, directeur du Centre d'\u00e9tudes et de recherches internationales (Ceri). De m\u00eame, l'onde de choc d\u00e9clench\u00e9e par la chute de la maison Mobutu secoue toute l'Afrique centrale. Tandis que se dessine une alliance entre le Congo de Laurent-D\u00e9sir\u00e9 Kabila et l'Angola, la France doit effacer le terrible discr\u00e9dit que lui aura valu son ent\u00eatement \u00e0 soutenir des despotes honnis. A moins que Paris ne c\u00e8de \u00e0 la funeste tentation du repli carti\u00e9riste. La Corr\u00e8ze avant le Zamb\u00e8ze. Et Cintegabelle avant le Sahel.\n* Pr\u00e8s de 140 000 Fran\u00e7ais r\u00e9sident en Afrique (hors Maghreb) et quelque 8 000 soldats fran\u00e7ais y sont d\u00e9ploy\u00e9s en permanence. L'Afrique subsaharienne repr\u00e9sente un peu plus de 2% des \u00e9changes mondiaux de la France, mais 40% de son aide au d\u00e9veloppement.", "url": "https://www.lexpress.fr/informations/lionel-jospin-l-ecueil-africain_623247.html"}, {"title": "Pages Rouges - \u00c9conomie", "text": "Des rumeurs insistantes pr\u00eatent l'intention \u00e0 la famille Agnelli (photo) de monter en puissance dans le capital d'Accor. Objectif: faire jouer les synergies entre le groupe h\u00f4telier et le Club M\u00e9diterran\u00e9e, dans lequel les Italiens ont, au mois d'avril dernier, port\u00e9 leur participation \u00e0 pr\u00e8s de 20% et d\u00e9barqu\u00e9 le pr\u00e9sident, Serge Trigano. Ce plan para\u00eet, en tout cas, opportun: le groupe Accor table sur un doublement de son b\u00e9n\u00e9fice d'ici \u00e0 l'an 2000 et son actionnariat n'a jamais \u00e9t\u00e9 aussi ouvert.\nLa priorit\u00e9 de la politique de d\u00e9fense sera budg\u00e9taire. C'est ainsi que les experts du milieu analysent la nomination d'Alain Richard (photo) au minist\u00e8re de la D\u00e9fense. Richard, connu\nLa priorit\u00e9 de la politique de d\u00e9fense sera budg\u00e9taire. C'est ainsi que les experts du milieu analysent la nomination d'Alain Richard (photo) au minist\u00e8re de la D\u00e9fense. Richard, connu pour ses travaux sur la fiscalit\u00e9, ne s'est en effet jamais occup\u00e9 de questions militaires. \u00abLa S\u00e9curit\u00e9 sociale va passer avant la s\u00e9curit\u00e9 militaire\u00bb, lance un g\u00e9n\u00e9ral d\u00e9sabus\u00e9.\nPour financer leur part de l'EFA, l'avion de combat concurrent du Rafale fran\u00e7ais, les Allemands r\u00e9fl\u00e9chiraient \u00e0 une sorte de d\u00e9budg\u00e9tisation. Au lieu de d\u00e9gager un nouveau financement public, on autoriserait l'industriel Dasa, responsable du programme, \u00e0 ne pas rembourser les avances (connues justement sous le nom d'avances remboursables) re\u00e7ues au titre d'Airbus.\nLa construction des 3e et 4e pistes \u00e0 Roissy, aujourd'hui menac\u00e9e, permettrait \u00e0 terme la cr\u00e9ation de 20 000 \u00e0 30 000 emplois. En effet, A\u00e9roports de Paris (ADP) estime que, pour 1 million de passagers suppl\u00e9mentaires, il faut embaucher au moins\n1 000 personnes. Or, le trafic \u00e0 Roissy pourrait passer, gr\u00e2ce \u00e0 cette extension, de 30 millions de passagers par an aujourd'hui \u00e0 50 millions au d\u00e9but de l'an 2000.\nHubert de Givenchy, c\u00e9l\u00e8bre couturier fran\u00e7ais, grand amateur d'art, devient le pr\u00e9sident de Christie's France, qui pr\u00e9pare l'ouverture prochaine du march\u00e9 fran\u00e7ais des ventes aux ench\u00e8res.\nL'\u00e9conomiste Jean-Paul Fitoussi propose que les banques centrales, dont la mission est de combattre l'inflation, soient \u00e9galement tenues d'\u00e9viter que celle-ci ne soit trop basse. On \u00e9carterait ainsi la menace d\u00e9flationniste.", "url": "https://www.lexpress.fr/informations/pages-rouges-economie_623242.html"}, {"title": "Folles vacances...", "text": "Il y a les lieux incontournables: Ibiza, Sitges (au sud de Barcelone) et Mykonos, fameux pour leurs h\u00f4tels, discoth\u00e8ques ou plages gays. Mais d'autres destinations, comme l'\u00eele de la Grande Canarie, sont tr\u00e8s en vue dans la communaut\u00e9 homo. Pour ceux qui sont \u00e0 la recherche de lieux diff\u00e9rents, il existe plus de 1 200 tour-op\u00e9rateurs gays et lesbiens. Ainsi, l'am\u00e9ricain Atlantis loue souvent des villages du Club Med pour des vacances entre homos. En France, il existe une agence de voyages sp\u00e9cialis\u00e9e, Eurogays.", "url": "https://www.lexpress.fr/informations/folles-vacances_623235.html"}, {"title": "\"Mari\u00e9. Avec un homme\"", "text": "Sven Englund a 51 ans, des mani\u00e8res sages et un petit ton t\u00eatu lorsqu'il accuse de sa voix tranquille: \u00abJ'ai \u00e9t\u00e9 nomm\u00e9 en septembre 1996 interpr\u00e8te au Conseil de l'Europe, \u00e0 Bruxelles. Depuis cette date, je ne vois plus mon mari que par intermittence. Je n'accepte pas cette situation, et je me battrai jusqu'au bout pour que cela change: c'est une question de dignit\u00e9.\u00bb\nSu\u00e9dois, Sven Englund vit une histoire moderne et path\u00e9tique. Dans son pays natal, il est \u00abmari\u00e9\u00bb avec un infirmier de 45 ans, Nils Eriksson, dont il partage l'intimit\u00e9 depuis douze ans. Pour la Communaut\u00e9 europ\u00e9enne, dont il est l'employ\u00e9, il est c\u00e9libataire. Idem pour la Belgique, o\u00f9 il r\u00e9side, seul. \u00abOfficiellement, mon mari ne peut donc rester ici avec moi.\u00bb Tous les deux se retrouvent certains week-ends. Nils ne veut s'installer ici que s'il d\u00e9croche un travail: or il ne parle ni fran\u00e7ais ni flamand. D'habitude, les conjoints h\u00e9t\u00e9rosexuels mari\u00e9s des fonctionnaires europ\u00e9ens b\u00e9n\u00e9ficient automatiquement de facilit\u00e9s de s\u00e9jour, outre les allocations familiales et divers autres avantages li\u00e9s \u00e0 leur statut. \u00abJ'ai l'impression d'\u00eatre retourn\u00e9 \u00e0 cette clandestinit\u00e9 dans laquelle nous avons longtemps v\u00e9cu, soupire Sven. C'est ridicule, \u00e0 51 ans, de vivre en cachette, comme si je ne me respectais pas moi-m\u00eame...\u00bb Il se tait, l'air songeur, puis ajoute: \u00abQuand on a go\u00fbt\u00e9 \u00e0 la libert\u00e9 une fois, on ne peut plus s'en passer.\u00bb\nSven Englund travaillait aux chemins de fer su\u00e9dois lorsqu'il a d\u00e9cid\u00e9, d\u00e8s le vote de la loi instaurant le \u00abpartenariat enregistr\u00e9\u00bb, de se marier avec Nils Eriksson: \u00abNous avons invit\u00e9 tous nos amis et nous avons publi\u00e9 un faire-part dans le journal. Nous avons d\u00e9sormais exactement les m\u00eames droits que les couples h\u00e9t\u00e9ros, except\u00e9 celui d'adopter des enfants.\u00bb Mais ce n'est peut-\u00eatre pas le plus important aux yeux de Sven. \u00abEn nous mariant, nous donnons aux h\u00e9t\u00e9ros la possibilit\u00e9 d'aborder le sujet. Quand on me demande si je suis mari\u00e9, je r\u00e9ponds: oui, avec un homme. C'est d\u00e9sormais inscrit dans tous les fichiers administratifs. Quand une institution, un propri\u00e9taire nous voient d\u00e9barquer, ils savent qu'ils ont affaire \u00e0 deux p\u00e9d\u00e9s.\u00bb\nApr\u00e8s leur mariage, les deux hommes sont partis vivre \u00e0 la campagne, dans leur province natale: \u00abJ'avais envie de me confronter au sc\u00e9nario de mon enfance\u00bb, dit Sven. A tout hasard, il s'est port\u00e9 candidat \u00e0 un poste de fonctionnaire europ\u00e9en. On l'a recrut\u00e9. Quand il a rempli les formulaires d'embauche, il n'y avait pas de case pr\u00e9vue pour sa situation matrimoniale. Il a donc coch\u00e9 la case mariage et mentionn\u00e9 \u00e0 la main: \u00aben partenariat enregistr\u00e9\u00bb. On lui a \u00e9crit pour l'avertir que son cas n'entrait pas dans le statut. Il a port\u00e9 plainte devant le tribunal de premi\u00e8re instance de l'Union europ\u00e9enne et s'appr\u00eate \u00e0 plaider son dossier devant la Cour europ\u00e9enne de justice, au Luxembourg. \u00abJe veux pouvoir dire ??nous'' devant tout le monde. C'est important pour ma sant\u00e9 mentale. On n'a qu'une vie. Quand je serai mort, personne ne me remerciera d'avoir su taire mon v\u00e9ritable moi, de m'\u00eatre montr\u00e9 si gentil...\u00bb", "url": "https://www.lexpress.fr/informations/marie-avec-un-homme_623230.html"}, {"title": "Etre homo en Europe", "text": "\u00abEgalit\u00e9 avec les h\u00e9t\u00e9ros!\u00bb De Rome \u00e0 Stockholm, militants gays et lesbiennes se battent pour la m\u00eame cause. Enfants, mariage, droits civiques: afin de bousculer les lois, ils jouent la carte europ\u00e9enne\nAu bord du canal Keizersgracht, le 15 juin, \u00e0 Amsterdam, une petite foule manifeste au pied de l' \u00abhomomonument\u00bb, trois triangles de granit rose \u00e9rig\u00e9s en hommage aux victimes des int\u00e9gristes de la conformit\u00e9 sexuelle. La d\u00e9put\u00e9e \u00e9cologiste Nel Van Dijk lance un dernier appel solennel aux ministres qui vont se r\u00e9unir le soir m\u00eame dans la capitale n\u00e9erlandaise pour signer le trait\u00e9 de Maastricht nouvelle version. De toute l'Europe ont afflu\u00e9 des p\u00e9titions afin que la clause de non-discrimination pr\u00e9vue dans le trait\u00e9 vise aussi, explicitement, les in\u00e9galit\u00e9s de traitement subies par les homos \u00e0 cause de leur \u00aborientation sexuelle\u00bb.\nLe codicille ne p\u00e8se pas lourd aux yeux des ministres, confront\u00e9s \u00e0 d'autres urgences. Pourtant, cette petite phrase, propos\u00e9e par l'Irlande, soutenue par l'Italie et l'Autriche, combattue par le Royaume-Uni, puis accept\u00e9e par la pr\u00e9sidence n\u00e9erlandaise, a fait l'objet de n\u00e9gociations maniaques depuis trois mois. Les Etats la garderont par inertie, sinon par conviction forcen\u00e9e. Outre sa port\u00e9e symbolique, elle servira de tremplin juridique aux gays et aux lesbiennes de tous les Etats de l'Union pour r\u00e9clamer l'\u00e9galit\u00e9 totale avec les h\u00e9t\u00e9rosexuels et pourrait contribuer \u00e0 modifier radicalement les contours de la famille occidentale de demain.\nEn r\u00e9alit\u00e9, de Barcelone \u00e0 Stockholm, en passant par Milan, Paris ou Anvers, les associations homosexuelles n'ont pas attendu le trait\u00e9 d'Amsterdam pour jouer la carte europ\u00e9enne. Depuis que la pr\u00e9sidente du groupe Vert au Parlement, Claudia Roth, eurod\u00e9put\u00e9e allemande, a commis un rapport tr\u00e8s os\u00e9 et fait voter en 1994 une r\u00e9solution appelant les Etats de l'Union \u00e0 accorder aux couples homosexuels les m\u00eames droits qu'aux gens mari\u00e9s, les mouvements gays jouent d\u00e9lib\u00e9r\u00e9ment - malgr\u00e9 les r\u00e9ticences locales - les institutions europ\u00e9ennes pour tenter de d\u00e9coincer leurs propres gouvernements. Certains, \u00e0 titre individuel, en appellent \u00e0 la Cour europ\u00e9enne de justice pour r\u00e9gler leurs conflits avec leurs institutions nationales (voir les encadr\u00e9s page 59). Et, non contents de manifester leur \u00abfiert\u00e9 d'\u00eatre diff\u00e9rents\u00bb dans leurs Lesbian and Gay Pride nationales, devenues rituelles, ils organisent chaque ann\u00e9e depuis 1993 une Europride: elle aura lieu pour la premi\u00e8re fois \u00e0 Paris, le 28 juin, et devrait attirer quelques centaines de milliers d'Europ\u00e9ens.\nM\u00eame les militants homos les plus sceptiques jugent que l'effet de masse les rend plus forts et que, au moins par capillarit\u00e9, leurs conqu\u00eates sociales et juridiques finissent par \u00eatre contagieuses, d'une capitale \u00e0 l'autre. Apr\u00e8s tout, ils partagent d\u00e9j\u00e0 les m\u00eames \u00abic\u00f4nes\u00bb - le chanteur Jimmy Somerville ou le cin\u00e9aste Pedro Almodovar - et communient face aux m\u00eames feuilletons cultes: connaissez-vous Absolutely Fabulous, en boucle sur Canal Jimmy?\nDe fait, ce n'est plus une vague rose qui balaie l'Europe, mais un raz de mar\u00e9e. Plus ou moins bruyamment, plus ou moins ouvertement, du nord au sud du continent, des associations d'entraide se cr\u00e9ent, des groupes de pression s'organisent, des journaux sont lanc\u00e9s, des commerces s'ouvrent, des lois sont vot\u00e9es, des hommes et des femmes sortent du fourr\u00e9 social o\u00f9 la peur d'\u00eatre rejet\u00e9s les cantonnait. \u00abC'est \u00e0 Paris, dans l'euphorie de la Gay Pride, que j'ai d\u00e9cid\u00e9 de militer\u00bb, raconte la Belge Marie-Ange Cornet, qui vient de lancer \u00e0 Bruxelles une association d'aide aux lesbiennes de province. Il ne s'agit plus aujourd'hui d'une poign\u00e9e de courageux, comme Guy Hocquenghem, qui, en 1972, clamait: \u00abJe suis homo, et alors?\u00bb Aujourd'hui, ils sont notables, bon chic bon genre, parfois p\u00e8res ou m\u00e8res de famille, et exigent sereinement, comme l'Anglais Kearan Burns: \u00abJe veux vivre en couple homosexuel et je pr\u00e9tends b\u00e9n\u00e9ficier des m\u00eames protections, avantages et droits que les couples h\u00e9t\u00e9ros: me les refuser serait discriminatoire.\u00bb D\u00e9sormais, les gays r\u00e9clament le \u00abdroit \u00e0 l'indiff\u00e9rence\u00bb et n'admettent plus d'\u00eatre trait\u00e9s, disent-ils, comme des \u00abcitoyens de seconde zone\u00bb. D'o\u00f9 leur mot d'ordre, en 1997: \u00abPour une vraie citoyennet\u00e9 europ\u00e9enne\u00bb. Avec un espoir particulier, cette ann\u00e9e: \u00abDans 13 Etats de l'Union sur 15, les sociaux-d\u00e9mocrates sont au pouvoir\u00bb, souligne Laurent Queije, l'un des organisateurs de la manifestation. Deux questions: le travailliste Tony Blair voudra-t-il mettre fin au puritanisme juridique qui frappe l'homosexualit\u00e9 en Grande-Bretagne? Le socialiste Lionel Jospin tiendra-t-il ses promesses, et fera-t-il voter le contrat d'union sociale, comme il s'y est engag\u00e9 au cours de sa campagne?\nL'opinion fran\u00e7aise n'y est pas oppos\u00e9e - tous les sondages le montrent. Au point que Jacques Toubon, l'ex-garde des Sceaux, apr\u00e8s des d\u00e9clarations hostiles \u00e0 l'automne, a d\u00fb manger son chapeau au printemps lorsqu'un communiqu\u00e9 du Conseil des ministres, le 2 avril, a admis la n\u00e9cessit\u00e9 de r\u00e9former le droit public fran\u00e7ais. En tout cas, huit des nouveaux ministres socialistes, au cours des derniers mois - comme \u00e0 droite Fran\u00e7ois L\u00e9otard, Alain Madelin et Roselyne Bachelot - avaient pris position en faveur de ce \u00abpartenariat civil enregistr\u00e9\u00bb qui donnerait aux concubins homosexuels et h\u00e9t\u00e9rosexuels les m\u00eames droits sociaux, fiscaux et successoraux qu'aux couples mari\u00e9s, \u00e0 l'exception de l'adoption et de l'ins\u00e9mination artificielle. Le chev\u00e8nementiste Jan-Paul Pouliquen, promoteur infatigable du projet d'origine - trois propositions de loi ont \u00e9t\u00e9 r\u00e9cemment d\u00e9pos\u00e9es \u00e0 l'Assembl\u00e9e, deux nouvelles vont l'\u00eatre ces jours-ci - ne se fait pas d'illusions: \u00abSi ce n'est pas vot\u00e9 en d\u00e9but de l\u00e9gislature, ce ne le sera jamais. C'est ce qui arrive toujours aux sujets de soci\u00e9t\u00e9.\u00bb\nSans \u00eatre \u00e0 la tra\u00eene, la France n'est pas particuli\u00e8rement \u00e0 l'avant-garde europ\u00e9enne du combat homo (voir la carte ci-contre). Certes, elle est le seul pays non scandinave \u00e0 admettre, pour la S\u00e9curit\u00e9 sociale, les ayants droit quel que soit leur sexe. Mais elle n'h\u00e9site pas, au nom de l'ordre public, \u00e0 interdire aux homosexuels su\u00e9dois d'enregistrer leur partenariat \u00e0 leur ambassade parisienne, alors que la loi vot\u00e9e par Stockholm en 1995 l'autorise. La lev\u00e9e progressive des fronti\u00e8res rend d'ailleurs de plus en plus \u00e9vidents et de moins en moins supportables, pour les int\u00e9ress\u00e9s, les couacs culturels entre les pays. A Rome, Mark, n\u00e9erlandais, s'habitue non sans effarement \u00e0 vivre dans un pays o\u00f9, sous le regard glacial du Vatican, les homosexuels, dans le p\u00e9ch\u00e9, ont droit, au mieux, \u00e0 la compassion: \u00abLes probl\u00e8mes que je constate en Italie sont ceux qui se posaient aux Pays-Bas avant ma naissance, sauf sur un point: ici, il n'y a pas de combat \u00e0 mener pour la visibilit\u00e9 des gays, car les hommes se prom\u00e8nent main dans la main depuis des si\u00e8cles.\u00bb Au moment o\u00f9 les N\u00e9erlandais s'appr\u00eatent \u00e0 ouvrir aux homosexuels l'institution sacr\u00e9e du mariage (voir page 71), les militants portugais, eux, en sont \u00e0 lancer sur le march\u00e9 leur premier journal gay.\nMalgr\u00e9 une l\u00e9gislation s\u00e9v\u00e8re (voir page 66), Londres est sans doute l'une des capitales les plus courues pour ses folles nuits, mais en Roumanie, o\u00f9 l'on risque la prison si on fait l'amour avec une personne du m\u00eame sexe, le mouvement militant est exsangue et la Pologne vient seulement de d\u00e9p\u00e9naliser les relations homosexuelles. En Belgique, Flamands revendicatifs et francophones frileux semblent habiter sur des plan\u00e8tes \u00e9trang\u00e8res (voir page 72). Parmi les pays catholiques, l'Espagne occupe une place \u00e0 part, due \u00e0 l'effervescence des socialistes post-Movida (voir page 74): en 1995, ces derniers ont, par exemple, vot\u00e9 non seulement l'harmonisation de l'\u00e2ge du consentement sexuel entre homos et h\u00e9t\u00e9ros, mais aussi son abaissement \u00e0 12 ans (en France, c'est 15 ans). Ce qui signifie que, sauf abus d'autorit\u00e9 ou plainte des parents, l'enfant peut avoir des relations sexuelles - homos ou h\u00e9t\u00e9ros - sans qu'il soit syst\u00e9matiquement consid\u00e9r\u00e9 comme la victime potentielle d'un viol.\nDans cette cacophonie, les lignes de fracture s\u00e9parent moins les gouvernements progressistes des conservateurs que les pays latins des anglo-saxons. L'auteur du fameux rapport, Claudia Roth, se souvient, hilare: \u00abAu moment du vote de la r\u00e9solution, en 1994, beaucoup de socialistes fran\u00e7ais, allemands ou britanniques ont \u00e9prouv\u00e9 un besoin pressant de se rendre aux toilettes...\u00bb Elle raconte, non sans amertume, par quel silence \u00e9pais avait \u00e9t\u00e9 accueilli en 1994 l'appel d'un d\u00e9put\u00e9 n\u00e9erlandais, ex-pr\u00eatre catholique, qui avait d\u00e9cid\u00e9 de faire son coming out en pleine s\u00e9ance: \u00abJe vous en prie, ceux qui sont dans mon cas, faites comme moi: dites-le!\u00bb Et elle conclut: \u00abA gauche comme \u00e0 droite, pas un d\u00e9put\u00e9 n'a bronch\u00e9. Le clivage est plut\u00f4t Nord-Sud.\u00bb Le Nord ne craint pas les causes communautaristes. Le Sud s'arrime au Code Napol\u00e9on et \u00e0 l'universalisme r\u00e9publicain. Dans le nord de l'Europe, les homosexuels s'affichent en lobby et leurs adversaires s'inclinent devant les lois qu'ils font voter: \u00abSi c'est un droit, OK.\u00bb Au sud, la transgression s'accommode du confessionnal: \u00abSi c'est un p\u00e9ch\u00e9, passons.\u00bb\nMais en fait on assiste \u00e0 une homog\u00e9n\u00e9isation croissante des revendications \u00e0 travers l'Europe. Au fond, partout les homos veulent la m\u00eame chose: l'\u00e9galit\u00e9 avec les h\u00e9t\u00e9ros. Ils ont tous travers\u00e9 les m\u00eames combats, depuis les ann\u00e9es 70: ils ont tous lutt\u00e9 d'abord pour la d\u00e9p\u00e9nalisation de l'homosexualit\u00e9 et sa d\u00e9m\u00e9dicalisation. Puis ils se sont taill\u00e9 une identit\u00e9, une culture, des ghettos. Ils se sont enfin bagarr\u00e9s contre le sida et, sous le choc, ont admis qu'ils avaient besoin d'un cadre l\u00e9gal pour abriter leurs amours. S'agit-il, comme le pr\u00e9voit le contrat fran\u00e7ais, d'une figure juridique nouvelle ouverte aux h\u00e9t\u00e9ros, aux homos, et m\u00eame - dans la philosophie de la SNCF - \u00e0 toute paire d'individus soucieux de faire un bout de chemin ensemble? S'agit-il d'un n\u00e9o-mariage \u00e0 la scandinave, r\u00e9serv\u00e9 aux homos? Ou encore d'une ouverture du mariage traditionnel \u00e0 tous, comme le souhaitent les Espagnols, les N\u00e9erlandais et, depuis le 16 juin, en France, l'association Aides? Les flottements des Fran\u00e7ais, qui se d\u00e9chirent \u00e0 ce sujet, d\u00e9montrent \u00e0 quel point ces choix sont lourds d'arri\u00e8re-pens\u00e9es id\u00e9ologiques. Au-del\u00e0 des habilet\u00e9s manoeuvri\u00e8res - \u00abSi on demande trop maintenant, on n'aura rien\u00bb - et des questions d\u00e9pass\u00e9es - \u00abFaut-il vraiment singer les h\u00e9t\u00e9ros?\u00bb - il s'agit de savoir, pour les gays, jusqu'\u00e0 quel point ils veulent aller, et comment. Dans certains pays, ils ont contribu\u00e9 \u00e0 faire progresser les droits de leurs homologues h\u00e9t\u00e9ros, qui n'en demandaient pas tant. En inventant peu \u00e0 peu une forme de mariage ad hoc, avec tous ses avantages mais sans ses contraintes - promesse de fid\u00e9lit\u00e9, rupture lourde, etc. - ils promeuvent une nouvelle fa\u00e7on de vivre en couple, plus souple, plus contractuelle, qui pourrait bien \u00e0 terme d\u00e9moder l'institution traditionnelle. Le pape a raison de se cramponner.\nCar, au fond, ils veulent tout. M\u00eame le droit de fonder une famille \u00ab\u00e0 part enti\u00e8re\u00bb - d'o\u00f9 le retour, timide, des militantes lesbiennes sur la sc\u00e8ne homo, \u00e0 laquelle elles avaient longtemps pr\u00e9f\u00e9r\u00e9 le combat f\u00e9ministe. En clair, comme l'explique Eric Dubreuil, de l'Association des parents gais et lesbiens, les partisans de la \u00abparentalit\u00e9\u00bb r\u00e9clament le droit \u00e0 l'ins\u00e9mination artificielle pour les lesbiennes, le droit \u00e0 l'adoption pour les couples homos, le droit de continuer \u00e0 voir ou \u00e0 h\u00e9berger un enfant qu'on a co\u00e9lev\u00e9 avec un conjoint homo, m\u00eame si ce dernier est d\u00e9c\u00e9d\u00e9 ou a rompu. L'ins\u00e9mination artificielle, tol\u00e9r\u00e9e en Espagne, en Belgique, en Grande-Bretagne, aux Pays-Bas, vient de nouveau d'\u00eatre interdite au Danemark. Quant \u00e0 l'adoption, elle est interdite aux couples homos dans tous les pays de l'Union. A l'exception d'un particularisme, dans la r\u00e9gion de Valence, en Espagne, o\u00f9 un vote de 1995 permet l'adoption simple - et non pl\u00e9ni\u00e8re - \u00e0 tous les couples, quel que soit le sexe des conjoints. Mais Valence, entre-temps, a chang\u00e9 de majorit\u00e9, et il semble que le texte ne soit pas appliqu\u00e9.\nLes gays et les lesbiennes grignotent un avantage par-ci, un droit par-l\u00e0, car les moeurs vont plus vite que les lois. \u00abIl faut en finir avec l'hypocrisie sociale et voter des textes, affirme le d\u00e9put\u00e9 socialiste espagnol Jordi Pedret. M\u00eame pour l'adoption, le mouvement est inexorable.\u00bb Partout, m\u00eame en France, des gays et des lesbiennes contournent le r\u00e8glement sur l'adoption en postulant en tant que c\u00e9libataires - il est alors possible de recevoir l'agr\u00e9ment, mais le conjoint n'a aucun droit. Un peu partout aussi, \u00e0 travers des associations ou des petites annonces, des lesbiennes et des gays se mettent d'accord pour faire un b\u00e9b\u00e9 ensemble, naturellement ou via une seringue. C'est le cas d'Alessandro, 26 ans, qui vient de trouver sa partenaire: \u00abVoir un petit bout de chou bouger, et se dire qu'on est responsable de sa vie, ce doit \u00eatre g\u00e9nial!\u00bb En Espagne, certaines lesbiennes se font implanter l'ovocyte de leur amie, afin que le b\u00e9b\u00e9 soit vraiment le leur, \u00e0 toutes les deux.\nD\u00e9j\u00e0, sans attendre la loi, des maires acceptent d'unir symboliquement des couples hors mariage, dans presque tous les pays o\u00f9 le partenariat n'est pas vot\u00e9: 200 registres civils ont \u00e9t\u00e9 ouverts aux concubins homos (et h\u00e9t\u00e9ros) en Espagne, 300 en France. Et des pr\u00eatres de toutes ob\u00e9diences embrayent, n'h\u00e9sitant plus \u00e0 b\u00e9nir ces unions hier \u00abcontre nature\u00bb. Peu \u00e0 peu, des \u00e9lus gays eux-m\u00eames sortent du bois et affrontent le qu'en-dira- t-on. Ni Andreas Carlgaum, pr\u00e9sident du Parti lib\u00e9ral su\u00e9dois, ni Anders Hornslien, d\u00e9put\u00e9 norv\u00e9gien, ni Volker Beck, d\u00e9put\u00e9 Vert allemand, pas plus que le d\u00e9put\u00e9 fran\u00e7ais Andr\u00e9 Labarr\u00e8re (Le Bal des c\u00e9libataires, Ramsay) ne font myst\u00e8re de leurs pr\u00e9f\u00e9rences. L'ex-conseiller r\u00e9gional bruxellois Michel Duponcelle raconte: \u00abUn soir, j'ai dit \u00e0 ma femme qu'il fallait en finir avec les mensonges. Je l'ai quitt\u00e9e, malgr\u00e9 mes trois enfants, et j'ai pr\u00e9venu tous mes amis et \u00e9lecteurs.\u00bb\nL'Europe est-elle une chance pour les gays? Quand un pays veut adh\u00e9rer au Conseil de l'Europe, il est en principe tenu de respecter la Convention europ\u00e9enne des droits de l'homme. Voil\u00e0 pourquoi un certain nombre d'Etats, comme les pays Baltes ou la Turquie, ont d\u00e9p\u00e9nalis\u00e9 l'homosexualit\u00e9; mais, contre-exemple, la Roumanie r\u00e9siste. Un lobbying actif s'organise actuellement au niveau europ\u00e9n, gr\u00e2ce \u00e0 l'Ilga (International Lesbian and Gay Association), une f\u00e9d\u00e9ration internationale de 400 associations qui vient d'ouvrir un bureau \u00e0 Bruxelles. Un intergroupe sur les droits des homos est en cours de constitution au Parlement europ\u00e9en. Et un mouvement de fonctionnaires europ\u00e9ens, Egalit\u00e9, s'agite depuis deux ans pour contraindre les institutions europ\u00e9ennes \u00e0 modifier leur statut afin d'accorder aux couples homos les m\u00eames droits qu'aux h\u00e9t\u00e9ros. \u00abEn sensibilisant les eurod\u00e9put\u00e9s \u00e0 notre cause, explique l'un de ces fonctionnaires, Geert Roosens, nous les sensibilisons aux probl\u00e8mes des gays dans leur propre pays.\u00bb Comme le dit sans fard Aline Pailler, la d\u00e9put\u00e9e fran\u00e7aise charg\u00e9e de plancher cette ann\u00e9e sur les discriminations antihomos, le Parlement de Strasbourg prend essentiellement des d\u00e9cisions symboliques. \u00abMais l'Europe oblige les Etats \u00e0 d\u00e9battre de questions qu'ils pr\u00e9f\u00e9reraient taire. Or rien n'est pire que le silence.\u00bb\n>Au programme...\nEurogames, du 20 au 23 juin, sur une dizaine de stades parisiens. Eurosalon, du 25 au 29 juin, \u00e0 Paris, pelouse de Reuilly. Marche pour l'\u00e9galit\u00e9 des droits en France et en Europe, \u00e0 Paris, place\nde la R\u00e9publique, le 28 juin, \u00e0 13 heures.\nSalons litt\u00e9raires europ\u00e9ens de l'homosexualit\u00e9,\ndu 22 au 29 juin, \u00e0 la Fnac et dans plusieurs biblioth\u00e8ques parisiennes. Colloque \u00e0 l'universit\u00e9 Paris X, \u00e0 Nanterre, sur\nles droits des homosexuels en Europe, les 26 et 27 juin.\nRenseignements: 01-40-50-69-69.", "url": "https://www.lexpress.fr/informations/etre-homo-en-europe_623228.html"}, {"title": "Danse - Roland Petit", "text": "Le chor\u00e9graphe f\u00eate ses vingt-cinq ans \u00e0 Marseille. Il est si bien associ\u00e9 \u00e0 la vie de la cit\u00e9 phoc\u00e9enne qu'on finirait par croire que ce Parisien est n\u00e9 sur la Canebi\u00e8re. Durant ce quart de si\u00e8cle, il a assur\u00e9 51 cr\u00e9ations et 2 200 repr\u00e9sentations, dont 700 \u00e0 Marseille. Au cours d'une soir\u00e9e anniversaire sur le Vieux-Port, avec Notre-Dame-de-la-Garde en toile de fond, il pr\u00e9sentera un best of de ses plus grands succ\u00e8s. Les jours suivants, on pourra revoir l'un de ses premiers ballets marseillais, cr\u00e9\u00e9 en 1972: Pink Floyd Ballet, sur des musiques du c\u00e9l\u00e8bre groupe britannique.\n* Marseille, Danse sur le port. Du 24 juin au 3 juillet, 04-91-71-30-00. De 120 \u00e0 200 F (voir en pages T\u00e9l\u00e9vision).", "url": "https://www.lexpress.fr/informations/danse-roland-petit_623223.html"}, {"title": "Musique - Festival.. de Saint-Michel en Thi\u00e9rache", "text": "Depuis onze ans, la magnifique abbaye b\u00e9n\u00e9dictine de Saint-Michel en Thi\u00e9rache, dans l'Aisne, se voue \u00e0 la musique ancienne et baroque. Trois concerts avec Michel Chapuis, Andr\u00e9 Isoir et Martin Gester permettront d'entendre l'orgue historique Jean-Boizard (1714), qui vient d'\u00eatre enti\u00e8rement restaur\u00e9. La cr\u00e8me des baroqueux s'est aussi donn\u00e9 rendez-vous ici: Rinaldo Alessandrini, Robert King, Dominique Vellard, Jordi Savall, William Christie, qui dirigera, avec Les Arts florissants, les V\u00eapres de la Vierge, de Monteverdi.\n* Saint-Michel en Thi\u00e9rache, 03-23-58-87-25. Jusqu'au 6 juillet. 100 et 130 F.", "url": "https://www.lexpress.fr/informations/musique-festival-de-saint-michel-en-thierache_623216.html"}, {"title": "Exposition - Peintures anciennes", "text": "Toujours la qualit\u00e9 mus\u00e9e dans cette belle galerie de Saint-Germain-des-Pr\u00e9s qui, pour son dernier accrochage, propose quelques chefs-d'oeuvre, dont un spectaculaire Retour de Tobie par Fran\u00e7ois-Andr\u00e9 Vincent (1746-1816), une Promenade \u00e0 la facture \u00e9l\u00e9gante par Pau de Saint-Martin (1761-1848), une vue plongeante de L'Etna par Jules Coignet (1798-1860), un rare Portrait du peintre Victor Orsel par Alphonse Perin (1798-1874).\n* Galerie Mercier et Duchemin, 75007 Paris, 01-42-86-00-40. Jusqu'au 10 juillet. Entr\u00e9e libre.", "url": "https://www.lexpress.fr/informations/exposition-peintures-anciennes_623211.html"}, {"title": "Br\u00e8ves R\u00e9ussir: Dictionnaire - La bible du vendeur", "text": "De \u00abbusiness to business\u00bb, (n\u00e9gociation d'entreprise \u00e0 entreprise) \u00e0 \u00abvaleur ajout\u00e9e du commercial\u00bb (mesure du surplus de richesse cr\u00e9\u00e9e par le commercial en cons\u00e9quence de l'exercice de ses activit\u00e9s), en passant par \u00abgondole\u00bb (meuble de pr\u00e9sentation des articles comportant plusieurs \u00e9tag\u00e8res), le Dictionnaire encyclop\u00e9dique du commerce et de la vente (400 p., 168 F), qui vient d'\u00eatre publi\u00e9 chez Dunod, donne les d\u00e9finitions des 500 Mots-cl\u00e9s de la vente. R\u00e9dig\u00e9 par Ren\u00e9 Moulinier, pr\u00e9sident de la Communaut\u00e9 europ\u00e9enne des experts en marketing et en vente, ce glossaire, abondamment illustr\u00e9, inclut \u00e9galement la terminologie anglo-saxonne, tr\u00e8s en vogue dans le m\u00e9tier. Un ouvrage complet qu'appr\u00e9cieront tous les \u00e9tudiants. Au moins pourront-ils utilement se reporter \u00e0 l'article consacr\u00e9 \u00e0 la r\u00e9mun\u00e9ration des commerciaux, qui \u00abassocie, \u00e0 des degr\u00e9s divers, le salaire fixe, la commission et la prime d'objectif\u00bb. Reste \u00e0 savoir n\u00e9gocier...", "url": "https://www.lexpress.fr/informations/breves-reussir-dictionnaire-la-bible-du-vendeur_623204.html"}, {"title": "Sp\u00e9cial distribution - Les nouveaux m\u00e9tiers", "text": "Les grandes enseignes multiplient leur offre de services et diversifient leur offre de produits. De nombreux emplois sont ainsi propos\u00e9s, dans une riche gamme de m\u00e9tiers. L'Express en dresse le panorama dans un dossier de huit pages\nMartine pousse nonchalamment son Caddie rempli \u00e0 ras bord dans la parapharmacie du Carrefour de Villab\u00e9 (Essonne). A la sortie de cet hypermarch\u00e9 de la grande banlieue parisienne, une rang\u00e9e de nouvelles boutiques retarde le retour au parking de cette secr\u00e9taire quadrag\u00e9naire. Elle passe devant le bureau d'assurances \u00e0 la moquette grise, l'agence de voyages couleur sable. Elle s'arr\u00eate au guichet billetterie-spectacle pour acheter des entr\u00e9es dans un parc d'attractions, mais il n'y en a plus. \u00abBon, dit-elle enfin, il faut que j'y aille, mes surgel\u00e9s fondent.\u00bb Comme Martine, de plus en plus de clients profitent de leur passage dans une grande surface pour faire toutes leurs courses d'un coup.\n\u00abDans ce type de stands, notre chiffre d'affaires cro\u00eet de 25 \u00e0 100% par an\u00bb, indique Arnaud Viallaneix, de la direction g\u00e9n\u00e9rale marketing et communication de Carrefour. La mise en place de telles boutiques \u00e0 l'ext\u00e9rieur et dans l'enceinte des hypermarch\u00e9s permet aux grandes cha\u00eenes de distribution alimentaire de mieux rentabiliser l'espace. Ce mouvement, commenc\u00e9 \u00e0 la fin des ann\u00e9es 90, s'acc\u00e9l\u00e8re depuis la loi Raffarin du 5 juillet 1996, qui limite l'extension et l'ouverture de grandes surfaces. Pour continuer \u00e0 se d\u00e9velopper en France, les enseignes investissent, avec des produits grand public, les march\u00e9s de la sant\u00e9, des loisirs, de la bancassurance, de la culture, etc. \u00abEn 1997, ces secteurs absorbent environ 60% de nos embauches de personnel d'encadrement, contre 10% en 1990\u00bb, note Michel- Edouard Leclerc. Avec le lancement des \u00abman\u00e8ges \u00e0 bijoux\u00bb en 1987, il fut le premier \u00e0 proposer de l'or \u00e0 ses clients. Les autres distributeurs lui ont embo\u00eet\u00e9 le pas (voir page 6). Dans les bijouteries, ce sont g\u00e9n\u00e9ralement d'anciennes caissi\u00e8res qui conseillent les gens.\nDans les agences de voyages (voir page 7), la promotion interne joue aussi. Mais les enseignes recrutent \u00e9galement des BTS tourisme et des vendeurs d\u00e9tenteurs de bac + 2. Val\u00e9rie, 26 ans, h\u00f4tesse dans le stand vacances du Carrefour de Villab\u00e9, a \u00e9t\u00e9 recrut\u00e9e avec un BTS action commerciale. Depuis, elle accueille les clients: \u00abCe sont de jeunes retrait\u00e9s qui cherchent le soleil, des jeunes qui veulent aller aux Bal\u00e9ares ou des personnes seules qui partent en club.\u00bb\nSur le march\u00e9 des produits financiers, les enseignes diversifient leur offre (voir page 4). Continent propose des cr\u00e9dits pour acheter une automobile ou effectuer des travaux chez soi. Carrefour, qui vend des assurances sant\u00e9, multirisque habitation, famille, etc., compte lancer prochainement de nouveaux produits bancaires. D'autres biens \u00e0 forte valeur ajout\u00e9e, comme le multim\u00e9dia, l'informatique, la t\u00e9l\u00e9phonie, sont regroup\u00e9s \u00e0 l'int\u00e9rieur des magasins (voir page 6). La plupart du temps, les responsables de ces rayons sont des commerciaux. Ils suivent r\u00e9guli\u00e8rement des formations aux nouvelles technologies.\nPour les produits de la sant\u00e9, les distributeurs recrutent des sp\u00e9cialistes (voir page ci-contre). Dans les stands de parapharmacie, ils embauchent des esth\u00e9ticiennes et des pharmaciens. T\u00e2che parfois difficile: \u00abJe n'ai pas le temps de conseiller les gens, je ne vends pas de m\u00e9dicaments, t\u00e9moigne l'un d'eux. En plus, pour l'instant, il n'y a pas de perspectives d'\u00e9volution.\u00bb En revanche, dans les rayons boucherie, poissonnerie, boulangerie (voir page 8), \u00abil y a de belles carri\u00e8res \u00e0 faire\u00bb, assure Alain Boissi\u00e8res, charg\u00e9 du recrutement des cadres chez Auchan.\nAux emplois cr\u00e9\u00e9s par la vente de produits complexes s'ajoutent ceux lib\u00e9r\u00e9s par les cadres qui partent \u00e0 l'\u00e9tranger (voir page 10). Carrefour, en avance sur ses concurrents, ouvre cette ann\u00e9e un hypermarch\u00e9 par semaine dans les pays d'Am\u00e9rique latine, d'Europe de l'Est ou d'Asie. Et l'implantation internationale des distributeurs fran\u00e7ais n'en est qu'\u00e0 ses d\u00e9buts.", "url": "https://www.lexpress.fr/informations/special-distribution-les-nouveaux-metiers_623196.html"}, {"title": "Gastronomie: Le coup de coeur - Pierre, Jean-Paul et les autres", "text": "Qui, du directeur qui accueille, place, anime, \u00abfait la salle\u00bb, du chef ou m\u00eame de l'ensemblier, est le v\u00e9ritable auteur de la r\u00e9ussite d'un grand restaurant? Les trois \u00e0 la fois, sans doute. Mais quand une maison est dirig\u00e9e par Jean-Paul Arabian (photo), on se dit qu'elle perdrait beaucoup sans lui. Apr\u00e8s Ledoyen, avec sa femme Ghislaine aux fourneaux, il vient, sans elle, de reprendre l'une des plus classiques bonnes adresses de la cit\u00e9, Pierre, et \u00e7a change tout. Tant pis pour Ledoyen. Dans ce vieux d\u00e9cor o\u00f9 les Parisiens mondains et gourmands p\u00e9n\u00e8trent d'un c\u00f4t\u00e9 - rue de Richelieu - et o\u00f9 les conseillers d'Etat sortent d'un autre - rue Montpensier - rien, pour ainsi dire, n'a \u00e9t\u00e9 modifi\u00e9. Etoffes assombries par le temps, gravures et tableaux de petits ma\u00eetres, lumi\u00e8res tamis\u00e9es rassurant les dames \u00e0 bel app\u00e9tit... C'est toute la sagesse d'un quotidien \u00e9tabli qui semble \u00e9ternelle. Les serveuses, comme autrefois, n'ont, elles non plus, ni raccourci leurs jupes ni ajout\u00e9 du maquillage \u00e0 leur m\u00e9tier, qu'elles connaissent, avec juste ce qu'il faut d'autorit\u00e9. A quoi, alors, peut bien servir M. Arabian dans ce petit th\u00e9\u00e2tre parfait - dont, ayant des relations chez les com\u00e9diens, il veut justement faire les sorties? A prot\u00e9ger tout cela, tel un conservateur du bon genre. A r\u00e9veiller l'atmosph\u00e8re par sa pr\u00e9sence chaleureuse, son art de placer et sa conversation, qui font que, un peu tomb\u00e9 en d\u00e9su\u00e9tude, le lieu redeviendra vite tr\u00e8s \u00e0 la mode, \u00e9l\u00e9gante et d\u00e9contract\u00e9e. Mais \u00e9galement parce qu'il a compris son temps et baiss\u00e9 les prix, d\u00e9sormais normaux, pour une cuisine qui, si elle demeure bourgeoisement semblable, a, sous ses directives, le petit plus n\u00e9cessaire aujourd'hui. Fromage de t\u00eate de porc persill\u00e9 - on ne refuserait pas une seconde tranche - terrine de foie gras de canard, classiques et bons, mais aussi thon frais au citron confit; quenelles de brochet gratin\u00e9es, t\u00eate de veau, fondant boeuf \u00e0 la ficelle, et plus moderne, brochette d'onglet d'agneau; tr\u00e8s beaux fromages; excellents mille-feuille ou clafoutis aux cerises - avec ou sans noyaux. Avec des vins de curieux qu'Arabian a l'astuce d'inscrire \u00e0 la carte, encore trop classique, tel un d\u00e9licieux sancerre de Lucien Crochet, le vrai mangeur, bienheureux d'un tel repas - et de l'addition - est convaincu que la cure de rajeunissement tout en nuances de ce vieux Pierre en fera l'une des maisons les plus modernes de demain.\n* Pierre, 10, rue de Richelieu, 75001 Paris, 01-42-96-09-17. A la carte: de 200 \u00e0 250 F environ.", "url": "https://www.lexpress.fr/informations/gastronomie-le-coup-de-coeur-pierre-jean-paul-et-les-autres_623191.html"}, {"title": "Sortie de secours", "text": "Dans Histoire d'une \u00e9vasion, Beno\u00eete Groult explique son engagement f\u00e9ministe. Mais pourquoi h\u00e9site-t-elle entre litt\u00e9rature et interview de magazine f\u00e9minin\"\nL'affirmation de soi \u00e9chappe rarement \u00e0 l'exp\u00e9rience de la d\u00e9sob\u00e9issance. D\u00e9sob\u00e9issance au milieu familial, aux traditions sociales. Davantage encore pour une femme. Beno\u00eete Groult, la trentaine sonn\u00e9e, le comprit au sortir d'un mariage avec un macho de haut vol. Cette Histoire d'une \u00e9vasion est d'abord celle de sa douillette r\u00e9signation \u00e0 n'\u00eatre que la jeune fille rang\u00e9e d'une famille o\u00f9 l'atmosph\u00e8re artistique r\u00e9gnait gr\u00e2ce \u00e0 une m\u00e8re triomphante, en soci\u00e9t\u00e9 comme dans l'exercice de son m\u00e9tier de couturi\u00e8re (elle \u00e9tait la soeur dou\u00e9e du grand Paul Poiret), et \u00e0 un p\u00e8re d\u00e9corateur qui adorait sa femme. Le portrait de cette Nicole Groult, hors du commun, amie de Marie Laurencin, de Cocteau, appartenant \u00e0 la race des Colette pour la libert\u00e9 de vie, justifiait \u00e0 lui seul ce livre. C'est \u00e0 regret que le lecteur la regarde s'\u00e9loigner quand son \u00e9crivaine de fille poursuit son r\u00e9cit, ou plut\u00f4t l'arr\u00eate, sans pr\u00e9avis, pour s'\u00e9vader au chapitre suivant vers un entretien journalistique-fleuve, style magazine Marie Claire, sur la condition f\u00e9minine, le MLF, \u00e0 la limite de l' \u00abovaire dose\u00bb. On cherche \u00e0 d\u00e9celer la bonne raison qui la conduit \u00e0 cette rupture de forme. Sans doute le jeu du question-r\u00e9ponse, qui lui permet de mieux argumenter en faveur de ce qui fut, un temps, son essentielle croisade, la cause des femmes; peut-\u00eatre une plus mauvaise, qui serait sa capitulation devant l'effort de l'\u00e9criture en solitaire. A la page 178 surgit l'aveu: \u00abEt puis, mon seul ennemi \u00e0 moi, c'est le papier blanc.\u00bb Faute, donc, \u00e0 moiti\u00e9 pardonn\u00e9e. Quelques dizaines de pages plus loin, Beno\u00eete, l'alerte \u00e9crivaine, reprend du service et nous conte sa vie d'\u00e9pouse, de soeur, de m\u00e8re et de mousse breton. L'ultime chapitre, sur une partie de p\u00eache en Irlande, intitul\u00e9 \u00abPlic et Ploc septuag\u00e9naires\u00bb, est un r\u00e9gal d'humour et de tendresse. Apr\u00e8s cette valse-h\u00e9sitation formelle qui fait que l'on ne sait pas toujours, au cours de la lecture, sur quel pied danser, Beno\u00eete Groult rattrape le bon tempo. Le sien.\nHistoire d'une \u00e9vasion, par Beno\u00eete Groult. Grasset, 282 p., 126 F.", "url": "https://www.lexpress.fr/informations/sortie-de-secours_623189.html"}, {"title": "Gare au ghetto gay !", "text": "Voici venu le temps de l'id\u00e9ologie gay. Apr\u00e8s avoir opportun\u00e9ment lib\u00e9r\u00e9 la sexualit\u00e9 de ses entraves et invent\u00e9 de nouveaux modes de vie, les homosexuels fran\u00e7ais s'attellent d\u00e9sormais \u00e0 la construction d'une communaut\u00e9 gay.\nLe d\u00e9clic - heureux - fut sans doute la \u00abr\u00e9volution du 29 janvier\u00bb: en 1996, des chercheurs annonc\u00e8rent la d\u00e9couverte de polyth\u00e9rapies efficaces contre le virus du sida. L'espoir \u00e9tait n\u00e9 pour des milliers de malades et de s\u00e9ropositifs, l'horreur des \u00abann\u00e9es sida\u00bb marquait le pas. Mais les associations qui luttaient contre la maladie s'en sont trouv\u00e9es paradoxalement diminu\u00e9es. En t\u00e9moignent la faible participation \u00e0 la Marche pour la vie, d'Aides, la d\u00e9mission collective de la r\u00e9daction du Journal du sida, ou encore les vaines tentatives d'Act Up pour se diversifier en lan\u00e7ant une p\u00e9tition intitul\u00e9e \u00abNous sommes la gauche\u00bb, alors que son vrai titre ne pouvait \u00eatre que \u00abNous sommes l'extr\u00eame gauche\u00bb.\nDu coup, le mouvement homosexuel, polaris\u00e9 jusqu'\u00e0 pr\u00e9sent contre le sida, r\u00e9investit le terrain identitaire. La Lesbian & Gay Pride, marche annuelle homosexuelle, l'atteste: entre les pom pom girls, les go-go-dancers, les drag queens et les chars d\u00e9cor\u00e9s aux couleurs arc-en-ciel (embl\u00e8me gay), on attend \u00e0 Paris, le 28 juin, plus de 200 000 homosexuels venus de toute l'Europe pour d\u00e9filer, le c?ur l\u00e9ger, et affirmer leur \u00abfiert\u00e9 gay\u00bb.\nDe m\u00eame, on observe l'\u00e9mergence d'une culture gay, avec son lot de romans sp\u00e9cifiques et d'\u00e9tudes critiques. Ce mouvement culturaliste a trouv\u00e9 son penseur: le sociologue Pierre Bourdieu, qui se propose d'insuffler en France les Gay & Lesbian studies, c'est-\u00e0-dire d'imaginer des d\u00e9partements universitaires ou des laboratoires de recherche consacr\u00e9s \u00e0 la culture gay. Etonnant itin\u00e9raire: apr\u00e8s avoir d\u00e9fendu les revendications corporatistes des cheminots en d\u00e9cembre 1995, le th\u00e9oricien intuitif de la \u00abreproduction scolaire\u00bb se met \u00e0 r\u00eaver secr\u00e8tement d'un \u00abbac p\u00e9d\u00e9\u00bb!\nVoici donc l'id\u00e9ologie gay. Quand elle consiste \u00e0 d\u00e9fendre un folklore amusant ou la tr\u00e8s conceptuelle Gay Pride, quand elle prend la forme d'un simple culte pour les sous-v\u00eatements ou d'une passion folle pour la techno, cela ne porte pas \u00e0 cons\u00e9quence. Mais quand cette id\u00e9ologie d\u00e9bouche sur des messages d'injonction, incite les identit\u00e9s individuelles \u00e0 se figer et les cloisons entre les groupes \u00e0 se durcir, quand elle encourage la d\u00e9signation de porte-parole, demande aux individus d' \u00abavouer\u00bb leur homosexualit\u00e9, d'en \u00eatre fier ou de faire leur coming out, il est possible de se poser des questions.\nS'interroger tout d'abord sur le sens des revendications. Pourquoi r\u00e9unir plus de 200 000 gays et lesbiennes \u00e0 Paris, si on se contente de brandir comme slogan un consensuel et creux \u00abPour une vraie citoyennet\u00e9 europ\u00e9enne\u00bb? Pourquoi pr\u00e9tendre promouvoir le monde associatif et le militantisme, quand la Gay Pride devient une op\u00e9ration de super-consommation, qu'elle est organis\u00e9e par une soci\u00e9t\u00e9 commerciale aux objectifs moins militants qu'\u00e9conomiques et quand, en lieu et place de revendications, on trouve le merchandising: des tee-shirts, des montres et des serviettes de bain aux couleurs arc-en-ciel, et m\u00eame une journ\u00e9e de visite \u00abgay\u00bb des ch\u00e2teaux de la Loire pour 579 francs?\nLe surinvestissement identitaire ferait-il n\u00e9cessairement l'impasse sur les vraies revendications? Ce serait un grand tort, car l'Histoire ne s'\u00e9crit plus, comme dans les ann\u00e9es 70, avec des utopies imagin\u00e9es, mais bien plus par les r\u00e9alisations et les avanc\u00e9es obtenues. Or pourquoi les associations gays et de lutte contre le sida, hier au fa\u00eete de ces luttes, sont-elles d\u00e9sormais en retrait sur le Contrat d'union sociale (CUS) et oublient-elles de r\u00e9clamer une modification des lois partout o\u00f9 celles-ci apparaissent comme discriminatoires pour les homosexuels (\u00e9galit\u00e9 dans le domaine du logement, des droits sociaux, de la fiscalit\u00e9...)? Qui se soucie de l'anarchie qui pr\u00e9vaut, dans notre pays, en mati\u00e8re de d\u00e9livrance des certificats de concubinage et de vie commune? Qui s'int\u00e9resse, au sein des associations gays, aux malades du sida qui ne tol\u00e8rent pas les polyth\u00e9rapies ou n'en b\u00e9n\u00e9ficient pas?\nS'interroger ensuite sur le sens de la culture gay. Faut-il voir d'un bon ?il cette folie hypermoderne qui consiste \u00e0 cr\u00e9er un ghetto culturel? Faut-il approuver un projet qui participe \u00e0 la n\u00e9gation de la fonction de cr\u00e9ation, car d'enfermement et non de dialogue, de cloisonnement et non d'ouverture sur le monde? S'interroger enfin sur les ambigu\u00eft\u00e9s de la communaut\u00e9 gay. Ne pr\u00e9suppose-t-on pas, en la c\u00e9l\u00e9brant, que la minorit\u00e9 homosexuelle est forc\u00e9ment bonne, idyllique, et surtout homog\u00e8ne? N'oublie-t-on pas que les parcours d'entr\u00e9e et de sortie dans l'homosexualit\u00e9 sont extr\u00eamement variables, les uns passant par la bisexualit\u00e9, d'autres se mariant?\nEn d\u00e9finitive, loin de la propagande de l'id\u00e9ologie gay et des impasses de la culture gay, il est peut-\u00eatre temps de d\u00e9fendre concr\u00e8tement et efficacement les droits des homosexuels et pour cela privil\u00e9gier l'individu avec son libre choix, plut\u00f4t que le groupe et son caract\u00e8re parfois ali\u00e9nant. Chaque homosexuel doit se construire lui-m\u00eame, \u00eatre capable de ma\u00eetriser seul son rapport au monde, y compris, s'il le souhaite, en restant en dehors de la communaut\u00e9 gay - ou au contraire en s'y ins\u00e9rant", "url": "https://www.lexpress.fr/actualite/societe/sexualite/gare-au-ghetto-gay_491890.html"}, {"title": "Modes de vie: Le fil de la vie", "text": "S'il existe des personnes pour qui le t\u00e9l\u00e9phone portable est un outil vraiment utile, ce sont bien les malvoyants et les aveugles. Afin de faciliter l'acc\u00e8s de ceux-ci (plus de 1,5 million en France) au monde de la t\u00e9l\u00e9phonie mobile, SFR et Handicap z\u00e9ro ont mis \u00e0 leur disposition un service gratuit d'informations: le 0800-39-39-51. Apr\u00e8s avoir choisi sa formule, le nouvel abonn\u00e9 re\u00e7oit son kit en braille, comprenant notamment une carte personnelle m\u00e9mo plastifi\u00e9e qui reprend son num\u00e9ro d'appel, celui de son contrat, son code PIN et un num\u00e9ro pour les urgences. S'il le souhaite, il peut \u00e9galement opter pour une facture en braille.", "url": "https://www.lexpress.fr/informations/modes-de-vie-le-fil-de-la-vie_623272.html"}, {"title": "Cin\u00e9ma - Le Saint de Phillip Noyce", "text": "Faux pas et r\u00e9demption de Simon Templar, dit \u00able Saint\u00bb (Val Kilmer), orphelin \u00e0 la Dickens, vendu au plus offrant, qui se d\u00e9couvre, sur le tard, une conscience. Il contrarie les vues d'un mafioso russe, joue les Spiderman sur les fa\u00e7ades moscovites, manque de finir congel\u00e9 (Neva), noy\u00e9 (\u00e9gouts), flamb\u00e9 (cascade d'explosions) et finit, apr\u00e8s l'avoir grug\u00e9e, par fondre pour une physicienne (Elisabeth Shue).\n>Est-ce une si bonne id\u00e9e de traiter la crise d'identit\u00e9 de Templar? Pas s\u00fbr. C\u00e9l\u00e8bre pour ses mises en sc\u00e8ne au carr\u00e9, Phillip Noyce (Danger imm\u00e9diat) d\u00e9laisse l'action pour truffer son film d'une intrigue sentimentale qui l'enlise, pour enfoncer des portes ouvertes - ah! le clin d'oeil freudien cens\u00e9 expliquer les f\u00ealures du Saint! - et pour tabler sur les transformations plus ou moins r\u00e9ussies de Simon. Kilmer n'est pas l\u00e9ger-l\u00e9ger, mais le sc\u00e9nario non plus, qui aligne sans broncher tentative de coup d'Etat, piratage informatique, trafic d'art, etc. La BO (Daft Punk...) est fr\u00e9quentable.", "url": "https://www.lexpress.fr/informations/cinema-le-saint-de-phillip-noyce_623260.html"}, {"title": "Cin\u00e9ma - La M\u00f4me singe de Xiao-Yen Wang", "text": "P\u00e9kin, 1970. L'histoire au quotidien d'une petite fille de 9 ans, Shi-Vei, pendant la R\u00e9volution culturelle en Chine. Ses parents ayant \u00e9t\u00e9 envoy\u00e9s dans un camp de r\u00e9\u00e9ducation, elle organise sa vie comme elle peut avec sa soeur.\n>Joli (et en m\u00eame temps effrayant) portrait d'un petit Garde rouge de la r\u00e9volution, o\u00f9 les textes de Mao servent de refrains aux danses et aux jeux \u00e0 la corde. L'espi\u00e8glerie de la jeune h\u00e9ro\u00efne, son charme et son app\u00e9tit de la vie aident \u00e0 supporter le manque d'une v\u00e9ritable histoire.", "url": "https://www.lexpress.fr/informations/cinema-la-mome-singe-de-xiao-yen-wang_623258.html"}, {"title": "Euro: les secrets d'une n\u00e9gociation", "text": "En d\u00e9pit de son opposition, le Premier ministre a fini par signer le pacte de stabilit\u00e9 \u00e0 Amsterdam. Apr\u00e8s une semaine de discussions...\nSept jours de r\u00e9flexion, de n\u00e9gociations, d'interrogations. Plong\u00e9s dans le bain europ\u00e9en d\u00e8s leur arriv\u00e9e au pouvoir, les socialistes ont eu une semaine pour adapter leurs exigences de campagne \u00e0 celle de la construction mon\u00e9taire. Le r\u00e9alisme l'a emport\u00e9, mais sans capitulation: sur le fond, peu de choses ont chang\u00e9, toutefois l'Europe a pris un ton plus social.\nLa crise se noue le 9 juin \u00e0 Luxembourg. Ce jour-l\u00e0, Dominique Strauss-Kahn pr\u00e9sente \u00e0 ses homologues europ\u00e9ens la position fran\u00e7aise sur le pacte de stabilit\u00e9. Ce texte pr\u00e9voit des sanctions financi\u00e8res pour les pays de l'euro ne respectant pas la discipline budg\u00e9taire. Pendant la campagne, les socialistes l'ont vivement critiqu\u00e9. Mais, \u00e0 Luxembourg, DSK ne le met pas en question, \u00e9vitant ainsi de provoquer une crise europ\u00e9enne. En revanche, il demande du temps pour compl\u00e9ter ce texte par des mesures favorables \u00e0 l'emploi. Belges, Portugais et Italiens applaudissent. Espagnols et N\u00e9erlandais hurlent au massacre de l'euro. Mais tous pressent les Fran\u00e7ais d'adopter le pacte de stabilit\u00e9 au conseil europ\u00e9en d'Amsterdam, les 16 et 17 juin. Une semaine pour un lifting social, c'est un peu court. Pierre Moscovici, ministre des Affaires europ\u00e9ennes, estime \u00abimpossible\u00bb une conclusion \u00e0 Amsterdam. Les partenaires de la France sont troubl\u00e9s.\nA l'Elys\u00e9e aussi, on s'inqui\u00e8te. Le soir du lundi 9 juin, vers 18 heures, Jacques Chirac t\u00e9l\u00e9phone \u00e0 Lionel Jospin. Tout au long d'une conversation d'une demi-heure, le pr\u00e9sident de la R\u00e9publique v\u00e9rifie que son Premier ministre demeure attach\u00e9 \u00e0 la r\u00e9alisation de l'euro dans les d\u00e9lais pr\u00e9vus. Il l'assure alors de son soutien.\nDe son c\u00f4t\u00e9, la Commission de Bruxelles se met au travail. YvesThibault de Silguy, le commissaire charg\u00e9 des Affaires mon\u00e9taires, a rencontr\u00e9 DSK d\u00e8s le vendredi 6 juin. Il lui a dit, en substance, que le gouvernement ne pouvait pas changer une ligne au pacte de stabilit\u00e9, mais qu'il pourrait essayer de le compl\u00e9ter. Les services de Silguy multiplient les propositions, les communiquant aussi aux N\u00e9erlandais, qui assurent la pr\u00e9sidence de l'Union europ\u00e9enne jusqu'au 30 juin. La machine \u00e0 fabriquer du consensus s'est mise en route. Un gouvernement \u00e9chappe difficilement \u00e0 tant de bonne volont\u00e9...\nCelui de Lionel Jospin ne fera pas exception. Le 12 juin, le Premier ministre r\u00e9unit son \u00e9quipe au grand complet, pour la premi\u00e8re fois, \u00e0 Matignon. Le sujet Europe est abord\u00e9 au cours du d\u00e9jeuner. Martine Aubry puis Dominique Strauss-Kahn d\u00e9fendent la ligne Jospin. Jean-Pierre Chev\u00e8nement, dans un monologue \u00abun peu fatigant\u00bb, selon un t\u00e9moin, critique l'adoption pure et simple du pacte de stabilit\u00e9. Jean-Claude Gayssot, premier des ministres communistes, dit son \u00abinqui\u00e9tude\u00bb de voir un accord conclu \u00e0 Amsterdam avant m\u00eame la d\u00e9claration de politique g\u00e9n\u00e9rale, pr\u00e9vue pour le 19 juin. Le Premier ministre cl\u00f4t le d\u00e9bat. \u00abSans moi, la discussion avec les Allemands n'aurait pas \u00e9t\u00e9 ouverte, explique-t-il, mais je n'irai pas jusqu'\u00e0 la crise avec l'Allemagne.\u00bb\nLe lendemain, vendredi 13, \u00e0 Poitiers, Lionel Jospin rencontre Helmut Kohl pour son premier sommet franco-allemand. Le chancelier s'entretient d'abord avec le pr\u00e9sident de la R\u00e9publique, qui lui demande d'aider Jospin. Quand Kohl rencontre celui-ci, leur t\u00eate-\u00e0-t\u00eate dure cinquante minutes. Le responsable fran\u00e7ais r\u00e9p\u00e8te son opposition de fond au pacte de stabilit\u00e9 tel que l'a n\u00e9goci\u00e9 l'\u00e9quipe pr\u00e9c\u00e9dente. Il confirme n\u00e9anmoins la parole donn\u00e9e par la France. En retour, le chancelier accepte le principe d'un second texte sur l'emploi, \u00e0 condition que cet ajout n'entra\u00eene pas de d\u00e9penses suppl\u00e9mentaires. Les grandes lignes d'un accord semblent trac\u00e9es. Mais les Allemands sont irrit\u00e9s de n'avoir re\u00e7u les propositions fran\u00e7aises que jeudi soir et les jugent trop exigeantes. Les Fran\u00e7ais acceptent donc de discuter \u00e0 partir du projet \u00e9labor\u00e9 par les N\u00e9erlandais.\nLa cohabitation fonctionne\nD\u00e8s le samedi 14, les cabinets s'emploient \u00e0 formaliser un compromis. Ce jour-l\u00e0, tr\u00e8s t\u00f4t, trois hommes prennent l'avion pour Bonn. Fran\u00e7ois Villeroy de Galhau, directeur du cabinet de DSK, Jean Vidal et Pierre Duquesne, respectivement charg\u00e9s des questions europ\u00e9ennes et \u00e9conomiques \u00e0 Matignon, vont rencontrer leurs homologues \u00e0 la chancellerie. Accroch\u00e9s \u00e0 leur t\u00e9l\u00e9phone, les conseillers de l'Elys\u00e9e\nsuivront toute la journ\u00e9e le progr\u00e8s des n\u00e9gociations.\nAu m\u00eame moment, Lionel Jospin se rend devant le conseil national du PS. A huis clos, le ton grave, il explique les limites qu'il s'est fix\u00e9es: \u00abJe ne veux pas d\u00e9clencher une triple crise avec l'Allemagne, l'Elys\u00e9e et les march\u00e9s financiers\u00bb, dit-il. Diagnostic d'un dirigeant socialiste: \u00abIl va signer \u00e0 Amsterdam.\u00bb Le soir, \u00e0 18 heures, le Premier ministre se rend \u00e0 l'Elys\u00e9e en compagnie d'Hubert V\u00e9drine, de Pierre Moscovici et de Dominique Strauss-Kahn. \u00abNous avons trouv\u00e9 un accord\u00bb, assure-t-il au pr\u00e9sident. Cette r\u00e9union pr\u00e9paratoire dure deux heures. A cet instant, la cohabitation fonctionne parfaitement.\nEnsuite, les choses vont tr\u00e8s vite. D\u00e8s le dimanche 15 juin, avant l'ouverture officielle du conseil, les 15 ministres des Finances, r\u00e9unis pour un d\u00eener \u00e0 l'h\u00f4tel de l'Europe, paraissent s'entendre. Il y aura bien deux textes s\u00e9par\u00e9s: pacte de stabilit\u00e9, d'un c\u00f4t\u00e9, et on n'y change pas un iota; pacte pour la croissance et l'emploi de l'autre. Mais ils seront dot\u00e9s d'un chapeau commun, astuce propos\u00e9e par DSK pour montrer que l'Europe accorde la m\u00eame importance \u00e0 la ma\u00eetrise du d\u00e9ficit qu'\u00e0 l'emploi. Le r\u00f4le du ministre fran\u00e7ais de l'Economie aura \u00e9t\u00e9 d\u00e9terminant. Fort de sa bonne ma\u00eetrise de l'allemand, il a pu n\u00e9gocier dans la m\u00eame langue que Theo Waigel, son homologue d'outre-Rhin. Ce dernier, visiblement conquis, l'a m\u00eame invit\u00e9 au prochain festival de Bayreuth cet \u00e9t\u00e9.\nLe 16 juin, premier jour du sommet, en d\u00e9but d'apr\u00e8s-midi, l'accord est annonc\u00e9. Sur le fond, les conqu\u00eates fran\u00e7aises demeurent assez symboliques: l'application du chapitre sur l'emploi adopt\u00e9 \u00e0 Amsterdam sera acc\u00e9l\u00e9r\u00e9e; on promet de reprendre les grands travaux europ\u00e9ens, mais sans budget nouveau; les financements existants (ceux de la banque europ\u00e9enne d'investissement, par exemple) seront mieux utilis\u00e9s; enfin, un Conseil europ\u00e9en sp\u00e9cial emploi aura lieu \u00e0 l'automne. Mais Dominique Strauss-Kahn a assur\u00e9 que l'essentiel \u00e9tait ailleurs: dans la meilleure coordination des politiques \u00e9conomiques, \u00e9galement d\u00e9cid\u00e9e \u00e0 Amsterdam. Encore faut-il lui donner corps. Lionel Jospin fera-t-il mieux que Chirac?", "url": "https://www.lexpress.fr/informations/euro-les-secrets-d-une-negociation_623253.html"}, {"title": "SNCF: le train d'enfer de la corruption", "text": "Comme L'Express le r\u00e9v\u00e8le, les ententes illicites ne touchaient pas que les ouvrages d'art et les remblais des TGV-Nord et Sud-Est. Elles concernaient \u00e9galement la pose du ballast, des rails et des cat\u00e9naires et la construction des gares. Bref, tous les march\u00e9s pass\u00e9s par la soci\u00e9t\u00e9 nationale\nL'affaire du TGV s'est acc\u00e9l\u00e9r\u00e9e apr\u00e8s nos r\u00e9v\u00e9lations (voir L'Express n\u00b0 2395). L'hypoth\u00e8se de la corruption, d\u00e9j\u00e0 \u00e9tay\u00e9e par les enqu\u00eateurs de la Direction de la concurrence, a \u00e9t\u00e9 renforc\u00e9e par la d\u00e9position explosive d'un entrepreneur lorrain, Bernard Wilhelm, sous-traitant de grandes entreprises de travaux publics. Mis en examen avec son \u00e9pouse pour corruption active, Wilhelm a affirm\u00e9, devant les enqu\u00eateurs de la brigade financi\u00e8re et le juge Halphen, qu'il \u00e9tait n\u00e9cessaire, pour obtenir des march\u00e9s, de \u00abpayer des cadres de la SNCF\u00bb. Ce sont des v\u00e9rifications du fisc, effectu\u00e9es par hasard sur les comptes de Wilhelm, qui ont r\u00e9v\u00e9l\u00e9 les cadeaux somptueux qu'il leur destinait. 1 million de francs chez le bijoutier Fred. Une Porsche, une Ferrari, une Mercedes. Du cash, jusqu'\u00e0 2 millions de francs, donn\u00e9 de la main \u00e0 la main dans des mallettes. Des notes de t\u00e9l\u00e9phone mobile. Des loyers sur plusieurs ann\u00e9es, des salaires fictifs pour leurs \u00e9pouses, du mobilier pour 80 000 F. Trois Peugeot et deux Golf pour un seul homme... Bernard Wilhelm a \u00e9tabli pour le juge une liste d'une soixantaine de noms!\nCes pratiques \u00e9taient-elles g\u00e9n\u00e9ralis\u00e9es \u00e0 la SNCF? La Voix du Nord du 4 juin affirme avoir eu connaissance d'un rapport confidentiel des Renseignements g\u00e9n\u00e9raux. Il y est \u00e9crit que les corrompus n'\u00e9taient pas des acteurs isol\u00e9s, mais qu'ils auraient agi main dans la main, dans une concertation foment\u00e9e au sein de l' \u00abOrganisation\u00bb (sic), une romanesque amicale de l'ombre regroupant de hauts cadres de la soci\u00e9t\u00e9 nationale.\nSix employ\u00e9s de la SNCF, chefs de district, de section et de chantier, sont d\u00e9j\u00e0 mis en examen pour corruption passive. Deux autres le seront dans les jours \u00e0 venir. Sur la foi d'\u00e9l\u00e9ments plus que probants, Eric Halphen devrait aboutir \u00e0 une quarantaine de mises en examen! Pour un seul corrupteur connu, Bernard Wilhelm... Etonnant: sur les travaux du TGV-Nord, ce Lorrain a distribu\u00e9 en pots-de-vin plus que son chiffre d'affaires (5 millions)... A-t-il servi d'interm\u00e9diaire pour une ou plusieurs des 30 entreprises condamn\u00e9es en 1995 par le Conseil de la concurrence pour ententes illicites sur ces travaux? C'est en ce sens que s'orientent les investigations du juge de Cr\u00e9teil. Deux groupes ont assum\u00e9, \u00e0 eux seuls, plus de 80% des 378 millions de francs d'amende inflig\u00e9s par le Conseil... En premier lieu, Bouygues et trois de ses filiales. Le groupe propri\u00e9taire de TF 1 a honor\u00e9 163 millions de francs d'amendes. En deuxi\u00e8me position, 11 filiales de la Compagnie g\u00e9n\u00e9rale des eaux (CGE). Elles ont \u00e9t\u00e9 condamn\u00e9es \u00e0 136 millions de francs de sanction.\nLe Conseil de la concurrence avait, lui, longuement d\u00e9crit des m\u00e9thodes litigieuses attribu\u00e9es \u00e0 un constructeur ind\u00e9pendant, l'entreprise Ballot. Celle-ci a particip\u00e9 \u00e0 des ententes sur les TGV-Nord et Sud-Est, et sur le pont de Normandie. Elle a \u00e9t\u00e9 condamn\u00e9e \u00e0 6,2 millions de francs d'amende, puis rachet\u00e9e peu de temps apr\u00e8s les ententes par Fougerolle (CGE). Qui fut, elle aussi, condamn\u00e9e (17 millions de p\u00e9nalit\u00e9s). Ballot a remport\u00e9 le plus important march\u00e9 des lignes nouvelles du TGV, la section 44 de l'interconnexion, construite pour environ 800 millions de francs.\nLa d\u00e9cision du Conseil de la concurrence, publi\u00e9e au Journal officiel le 15 mai 1996, d\u00e9crit comment la proc\u00e9dure d'appel d'offres de ce march\u00e9 a \u00e9t\u00e9 entach\u00e9e d'irr\u00e9gularit\u00e9s, qui ont profit\u00e9 \u00e0 Ballot. Quatre notes, saisies \u00e0 la direction g\u00e9n\u00e9rale de la SNCF et \u00abdont le contenu peut \u00eatre rapproch\u00e9\u00bb des faits li\u00e9s \u00e0 la section 44, avaient convaincu le Conseil de \u00abla participation de dirigeants de la SNCF \u00e0 certaines pratiques, dont des ententes\u00bb. Les enqu\u00eateurs de la Concurrence ont suivi cette piste. Il ne serait pas \u00e9tonnant que le juge Halphen leur embo\u00eete le pas: \u00abLors du d\u00e9pouillement des offres, explique le Conseil, page 202 de sa d\u00e9cision, il est apparu que la soumission du groupement emmen\u00e9 par la soci\u00e9t\u00e9 Ballot aboutissait \u00e0 un montant de 751 millions.\u00bb Une offre qui ne permettait pas \u00e0 Ballot de remporter ce march\u00e9, le pla\u00e7ant en deuxi\u00e8me position. Car Condotte d'Acqua, une entreprise italienne trouble-f\u00eate, avait refus\u00e9 d'entrer dans la danse des ententes. Son offre, moins ch\u00e8re de 2,2%, lui attribuait la section 44. \u00abMais l'offre de Ballot a \u00e9t\u00e9 corrig\u00e9e de fa\u00e7on manuscrite, continue le Conseil, par la mention d'un rabais de 2,5% (...) qui devait finalement lui permettre d'appara\u00eetre moins-disante de 0,33%.\u00bb C'est ainsi que Ballot a remport\u00e9 le march\u00e9. Or il \u00e9tait impossible de conna\u00eetre l'offre des Italiens avant l'ouverture du pli scell\u00e9 d'un cachet de cire. Jean-Pierre Pronost, ancien directeur de la ligne nouvelle TGV-Nord, le reconna\u00eet dans une interview accord\u00e9e \u00e0 La Vie du rail sur la s\u00e9curit\u00e9 des appels d'offres. La correction manuscrite n'a donc tr\u00e8s probablement pu intervenir qu'apr\u00e8s l'ouverture des plis... Seuls des responsables bien plac\u00e9s de la SNCF auraient \u00e9t\u00e9 en mesure de le faire. Et le Conseil a d\u00e9montr\u00e9, gr\u00e2ce aux pi\u00e8ces saisies lors des perquisitions, que toutes les n\u00e9gligences \u00e9taient entretenues pour permettre ce type de manoeuvres. Notamment lors de la proc\u00e9dure de passation de ce march\u00e9 n\u00b0 44.\nRencontre secr\u00e8te\nDe plus, le Conseil reproduit le contenu de la plainte d\u00e9pos\u00e9e par Condotte d'Acqua. Elle d\u00e9taille une rencontre secr\u00e8te \u00e0 Rome, plusieurs semaines avant la remise des plis, entre les Italiens et le pr\u00e9sident de Ballot, escort\u00e9 d'un repr\u00e9sentant de Campenon-Bernard. Pour qu'une entente illicite fonctionne et que les prix soient gonfl\u00e9s, il faut que tous les BTP agissent main dans la main. Sans quoi un r\u00e9fractaire n'aurait aucun mal \u00e0 proposer un meilleur prix. C'est pourquoi l'entreprise Ballot est accompagn\u00e9e de Campenon-Bernard. A en croire la plainte des Italiens, les deux entreprises fran\u00e7aises auraient donc tent\u00e9 de les convaincre de jouer avec eux: \u00abM. Ballot expliquait que l'appel d'offres \u00e9tait totalement, et depuis longtemps, pr\u00e9organis\u00e9 avec la complicit\u00e9 des responsables de la SNCF (...) en faveur du groupement dirig\u00e9 par Ballot.\u00bb Et de continuer un peu plus loin: \u00abLes d\u00e9marches de Ballot \u00e9taient assorties de menaces, de propositions de d\u00e9dommagement, de pressions sur les \u00e9ventuels sous-traitants.\u00bb Pour que les Italiens se retirent, un \u00abcadeau\u00bb leur aurait \u00e9t\u00e9 offert: \u00abUn honoraire de d\u00e9sistement dont le montant initial \u00e9tait de 200 000 F est pass\u00e9 \u00e0 2 millions, 3 millions et, pour finir, \u00e0 5 millions.\u00bb Devant les enqu\u00eateurs de la Concurrence, Jacques-Henri Ballot a expliqu\u00e9: \u00abLa section 44 nous int\u00e9ressait au plus haut point, car c'\u00e9tait une des derni\u00e8res chances d'obtenir l'emploi de nos engins de terrassement pour l'ann\u00e9e prochaine.\u00bb\nLa soci\u00e9t\u00e9 Ballot, que nous avons contact\u00e9e, \u00abconteste l'int\u00e9gralit\u00e9 des faits qui lui sont reproch\u00e9s, et notamment des t\u00e9moignages qu'elle consid\u00e8re comme fabriqu\u00e9s de toutes pi\u00e8ces\u00bb. Son recours en appel de la d\u00e9cision du Conseil de la concurrence a toutefois \u00e9t\u00e9 rejet\u00e9. Cette entreprise de 450 employ\u00e9s, fond\u00e9e en 1902, est encore dirig\u00e9e \u00e0 l'\u00e9poque des faits par la famille Ballot. Philippe est directeur g\u00e9n\u00e9ral, Jacques-Henri, PDG. Ce dernier est aussi vice-pr\u00e9sident de la F\u00e9d\u00e9ration nationale des travaux publics. Autre famille associ\u00e9e, les Chodron de Courcel: Martine, actionnaire, est l'\u00e9pouse du gaulliste historique Geoffroy Chodron de Courcel, secr\u00e9taire particulier du g\u00e9n\u00e9ral de Gaulle \u00e0 Londres, en 1940. Le tour de table de Ballot se compl\u00e8te avec Dominique de La Martini\u00e8re, directeur g\u00e9n\u00e9ral des imp\u00f4ts sous de Gaulle et Pompidou, et administrateur de la Banque des travaux publics.\nIl est acquis, aujourd'hui, que les BTP n'\u00e9taient pas seuls \u00e0 distribuer des enveloppes. L'Express a eu connaissance des annexes 3 et 3 bis du pr\u00e9rapport de la Cour des comptes sur la SNCF. Ces annexes confidentielles mettent en \u00e9vidence que, si les march\u00e9s de construction du gros oeuvre de la ligne nouvelle du TGV-Nord sont truqu\u00e9s, les ententes illicites affectent tous les types de march\u00e9s, comme la pose du ballast et des rails, des cat\u00e9naires (par Cegelec, une filiale de la soci\u00e9t\u00e9 qui fabrique les trains, Alsthom), ou les \u00e9tudes des ponts, viaducs et tunnels... La Cour des comptes a m\u00eame observ\u00e9 une multitude de violations des proc\u00e9dures de passation de march\u00e9s sur les constructions de gares, \u00e0 Calais et \u00e0 Lille, par exemple. Les architectes de la SNCF auraient sur\u00e9valu\u00e9 de 75% le co\u00fbt r\u00e9el de certains march\u00e9s de gares, incitant les constructeurs \u00e0 la d\u00e9pense! Une enqu\u00eate de Jean-Fran\u00e7ois Gintzburger et Abdelkrim Saifi, dans La Voix du Nord du 4 juin, r\u00e9v\u00e8le d'ailleurs une affaire de corruption - une de plus! - cette fois sur l'achat, la pose et l'entretien des Escalator de la gare Lille-Europe. Sur 12 escaliers m\u00e9caniques command\u00e9s, 2 seulement ont \u00e9t\u00e9 pos\u00e9s. Mais, comme une attestation d'un chef de chantier affirmait aux services financiers de la SNCF que l'ensemble du contrat avait \u00e9t\u00e9 effectu\u00e9, les 12 Escalator ont \u00e9t\u00e9 pay\u00e9s! Il aura fallu quatre ans \u00e0 la Soci\u00e9t\u00e9 nationale des chemins de fer pour s'en rendre compte... Et ce malgr\u00e9 la premi\u00e8re alerte, le 18 mai 1993, \u00e0 l'inauguration du TGV-Nord, lorsqu'un des deux Escalator tomba en panne sous le pas du pr\u00e9sident de la R\u00e9publique, Fran\u00e7ois Mitterrand.\nEscroqueries simplistes\nL'entrepreneur b\u00e9n\u00e9ficiaire de cette carambouille et son acolyte de la SNCF ont \u00e9t\u00e9 mis en examen et \u00e9crou\u00e9s. L'op\u00e9ration a \u00e9t\u00e9 r\u00e9p\u00e9t\u00e9e par les m\u00eames protagonistes sur un march\u00e9 de charpente de la gare. Le m\u00e9canisme simpliste de ce d\u00e9tournement montre qu'il ne s'agit pas de fines lames de l'escroquerie. Ils furent plut\u00f4t encourag\u00e9s par l'absence totale de contr\u00f4le. 20 millions de francs se sont envol\u00e9s.\nRarement une instruction a pu, comme celle-ci, d\u00e9buter sur des faits av\u00e9r\u00e9s, compl\u00e9t\u00e9s par les aveux d\u00e9taill\u00e9s d'un corrupteur. La SNCF s'est port\u00e9e partie civile dans l'affaire Wilhelm et a engag\u00e9, par ailleurs, 45 recours devant le tribunal administratif - un par march\u00e9 - pour tenter de r\u00e9cup\u00e9rer le pr\u00e9judice li\u00e9 aux ententes. Combien la SNCF peut-elle esp\u00e9rer obtenir? En octobre 1996, la Cour des comptes avait estim\u00e9 le pr\u00e9judice d\u00fb \u00e0 toutes les ententes \u00e0 plus de 1 milliard de francs. La SNCF, \u00e0 l'\u00e9poque inexplicablement d\u00e9cid\u00e9e \u00e0 tout nier, avait r\u00e9torqu\u00e9, dans une lettre \u00e0 la Cour index\u00e9e au rapport public, que, au pire, il s'agissait de 64 millions! Elle reconna\u00eet aujourd'hui que ce pr\u00e9judice d\u00e9passe le milliard et demi... Les BTP pourraient avoir \u00e0 rembourser. Serait-ce un coup fatal \u00e0 la pratique g\u00e9n\u00e9ralis\u00e9e des ententes? Les notes manuscrites saisies sur les bureaux des patrons du BTP montrent qu'ils se sont d\u00e9j\u00e0 partag\u00e9 les march\u00e9s de ce qui n'est qu'un projet... le TGV-Est\nPUBLICATION JUDICIAIRE publi\u00e9e dans le Forum du N\u00b0 2431 du 5/02/1998\nPar jugement du 12 novembre 1997 de la premi\u00e8re chambre du tribunal de grande instance de Paris, la soci\u00e9t\u00e9 L'Express et M. Julien Caumer, journaliste, ont \u00e9t\u00e9 condamn\u00e9s au paiement de dommages-int\u00e9r\u00eats d'un montant de 30 000 F \u00e0 l'\u00e9gard de la soci\u00e9t\u00e9 Seco/DGC, pour avoir diffam\u00e9 publiquement celle-ci en publiant, dans le journal L'Express n\u00b0 2398 du 19 au 25 juin 1997, un article paru en page 88 sous le titre \u00abSNCF: le train d'enfer de la corruption\u00bb comportant une photographie la mettant en cause.", "url": "https://www.lexpress.fr/informations/sncf-le-train-d-enfer-de-la-corruption_623246.html"}, {"title": "Pages Rouges - M\u00e9dias", "text": "700 enfants venus de 40 pays viennent de participer, \u00e0 Disneyland Paris, au 4e Sommet des enfants, organis\u00e9 par les magazines Disney et parrain\u00e9 par l'Unesco et l'Union europ\u00e9enne. Cette manifestation, cr\u00e9\u00e9e par Pierre Sissmann (photo) - pr\u00e9sident de Disney Consumer Products Europe, Moyen-Orient et Afrique - au c\u00f4t\u00e9 de laquelle se sont engag\u00e9es des personnalit\u00e9s comme Nelson Mandela et Hillary Clinton, est en passe de devenir la toute premi\u00e8re rencontre mondiale des 8-12 ans. Bruxelles, New York et Paris se disputent l'\u00e9dition 2000 de cette manifestation.\nLe d\u00e9ficit de France 2 pour 1997 devrait avoisiner les 300 millions de francs. C'est ce que va dire Xavier Gouyou Beauchamps \u00e0 Catherine Trautmann. Le PDG de France T\u00e9l\u00e9vision invoque, pour justifier un tel trou, la d\u00e9pr\u00e9ciation des stocks de productions de la cha\u00eene et le contrecoup de la politique de son pr\u00e9d\u00e9cesseur, Jean-Pierre Elkabbach.\nLe PDG d'Arte et de La Cinqui\u00e8me, J\u00e9r\u00f4me Cl\u00e9ment, n'a gu\u00e8re appr\u00e9ci\u00e9 de d\u00e9couvrir, lors de sa nomination, que 1 tonne d'archives avaient \u00e9t\u00e9 d\u00e9truites. Son pr\u00e9d\u00e9cesseur, Jean-Marie Cavada, avait fait appel \u00e0 une soci\u00e9t\u00e9 sp\u00e9cialis\u00e9e, Antares, premier r\u00e9seau europ\u00e9en de destruction d'archives confidentielles!\nLe groupe Hachette-Filipacchi M\u00e9dias va lancer au mois de septembre un nouvel hebdomadaire de t\u00e9l\u00e9vision populaire, au prix de 4 francs, soit nettement moins que l'autre magazine du groupe, T\u00e9l\u00e9 7 Jours, vendu 6,50 francs. Ce magazine, baptis\u00e9 T\u00e9l\u00e9 zap, sera dirig\u00e9 par Thierry Ardisson et fera une large place \u00e0 la vie priv\u00e9e des vedettes du petit \u00e9cran. Il sera d'abord test\u00e9 dans la ville de Toulouse. Et, si les tests sont positifs, T\u00e9l\u00e9 zap sera lanc\u00e9 tr\u00e8s rapidement au niveau national.", "url": "https://www.lexpress.fr/informations/pages-rouges-medias_623241.html"}, {"title": "Les fant\u00f4mes d'Anna Bikont", "text": "Anna Bikont, 42 ans, est coauteur d'un magnifique livre de photos sur les juifs polonais, And I Still See Their Faces (in\u00e9dit en France). La gen\u00e8se de l'ouvrage a \u00e9t\u00e9 l'occasion de d\u00e9couvertes bouleversantes...\n\u00abNous avons pass\u00e9 une petite annonce dans les journaux polonais: ??Cherchons photos de juifs d'avant guerre.'' Nous avons re\u00e7u plus de 600 images. Je me suis mis en t\u00eate de retrouver le nom et l'histoire des personnages, et j'ai donc t\u00e9l\u00e9phon\u00e9 \u00e0 tous les exp\u00e9diteurs. Parfois, mes interlocuteurs pouvaient raconter. Mais souvent ils ignoraient \u00e0 peu pr\u00e8s tout du personnage. Un voisin juif leur avait confi\u00e9 la photo quand il avait d\u00fb rejoindre le ghetto. Ils l'avaient conserv\u00e9e pendant cinquante ans. Ne sachant pas o\u00f9 la ranger, ils l'avaient coll\u00e9e dans leur album familial. Et puis, au fil de la conversation, certains de ces ?catholiques polonais? se sont r\u00e9v\u00e9l\u00e9s \u00eatre des juifs. Je me souviens d'une femme qui pr\u00e9tendait avoir trouv\u00e9 ses clich\u00e9s dans un tiroir. Apr\u00e8s le troisi\u00e8me ou le quatri\u00e8me \u00e9change t\u00e9l\u00e9phonique, elle a \u00e9clat\u00e9 en sanglots: ?C'est mon p\u00e8re! ? Ensuite, elle s'est reprise. Et elle a recommenc\u00e9 \u00e0 me parler de lui en termes vagues: ?Ce monsieur habitait autrefois \u00e0 telle adresse...? Toute sa vie, je suppose, elle s'\u00e9tait habitu\u00e9e \u00e0 parler ainsi de lui.\u00bb", "url": "https://www.lexpress.fr/informations/les-fantomes-d-anna-bikont_623239.html"}, {"title": "R\u00e9pressive Albion", "text": "Le Royaume-Uni a la l\u00e9gislation la plus r\u00e9trograde en mati\u00e8re d'\u00e9galit\u00e9. Tony Blair y rem\u00e9diera-t-il\"\nSous la terrasse du Parlement de Westminster coulent la Tamise et les souvenirs de la derni\u00e8re campagne \u00e9lectorale. \u00abC'est une douce ironie qu'un homosexuel d\u00e9clar\u00e9 ait d\u00e9fait un candidat qui, dans ses tracts, r\u00e9p\u00e9tait que les homos \u00e9taient des cr\u00e9atures st\u00e9riles, maudites de Dieu, et que j'\u00e9tais un danger pour les enfants...\u00bb Sa pinte de bi\u00e8re ti\u00e8de \u00e0 la main, un faux air de Hugh Grant, sourire charmeur, Ben Bradshaw savoure sa victoire. A 36 ans, le nouveau d\u00e9put\u00e9 travailliste de la tr\u00e8s conservatrice circonscription d'Exeter veut voir dans son \u00e9lection la preuve \u00abdu bon sens et de la tol\u00e9rance du peuple anglais\u00bb. Cet ancien journaliste de la BBC incarnera-t-il le changement tant attendu par les homosexuels britanniques?\nPour les militants de l'\u00e9galit\u00e9 des droits, la d\u00e9faite conservatrice doit sonner la fin de l'exception britannique. Le Royaume-Uni est le pays dont la l\u00e9gislation est aujourd'hui la plus r\u00e9trograde au sein de l'Union europ\u00e9enne. \u00abNous pouvons lib\u00e9rer la prochaine g\u00e9n\u00e9ration d'homosexuels et de lesbiennes\u00bb, notait, la veille des \u00e9lections, Angela Mason, la directrice du groupe de pression Stonewall, dans une brochure largement distribu\u00e9e et intitul\u00e9e Votez pour l'\u00e9galit\u00e9! Pour l'heure, trente ans apr\u00e8s la suppression des travaux forc\u00e9s pr\u00e9vus pour les homosexuels, un si\u00e8cle apr\u00e8s Victoria, les voiles puritains de la souveraine flottent toujours dans les couloirs de Westminster. La majorit\u00e9 sexuelle est \u00e0 16 ans pour les h\u00e9t\u00e9rosexuels et les lesbiennes, mais \u00e0 18 pour les gays. L'arm\u00e9e est interdite aux homos. Une l\u00e9gislation d'exception maintient le d\u00e9lit de gross indecency. Trois Britanniques adultes ont ainsi pr\u00e9sent\u00e9 un recours \u00e0 Strasbourg devant les juges europ\u00e9ens: ils \u00e9taient condamn\u00e9s, sur la base de cassettes vid\u00e9o saisies \u00e0 leur domicile, pour avoir fol\u00e2tr\u00e9, \u00e0 l'abri des regards pourtant, au domicile d'un des trois. Mais, pour le droit britannique, la notion de vie priv\u00e9e dispara\u00eet quand des rapports homosexuels s'appliquent, quelles que soient les circonstances, \u00e0 plus de deux hommes... M\u00eame Maggie, en l'occurrence oublieuse d'un lib\u00e9ralisme de bon aloi, a resserr\u00e9 d'un cran ce corset moral. Pour mettre fin aux men\u00e9es de collectivit\u00e9s locales d'extr\u00eame gauche qui pr\u00e9sentaient, dans les \u00e9coles, l'homosexualit\u00e9 comme un style de vie parfaitement convenable, elle fit voter en 1988 la clause 28, qui interdit la promotion de l'homosexualit\u00e9.\n\u00abWait and see\u00bb\nComment la plus sourcilleuse des d\u00e9mocraties parlementaires au monde a-t-elle pu aboutir \u00e0 une telle crispation, \u00e0 contre-courant de son opinion publique? \u00abAu moins est-ce la preuve que nous osons une discussion ouverte sur les questions de sexualit\u00e9\u00bb, hasarde Matthew Parris, chroniqueur au Times. Les d\u00e9nonciations et les d\u00e9bats sur l'homosexualit\u00e9 avou\u00e9e ou suppos\u00e9e de d\u00e9put\u00e9s ou de candidats ont, en effet, nourri les colonnes des quotidiens anglais et pas seulement de la \u00abpresse de caniveau\u00bb, les fameux tablo\u00efds.\nReste \u00e0 savoir si le nouveau pouvoir travailliste tiendra ses promesses. \u00abOui, affirme sans h\u00e9siter Mark Watson, de Stonewall. C'est le gouvernement le plus favorable que nous ayons jamais connu.\u00bb Pour la premi\u00e8re fois, il est vrai, le cabinet comprend un ministre, Chris Smith, au portefeuille de la Culture, ouvertement homosexuel. De son c\u00f4t\u00e9, Tony Blair s'est engag\u00e9 sur l'\u00e2ge de la majorit\u00e9 et la suppression de la clause 28. \u00abWait and see, temporise pourtant Colin Richardson, r\u00e9dacteur en chef adjoint au Gay Times. J'ai plus confiance en le Parlement qu'en Blair.\u00bb Ce dernier, connu pour ses positions conservatrices en mati\u00e8re de morale, n'a \u00e9voqu\u00e9 aucun projet en ce domaine dans le r\u00e9cent discours de la reine, qui pr\u00e9sente le programme de gouvernement. L'opinion est pourtant m\u00fbre pour le changement. Preuve, s'il en faut, en fut donn\u00e9e ce printemps: les scouts anglais ont annonc\u00e9 la lev\u00e9e de l'anath\u00e8me qui emp\u00eachait jusqu'alors les homos de rejoindre leurs rangs.", "url": "https://www.lexpress.fr/informations/repressive-albion_623234.html"}, {"title": "L\u00e9gislatives - \"Sp\u00e9cial l\u00e9gislatives\"", "text": "- L'article consacr\u00e9 \u00e0 la 8e circonscription du Nord, paru dans le \u00abSp\u00e9cial l\u00e9gislatives\u00bb (L'Express n\u00b0 2394), comporte une inexactitude importante que je souhaite corriger ici. Contrairement \u00e0 ce que vous \u00e9crivez, lors de l'\u00e9lection pr\u00e9sidentielle de 1995, M. Jean-Marie Le Pen n'a jamais d\u00e9pass\u00e9 les 40% dans la partie wattrelosienne de la circonscription, ni obtenu 51% des voix dans un bureau. Son score s'\u00e9l\u00e8ve \u00e0 27,74% et le bureau de vote le plus favorable lui a accord\u00e9 32,99% des suffrages. Je conc\u00e8de qu'il s'agit de r\u00e9sultats inqui\u00e9tants. (...)\nAlain Faugaret, maire de Wattrelos.\nR\u00e9ponse de Christophe Barbier\nM. le Maire a doublement raison: de corriger les chiffres faux que nous avions publi\u00e9s par erreur; de s'inqui\u00e9ter du niveau \u00e9lev\u00e9 du FN \u00e0 Wattrelos. Carl Lang, chef de file lep\u00e9niste dans le Nord, avait choisi cette circonscription car il la consid\u00e9rait comme un terrain particuli\u00e8rement favorable.\n- Christian Georget, candidat dans la 1re circ. Dijon-Ouest, nous prie de signaler qu'il n'\u00e9tait pas inscrit divers droite mais candidat libre. Son score fut de 0,75%.", "url": "https://www.lexpress.fr/informations/legislatives-special-legislatives_623227.html"}, {"title": "Danse - Montpellier danse", "text": "Pour sa 17e \u00e9dition, ce festival fait encore la part belle \u00e0 l'imagination des chor\u00e9graphes fran\u00e7ais. Mathilde Monnier, qui vient de s'installer aux Ursulines avec son centre chor\u00e9graphique, nous offrira sa derni\u00e8re cr\u00e9ation, Arr\u00eatez, arr\u00eatons, arr\u00eate! Venu de Rennes, Bernardo Montet proposera un spectacle utilisant des textes du sulfureux Pierre Guyotat. R\u00e9gine Chopinot arrive de La Rochelle avec Paroles de feu. Apr\u00e8s Paris, la Vietnamienne Ea Sola pr\u00e9sente une autre \u00e9vocation de son pays bless\u00e9, avec 16 adolescents. Les 40 danseurs et musiciens du Ballet de l'Acad\u00e9mie royale khm\u00e8re, interdite par les Khmers rouges, nous feront d\u00e9couvrir les danses traditionnelles du Cambodge. Twyla Tharp brossera un portrait color\u00e9 et nostalgique d'une Am\u00e9rique en voie de disparition. L'Espagnol Antonio Gades d\u00e9barque pour remplir l'Op\u00e9ra Berlioz avec son inusable Carmen. Susan Buirge continue son exploration du Japon, au coeur d'un festival qui cultive la diversit\u00e9.\n* Montpellier, 04-67-60-07-40. Du 22 juin au 7 juillet. De 40 \u00e0 250 F.", "url": "https://www.lexpress.fr/informations/danse-montpellier-danse_623222.html"}, {"title": "Musique - Festivals...... des For\u00eats", "text": "Les for\u00eats sont celles de Compi\u00e8gne et de Laigue. Rassurez-vous: hormis trois randonn\u00e9es organis\u00e9es avec une pause musicale, les concerts ont lieu dans de superbes architectures. L'abbatiale de Saint-Jean-aux-Bois accueillera Patrice Fontanarosa et l'Orchestre de Picardie. L'abbaye cistercienne d'Ourscamps r\u00e9sonnera des voix de l'Ensemble Michel Piquemal. L'\u00e9glise de Rethondes sera un \u00e9crin pour le piano de Jean-Efflam Bavouzet. Dans cette r\u00e9gion de chasse, le cor sera \u00e0 l'honneur avec Andr\u00e9 Cazalet, soliste de l'Orchestre de Paris, Herv\u00e9 Joulain, soliste \u00e0 Radio France, et Jean-Jacques Justafr\u00e9.\n* Compi\u00e8gne, 03-44-40-28-99. Du 21 juin au 10 juillet. De 30 \u00e0 160 F.", "url": "https://www.lexpress.fr/informations/musique-festivals-des-forets_623215.html"}, {"title": "Exposition- Animal, aux", "text": "Quand Caroline Corre tenait galerie \u00e0 Paris, elle nous avait compl\u00e8tement s\u00e9duits avec ses livres d\u00e9tourn\u00e9s d'artistes p\u00each\u00e9s dans le monde entier. Chacune de ses expositions \u00e9tait aussi ludique que s\u00e9rieuse. Elle s'est \u00e9tablie dans une campagne verdoyante et continue \u00e0 imaginer des accrochages pleins d'humour. Apr\u00e8s Argentan (Orne), elle installe tout prochainement dans les salles du ravissant ch\u00e2teau de Verderonne (Oise) des animaux peints ou sculpt\u00e9s, sur toile, sur masque ou sur totem. Ces \u00ab\u00eatres vivants organis\u00e9s et dou\u00e9s de sensibilit\u00e9\u00bb (cf. le Robert) sont sign\u00e9s Lalanne, Cueco, Segui, Pons, Velickovic, Zuka ou Saint Phalle, mais aussi d'un artiste inconnu (l'\u00e9mouvant Monsieur Tigre), de Joseph Kurhajec (El\u00e9phant f\u00e9tiche) et d'anonymes de tribus du Togo, du B\u00e9nin, du Mali ou du Burkina. A grogner, barrir ou ronronner de plaisir.\n* Ch\u00e2teau de Verderonne (pr\u00e8s de Senlis, Oise), 03-44-69-22-35. Du 2 juin au 28 juillet.", "url": "https://www.lexpress.fr/informations/exposition-animal-aux_623210.html"}, {"title": "Exposition - L'Ange bleu. - Jardins secrets II", "text": "12 artistes contemporains de renom (Borderie, Fleury, Kora\u00efchi, Loray, Maeda, Monory, Paris-Clavel, Pfeiffer, Pignon-Ernest, les Poirier, Rousse, Zarand) vont \u00e0 la rencontre d'un public pas comme les autres dans un h\u00f4pital de g\u00e9riatrie de banlieue. Autour d'une sculpture berninesque surnomm\u00e9e L'Ange bleu, nich\u00e9e dans une chapelle de la maison de sant\u00e9, ces ap\u00f4tres de l'art utilisent la photographie, la peinture et diverses installations, afin d'humaniser les lieux.\n* H\u00f4pital Charles-Foix, 94205 Ivry-sur-Seine. Jusqu'au 10 juillet. Entr\u00e9e libre (de 14 \u00e0 20 heures, sauf le lundi). Catalogue par Marc Villard (Joca Seria): 50 F.", "url": "https://www.lexpress.fr/informations/exposition-l-ange-bleu-jardins-secrets-ii_623208.html"}, {"title": "Expatriation - Le savoir-faire \u00e0 la fran\u00e7aise", "text": "Les grandes enseignes hexagonales de distribution prosp\u00e8rent aussi \u00e0 l'\u00e9tranger. Des cadres exp\u00e9riment\u00e9s - et surtout p\u00e9dagogues - sont charg\u00e9s de conforter ces implantations.\nLorsque Jean-Pierre Naudan, le directeur des ressources humaines de Carrefour, d\u00e9taille les conditions du d\u00e9veloppement international de son enseigne, c'est plut\u00f4t pour souligner le manque de boulangers et de p\u00e2tissiers, que r\u00e9clament \u00e0 cor et \u00e0 cri Ta\u00efwan, le Br\u00e9sil ou la Turquie. M\u00eame sc\u00e9nario du c\u00f4t\u00e9 d'Auchan, notamment dans les pays de l'Est. \u00abAu vu de l'expansion actuelle, on peut int\u00e9grer autant de m\u00e9tiers de bouche que l'on veut, les pays d'accueil sont loin d'avoir chez eux le professionnalisme requis\u00bb, fait valoir Jean-Michel Reyt, du cabinet Copers, un consultant qui suit l'avanc\u00e9e du groupe en Pologne.\nVecteur de croissance pour les cha\u00eenes d'hypermarch\u00e9s tricolores, l'international peut aussi offrir des d\u00e9bouch\u00e9s professionnels prometteurs. Car si en France la r\u00e9glementation bride le d\u00e9veloppement des grandes surfaces, hors fronti\u00e8res l'\u00e9lan est intact. L'an dernier, le groupe Carrefour a par exemple enrichi son parc d'une trentaine de nouveaux magasins, alors que Promod\u00e8s r\u00e9alisait \u00e0 l'\u00e9tranger pr\u00e8s du tiers de son chiffre d'affaires. \u00abL'appel d'air cr\u00e9\u00e9 par la perc\u00e9e fran\u00e7aise \u00e0 travers la plan\u00e8te a d\u00e9j\u00e0 g\u00e9n\u00e9r\u00e9 un certain turnover\u00bb, observe-t-on chez Promod\u00e8s (enseigne Continent).\nPour autant, si les occasions existent, elles restent quantitativement faibles. Les postes \u00e0 pourvoir exigent d'avoir d\u00e9montr\u00e9 certaines capacit\u00e9s, notamment en passant par le circuit traditionnel chef de rayon-responsable de secteur (voir l'encadr\u00e9). Une question de confiance: on ne d\u00e9l\u00e8gue une responsabilit\u00e9 op\u00e9rationnelle qu'\u00e0 des \u00e9quipiers s\u00fbrs, connaissant bien l'exploitation des points de vente. Ils doivent \u00eatre \u00e9galement mobiles. Une denr\u00e9e rare, en nombre insuffisant par rapport aux besoins. D'o\u00f9, ponctuellement, certaines campagnes de recrutement externe par voie de presse. Comme cette annonce pass\u00e9e par Carrefour pour de futurs directeurs \u00e0 l'international: plus de 600 r\u00e9ponses pour 80 dossiers s\u00e9lectionn\u00e9s, 40 retenus et, au final, 10 recrut\u00e9s! \u00abVenus d'horizons divers et disposant tous d'un bon bagage en management, ils passeront d'abord par deux ans de formation au sein du groupe\u00bb, commente-t-on \u00e0 Carrefour, o\u00f9 l'on entend renouveler ce type d'op\u00e9ration \u00e0 intervalles r\u00e9guliers.\nTransmettre et faire fructifier\n\u00abDisposer d'un savoir-faire ?m\u00e9tier? n'est pas suffisant, dit-on chez Promod\u00e8s. Il faut aussi une r\u00e9elle capacit\u00e9 p\u00e9dagogique de formateur.\u00bb Car l'objectif est bien de transmettre et de faire fructifier une valeur ajout\u00e9e made in France. Au-del\u00e0 du vivier de ses 90 expatri\u00e9s, professionnels confirm\u00e9s, Continent avoue recourir, de temps \u00e0 autre, au renfort de jeunes dipl\u00f4m\u00e9s. Mais \u00e0 une condition: qu'ils se montrent tr\u00e8s motiv\u00e9s. Ce qui implique qu'ils passent par une formation maison d'une dur\u00e9e de deux ou trois ans. Un test qu'\u00e0 sa fa\u00e7on Vincent T. a d\u00e9j\u00e0 v\u00e9cu chez Casino. Stagiaire de longue dur\u00e9e dans le cadre de ses \u00e9tudes commerciales, il a, depuis, d\u00e9croch\u00e9 un poste de CSNE dans l'antenne ta\u00efwanaise du groupe st\u00e9phanois. Sa mission: familiariser le partenaire local de Casino avec les pratiques du merchandising en hypermarch\u00e9. Une \u00e9tape, en attendant confirmation. A chacun sa m\u00e9thode. Dans son expansion \u00e0 l'Est comme en Espagne ou au Portugal, Leclerc a fait un mix entre ses cadres d\u00e9tach\u00e9s - des seniors ayant souvent plus de cinq ans d'exp\u00e9rience dans le groupement pour des positions de n\u00e9gociation - et des jeunes, parfois moins aguerris mais impliqu\u00e9s dans la transmission de leur savoir-faire.\n\u00abMa\u00eetriser les habitudes locales\u00bb\nUn mois chez Berlitz, \u00e0 Paris, pour s'initier, trois mois \u00e0 bourlinguer entre Rio de Janeiro, Brasilia et Porto Alegre pour s'immerger dans le quotidien des centres commerciaux br\u00e9siliens... Lorsqu'en f\u00e9vrier 1995 Claude Benoit rejoint l'\u00e9quipe des expatri\u00e9s de Carrefour, il sait ce qu'on attend de lui. En qualit\u00e9 de directeur des activit\u00e9s textiles, il devra contribuer \u00e0 inscrire l'enseigne dans la politique de lutte contre l'inflation du plan Real. Lui, l'ancien BTS d'action commerciale pass\u00e9 par le traditionnel parcours interne - chef de rayon-responsable de d\u00e9partement, d'abord \u00e0 Lyon puis \u00e0 Rouen - d\u00e9barque au grand large pour participer \u00e0 la r\u00e9organisation d'un march\u00e9, qu'impose la r\u00e9forme \u00e9conomique. Un chantier qui implique de \u00abma\u00eetriser les habitudes locales autant que la langue\u00bb. L'implantation d\u00e9j\u00e0 ancienne du distributeur (Carrefour est sur place depuis une vingtaine d'ann\u00e9es) facilite son adaptation - avec femme et enfants. M\u00eame si l'immensit\u00e9 du pays-continent le surprend. M\u00eame si, au d\u00e9but de son installation, les gens le croisent \u00abun peu comme s'il \u00e9tait un touriste\u00bb. Mais le touriste se r\u00e9v\u00e8le vite op\u00e9rationnel. Install\u00e9 \u00e0 S\u00e3o Paulo, au si\u00e8ge de l'enseigne, Claude Benoit pilote une \u00e9quipe d'une trentaine de Br\u00e9siliens et s'est pris au jeu, d\u00e9couvrant le plaisir de travailler sans stress et sans les pesanteurs hi\u00e9rarchiques de l'Hexagone. Depuis deux ans, il a tiss\u00e9 sa toile, mis en place la marque maison, Tex, embauch\u00e9 stylistes et ing\u00e9nieurs textiles, orchestr\u00e9 la programmation des deux collections annuelles et la politique d'achats ad\u00e9quate. Si bien que les interrogations et les inqui\u00e9tudes du d\u00e9part - qu'allait-il faire sur une terre d\u00e9j\u00e0 explor\u00e9e? - ont disparu. Pour laisser place \u00e0 d'autres ambitions. Benoit en est s\u00fbr, les opportunit\u00e9s, dans d'autres pays alentour, ne manquent pas. Pour faire souche ou participer - en pionnier cette fois - \u00e0 d'autres ouvertures.", "url": "https://www.lexpress.fr/informations/expatriation-le-savoir-faire-a-la-francaise_623203.html"}, {"title": "Denis Tillinac, le grognard de Chirac", "text": "De droite depuis toujours, ami corr\u00e9zien et fid\u00e8le du pr\u00e9sident, l'\u00e9crivain ne se remet pas de voir la gauche \u00e0 nouveau aux commandes. Il accuse en vrac les \u00e9narques, Jupp\u00e9, la langue de bois techno, la solitude, mais surtout pas l'h\u00f4te de l'Elys\u00e9e.\nDes yeux en biais, tr\u00e8s noirs, un peu cosaques, un sourire croqueur, et des mots qui coulent, coulent sans arr\u00eat. A 20 ans, il se r\u00eavait po\u00e8te, chantait Elvis et boudait les gauchistes qui gueulaient dans la rue. Aujourd'hui, \u00e0 50 ans, il se proclame toujours aussi r\u00e9ac par fid\u00e9lit\u00e9, conservateur par esth\u00e9tisme, et boude les VIP de droite qui ont laiss\u00e9 Jacques Chirac s'encalminer \u00e0 l'Elys\u00e9e.\nCar l'ami Chirac, il le garde dans sa besace. Il l'aime depuis bient\u00f4t trente ans, avec tendresse et grandiloquence. Chirac \u00e9tait alors Premier ministre de Giscard (1974-1976) et Tillinac, localier pour La D\u00e9p\u00eache du Midi \u00e0 Tulle, o\u00f9 il avait d\u00e9cid\u00e9 de replanter dans les terres de ses anc\u00eatres ses fureurs d'adolescent r\u00e9tif (il fut renvoy\u00e9 cinq fois de \u00abchez les bons p\u00e8res\u00bb) mais r\u00eaveusement soumis \u00e0 l'atmosph\u00e8re familiale, de Gaulle, l'ordre, le catholicisme. Sous les pav\u00e9s de Mai 68 il n'a rien vu. Mais tr\u00e8s vite il est tomb\u00e9 amoureux du m\u00e9t\u00e9ore \u00e0 lunettes qui atterrissait chaque samedi sur le plateau de Millevaches. Chirac, il l'a choisi une fois pour toutes dans son exil provincial et se l'est gard\u00e9 comme un vin de pays, m\u00eame moyen, m\u00eame discutable, simplement parce qu'il va bien avec sa table et une certaine id\u00e9e du bonheur.\nLe bonheur. Rien que le mot fait marrer Tillinac, aujourd'hui il est si triste. C'est pourtant le bonheur qu'il \u00e9tait parti chercher pr\u00e8s de son village de vacances enfantines, Auriac, aux marges de la Corr\u00e8ze et de l'Auvergne, loin de l'avenue Daumesnil, \u00e0 Paris, du cabinet dentaire paternel et des intellos de la rive gauche de la Seine. Il n'\u00e9tait pas du genre \u00e0 \u00e9lever des moutons pour recouvrer une puret\u00e9 \u00e9colo asc\u00e9tique, il s'est donc improvis\u00e9 journaliste, un vieux Rolleiflex en mains, un paquet de clopes en poche (il en fume trois par jour) et l'oeil aux aguets, assassin pour les notables dodus, affam\u00e9 \u00e0 chaque valse de jupons. Mais ce sont les nuits \u00e0 l'odeur de ch\u00e2taigne qui en ont fait l'\u00e9crivain m\u00e9lancolique maintenant g\u00e2t\u00e9 par la critique. D\u00e9j\u00e0 le bonheur h\u00e9sitait en points de suspension...\nTout a commenc\u00e9 par une sorte de journal de bord qu'il r\u00e9digeait en retrouvant sa carr\u00e9e, le soir, apr\u00e8s avoir bu des vins d'honneur, \u00e9cout\u00e9 des \u00aballocutions\u00bb, salu\u00e9, questionn\u00e9, b\u00e2ill\u00e9. Cynique mais attendri, Tillinac r\u00eavait une France qui s'effilochait dans une province qui ne lui allait plus aussi bien qu'autrefois, lorsqu'il passait les \u00e9t\u00e9s chez sa grand-m\u00e8re.\nDirecteur des \u00e9ditions de La Table ronde depuis 1990 (\u00abGr\u00e2ce \u00e0 quelques copains\u00bb, explique-t-il sobrement), il chemine \u00e0 pr\u00e9sent Rive gauche, ce village parisien o\u00f9 les mots tuent plus vite que leur encre. \u00abIls m'ont foutu des sabots tout de suite, moi qui n'ai jamais tenu un r\u00e2teau de ma vie\u00bb, ricane-t-il, avant d'embrayer sur Mai 68, ce train qu'il a rat\u00e9 volontairement et qui le hante. \u00abTout le monde \u00e9tait marxiste, moi j'\u00e9tais thomiste.\u00bb Si on lui parle de ses romans, il a une moue d'\u00e9cureuil inquiet pour r\u00e9pondre: \u00abJ'ai \u00e9crit des essais aussi. Plusieurs.\u00bb Et il se met sur-le-champ \u00e0 \u00e9voquer R\u00e9gis Debray: \u00abLui, au moins, il a rencontr\u00e9 l'Histoire, il a mis un fusil au bout de ses id\u00e9es, il n'\u00e9tait pas \u00e0 Saint-Trop' avec les gauchos fatigu\u00e9s d\u00e8s juillet 68, mais dans la jungle bolivienne.\u00bb Aujourd'hui, les fusils sont inutiles dans la jungle de la mondialisation technocratique. Autant que les estocades dont r\u00eave Tillinac.\nL'hiver 1994, il crut un moment chevaucher l'Histoire. \u00abLes anciens gauchistes \u00e9taient KO depuis la conversion du socialisme au lib\u00e9ralisme.\u00bb Le club Phares et balises s'organisait, avec R\u00e9gis Debray en vedette ombrageuse, Jean-Claude Guillebaud, Emmanuel Todd et quelques autres. On y c\u00e9l\u00e9bra la fameuse \u00abfracture sociale\u00bb, l'arme secr\u00e8te qui devait pulv\u00e9riser le monde high-tech. Deux ans plus tard, Phares et balises s'est autodissous, Chirac se retrouve seul \u00e0 l'Elys\u00e9e, et la ronde des VIP politiques continue: \u00abC'est au tour des socialistes\u00bb, bougonne Tillinac, un peu sonn\u00e9.\nNotre Corr\u00e9zien \u00e9gar\u00e9 dans les palais de la R\u00e9publique depuis deux ans pourrait \u00e9crire un Spleen \u00e0 l'Elys\u00e9e. Son cafard ressemble \u00e0 celui de la France cru 1997. Mais il s'est content\u00e9 d'\u00e9crire une longue note au pr\u00e9sident parlant d'une menace r\u00e9volutionnaire, du peuple r\u00e2leur et des \u00e9lites sourdes. Des anecdotes, des raisons \u00e0 l'\u00e9chec de son grand homme? Tillinac \u00e9lude et r\u00e9pond par une formule d\u00e9sesp\u00e9r\u00e9e de grognard fid\u00e8le: \u00abChirac n'a pas pu.\u00bb\nPas pu quoi, camarade? Tillinac accuse en vrac les \u00e9narques, Jupp\u00e9, la langue de bois techno, la solitude, tout \u00e7a. \u00abTout \u00e7a.\u00bb C'est dans son Spleen en Corr\u00e8ze que Tillinac rappelait le mot du g\u00e9n\u00e9ral de Gaulle \u00e0 un solliciteur de portefeuille: \u00abVous \u00eates s\u00fbr de ne pas pr\u00e9f\u00e9rer la vie \u00e0 tout \u00e7a?\u00bb Notre localier amateur venait alors de s'\u00e9mouvoir d'une \u00abbrume de lassitude\u00bb dans le regard de Chirac pr\u00e9sidant une session du conseil g\u00e9n\u00e9ral \u00e0 Tulle. Pourtant, m\u00eame \u00e0 l'\u00e9poque, son h\u00e9ros \u00e9tait depuis longtemps un professionnel du \u00abtout \u00e7a\u00bb. Enarque, en plus, et parlant couramment le patois des sph\u00e8res dirigeantes.\nInutile de le lui rappeler. Tillinac affiche son sourire mousquetaire et continue de r\u00eaver debout \u00e0 ce grand type qui secouait la province et savait faire tanguer les m\u00e9fiances paysannes. Simplement il note dans un article du Monde (5 juin 1997): \u00abEnfermez pendant deux ans le meilleur limier de la meute dans un appartement, il ne sentira plus un sanglier \u00e0 2 m\u00e8tres.\u00bb L\u00e0, il frappe juste. La majorit\u00e9 des Fran\u00e7ais qui ont vomi la p\u00e2leur distingu\u00e9e d'Alain Jupp\u00e9 devinent qu'un mal flotte dans les appartements du pouvoir. Quelque chose comme un gaz asphyxiant o\u00f9 ne peuvent \u00e9clore que des fleurs carnivores.\nAmbigu, Tillinac? Sans doute, comme beaucoup de Fran\u00e7ais qui r\u00e2lent de mal vivre et d'\u00eatre abonn\u00e9s \u00e0 l'ANPE. Mais il redoute une mont\u00e9e du Front national. Dangereux, Tillinac? \u00abOn m'accuse de populisme. C'est un mot qui permet de n\u00e9antiser tout ce qui menace leur monde\u00bb, se d\u00e9fend-il en d\u00e9gainant son projet le plus cocasse: \u00abA la rentr\u00e9e, je publie une bio de Marx qui en \u00e9patera plus d'un. Le grand homme aimait le bon vin et les humains qui g\u00eanent tant les statisticiens de Bruxelles.\u00bb C'est la botte secr\u00e8te de Tillinac: \u00abA l'automne, Marx sera \u00e0 droite.\u00bb\n>bio express\n26 mai 1947 Naissance \u00e0 Paris XVIIe.\n1974-1979 Localier \u00e0 Tulle pour La D\u00e9p\u00eache du Midi.\n1979 Spleen en Corr\u00e8ze (Laffont), le premier d'une quinzaine de livres publi\u00e9s \u00e0 ce jour.\n1990-1994 Directeur, puis PDG de La Table ronde.\n1994 Anime un front d'intellectuels pour Jacques Chirac.\n1995 Repr\u00e9sentant personnel du pr\u00e9sident Chirac au Haut Conseil de la francophonie.\nNovembre 1996 Un dernier verre au Danton (Laffont).", "url": "https://www.lexpress.fr/informations/denis-tillinac-le-grognard-de-chirac_623195.html"}, {"title": "Modes de vie: Tenues d'\u00e9toile", "text": "Vous cherchez une demi-pointe en toile Sansha ou une pointe Freed, un justaucorps Repetto ou encore un tutu multicolore Crait? Plus la peine de faire le grand \u00e9cart, courez plut\u00f4t chez C\u00f4t\u00e9 danse. Ce nouveau lieu parisien, con\u00e7u par le groupe Repetto, r\u00e9unit en effet sous un m\u00eame toit tout ce qui se rapporte au monde non seulement de la danse - classique, moderne, jazz, etc. - mais aussi du fitness et prochainement du patinage artistique (\u00e0 la rentr\u00e9e). Au rez-de-chauss\u00e9e, les marques les plus c\u00e9l\u00e8bres pr\u00e9sentent leurs produits phare s\u00e9lectionn\u00e9s en fonction de leurs qualit\u00e9s techniques et esth\u00e9tiques. Au premier \u00e9tage, place aux bonnes affaires, avec Stock danse - une solderie o\u00f9 l'on peut d\u00e9nicher une v\u00e9ritable tenue d'\u00e9toile pour moins de 500 F.\n* C\u00f4t\u00e9 danse, 24, rue de Ch\u00e2teaudun, 75009 Paris. 01-53-32-84-84.", "url": "https://www.lexpress.fr/informations/modes-de-vie-tenues-d-etoile_623271.html"}, {"title": "Modes de vie: Jardins extraordinaires", "text": "Inventer des meubles de jardin en associant cr\u00e9ation artistique et savoir-faire artisanal, valoriser une expression locale en l'incluant dans une d\u00e9marche esth\u00e9tique innovante, s'inspirer d'un style r\u00e9gional pour lui insuffler imagination et modernit\u00e9: l'op\u00e9ration Limousin... des jardins \u00e0 vivre unit designers et m\u00e9tiers s\u00e9culaires dans la recherche d'une nouvelle identit\u00e9. Ardoisier, vannier, porcelainier, tailleur de granite, verrier, menuisier, tonnelier, \u00e9b\u00e9niste, tisserand... 24 entreprises limousines ont ainsi soumis leurs pr\u00e9cieuses comp\u00e9tences aux d\u00e9lires de Jean-Michel Wilmotte, Sylvain Dubuisson, Plan cr\u00e9atif, Jean-Charles de Castelbajac, Philippe Soffiotti et Garouste et Bonetti. Le fruit de leur mariage s'apparente au jardin d'Alice au pays des merveilles, ponctu\u00e9 de chaises pour les oiseaux, de paravents transparents o\u00f9 glisser ses cueillettes, de tabourets cercl\u00e9s comme des tonneaux, de fauteuils en bois tiss\u00e9... Certaines techniques oubli\u00e9es ont \u00e9t\u00e9 ressuscit\u00e9es pour l'occasion, telle la rocaille, cet art d'imiter le bois en modelant le mortier frais. En cette circonstance, les sp\u00e9cialistes de la restauration du patrimoine ancien - tuiliers, \u00e9b\u00e9nistes, fabricants de vitraux... - ont prouv\u00e9 qu'ils savaient \u00e9galement travailler pour l'avenir et mettre leur passion au service de l'imagination.\n* Galerie du VIA, 29-37, avenue Daumesnil, 75012 Paris. Jusqu'au 22 juin. Centre d'art contemporain de Vassivi\u00e8re (Puy-de-D\u00f4me). Du 7 juillet au 24 ao\u00fbt.", "url": "https://www.lexpress.fr/informations/modes-de-vie-jardins-extraordinaires_623269.html"}, {"title": "T\u00e9l\u00e9vision - Le coup de coeur - Jardins", "text": "Quoi de plus agr\u00e9able, pour commencer l'\u00e9t\u00e9, que de fl\u00e2ner entre les all\u00e9es embaum\u00e9es d'un jardin? C'est \u00e0 une balade \u00e9d\u00e9nique \u00e0 travers les conceptions du bonheur de cinq cultures que nous convie ce Thema bucolique et d\u00e9lassant. Ecouter l'ent\u00eatant bruit de l'eau des patios andalous, dont les Arabes sur\u00e9lev\u00e8rent les all\u00e9es pour cueillir les fruits sans se fatiguer. Se coucher sur les tapis de mousse des monast\u00e8res zen japonais, o\u00f9 la ma\u00eetrise du moindre d\u00e9tail vise \u00e0 l'extr\u00eame beaut\u00e9. S'\u00e9garer dans le labyrinthe intimiste d'un parc de la Renaissance italienne. Savourer les potagers fran\u00e7ais, sym\u00e9triques et fraternels, o\u00f9 le jardinier se fait architecte. Et perdre son regard dans le jardin paysager anglais, qui efface toute fronti\u00e8re avec la campagne. Bref, une journ\u00e9e au paradis.\n* Dimanche 22, 20 h 45. Arte.", "url": "https://www.lexpress.fr/informations/television-le-coup-de-coeur-jardins_623264.html"}, {"title": "Cin\u00e9ma - Autre chose \u00e0 foutre qu'aimer de Carole Giacobbi", "text": "Anna (H\u00e9l\u00e8ne de Saint-P\u00e8re) tient un boui-boui \u00e0 Montmartre et g\u00e8re une famille comme on en souhaite \u00e0 tout le monde: m\u00e8re borderline (Mich\u00e8le Moretti, toujours impeccable), fr\u00e8re joueur, fille rebelle \u00e0 6 ans, mari fuyant. Seule et but\u00e9e, Anna consid\u00e8re que le verbe \u00abaimer\u00bb bouche la vue, lorsque s'installe \u00e0 10 m\u00e8tres de son resto un pizza\u00efolo...\n>Une louable ironie (perceptible dans les dialogues, les ritournelles d\u00e9cal\u00e9es et les cartons qui ouvrent chaque s\u00e9quence) sous-tend ce premier moyen-m\u00e9trage de cinquante-cinq minutes. Carole Giacobbi campe avec talent un univers (habitu\u00e9s impassibles, solitude d'un clan o\u00f9 personne n'\u00e9coute personne, confusion des sentiments), mais peine davantage \u00e0 insuffler de la cr\u00e9dibilit\u00e9 \u00e0 son histoire d'amour. N'importe: on la suivra avec int\u00e9r\u00eat, puisqu'elle r\u00e9v\u00e8le ici le meilleur des esprits - celui qu'on dit mauvais.", "url": "https://www.lexpress.fr/informations/cinema-autre-chose-a-foutre-qu-aimer-de-carole-giacobbi_623257.html"}, {"title": "Paul Thibaud: ce qu'il faut faire", "text": "Au moment o\u00f9 le Premier ministre prononce sa d\u00e9claration de politique g\u00e9n\u00e9rale, l'essayiste livre \u00e0 L'Express ses propositions pour sortir durablement la France de la crise.\nEcartons d'entr\u00e9e la question europ\u00e9enne. Non qu'elle soit sans importance, mais pour \u00e9viter deux attitudes fausses: l'Europe solution, qui est une r\u00eaverie, et l'Europe agression, qui est un produit de notre d\u00e9sarroi. Europe ou pas, c'est nous qui r\u00e9glons notre fiscalit\u00e9 et nos d\u00e9penses sociales, qui am\u00e9nageons notre territoire et notre syst\u00e8me \u00e9ducatif... Pieuse ou protestataire, l'euromanie fait \u00e9cho \u00e0 l'incapacit\u00e9 des \u00e9lites \u00e0 saisir les probl\u00e8mes fran\u00e7ais. C'est faire un pas hors de ce marasme que de recentrer notre r\u00e9flexion politique sur la France, et d'abord sur l'Etat, qui, dans un pays o\u00f9 il y a peu de traditions accept\u00e9es, d'autorit\u00e9s reconnues, de capacit\u00e9s collectives de n\u00e9gociation, porte la responsabilit\u00e9 du lien social.\nL'Etat d'apr\u00e8s-guerre, celui qui conduisait la croissance et la modernisation, assurait la redistribution, pr\u00e9voyait le d\u00e9veloppement, g\u00e9rait la conjoncture, \u00e9tait un avatar de la R\u00e9publique. Le drame n'est pas que cette forme d'Etat actif soit p\u00e9rim\u00e9e, mais que personne ne songe \u00e0 en imaginer une autre. Pourtant, il n'est pas s\u00fbr qu'un Etat ambitieux d'incarner et de mettre en oeuvre des valeurs partag\u00e9es, fondatrices soit moins adapt\u00e9 \u00e0 la situation contemporaine qu'un lib\u00e9ralisme qui disloque la soci\u00e9t\u00e9, ou la m\u00e9thode allemande du compromis global stable, qui r\u00e9pond mal \u00e0 la croissante incertitude \u00e9conomique.\nL'immobilisme de notre syst\u00e8me public r\u00e9sulte de ce que ceux qui le g\u00e8rent pensent surtout \u00e0 le liquider, \u00e0 l'aligner sur la norme internationale, mais qu'ils n'y parviennent pas \u00e0 cause des demandes dont cet Etat continue d'\u00eatre l'objet. Il faut tout au contraire assumer l'h\u00e9ritage pour le transformer, discerner la ressource \u00e0 l'endroit de la maladie. Et, pour cela, porter le d\u00e9bat non seulement sur les choix conjoncturels (la relance) et les institutions, mais aussi sur le mod\u00e8le fran\u00e7ais lui-m\u00eame: les mani\u00e8res de se repr\u00e9senter et de r\u00e9aliser l'\u00e9mancipation et la solidarit\u00e9.\nNotre tentative programmatique repose sur deux principes. D'abord, le probl\u00e8me n'est pas de rejeter les contraintes europ\u00e9ennes, mais de rendre au pays conscience de soi, estime de soi, capacit\u00e9 de se r\u00e9former. Ensuite, le mod\u00e8le fran\u00e7ais, avec la pr\u00e9pond\u00e9rance reconnue au politique, peut \u00eatre r\u00e9form\u00e9 si l'Etat, qui est le noeud de tout, se donne une cr\u00e9dibilit\u00e9 et des moyens d'agir, et si l'on d\u00e9finit un r\u00e9publicanisme compatible avec la soci\u00e9t\u00e9 d\u00e9mocratique.\nI. REMETTRE L'\u00c9TAT D'APLOMB\na) Un Etat solvable: apurer la dette\nRien n'est plus r\u00e9v\u00e9lateur des d\u00e9formations de perspectives induites par le d\u00e9bat europ\u00e9en que l'obsession du d\u00e9ficit \u00e0 3% du PNB; 3% de d\u00e9ficit, c'est une dette accrue de 250 milliards de francs. La dette actuelle (3800 milliards de francs) est financ\u00e9e par des emprunts \u00e0 6%. Sauf accroissement de la pression fiscale, les rentr\u00e9es augmentent en proportion de la croissance (moins de 2% actuellement) additionn\u00e9e \u00e0 l'inflation (moins de 2% \u00e9galement), et la dette augmente \u00abnaturellement\u00bb d'au moins 2%. Si elle se monte \u00e0 50% du PNB, comme actuellement, son accroissement annuel spontan\u00e9 est de 1% du PNB. Y ajouter chaque ann\u00e9e 3%, c'est \u00abplomber\u00bb les finances publiques et augmenter ind\u00e9finiment le service de la dette, qui est d\u00e9j\u00e0 le principal poste budg\u00e9taire.\nAu niveau actuel de la pression fiscale, l'issue est \u00e0 chercher dans les \u00e9conomies. Mais diminuer le \u00abtrain de vie de l'Etat\u00bb, au rythme qui serait n\u00e9cessaire pour atteindre rapidement l'\u00e9quilibre, n'est \u00e9videmment pas possible. Une issue appara\u00eet pourtant: stopper l'h\u00e9morragie que repr\u00e9sente le service de la dette en la remboursant. Ce remboursement peut \u00eatre assur\u00e9 par un pr\u00e9l\u00e8vement exceptionnel sur le patrimoine. Le patrimoine des particuliers est \u00e9valu\u00e9 \u00e0 25000 milliards de francs (une bonne moiti\u00e9 en biens fonciers et immobiliers). Si l'on exempte les patrimoines de moins de 1 million de francs par m\u00e9nage et qu'on accorde une franchise \u00e9quivalente aux autres, il reste 16000 milliards de francs poss\u00e9d\u00e9s par 30% des Fran\u00e7ais. Si la ponction est de 12% en moyenne (par exemple, quatre contributions annuelles de 1 \u00e0 4% selon la valeur du patrimoine), on obtient 2000 milliards de francs, c'est-\u00e0-dire une grosse moiti\u00e9 de la dette publique et une diminution de la charge budg\u00e9taire d'\u00e0 peu pr\u00e8s 10%. L'\u00e9quilibre des comptes devient concr\u00e8tement envisageable.\nOn peut argumenter en faveur de l'efficacit\u00e9 et de la l\u00e9gitimit\u00e9 de cette op\u00e9ration. Economiquement, il n'y aurait pas accaparement par l'Etat d\u00e9pensier d'une part suppl\u00e9mentaire de la production. Tout ce qui serait pr\u00e9lev\u00e9 reviendrait imm\u00e9diatement sous forme de remboursements de la dette re\u00e7us \u00e0 90% par des Fran\u00e7ais.\nCe pr\u00e9l\u00e8vement serait un moyen de sortir d'une impasse conjoncturelle. Nous aurions besoin d'une relance, mais elle ne peut pas venir de l'Etat, qui n'en a pas les moyens, ni d'une augmentation substantielle du Smic, productrice de ch\u00f4mage, ni d'une augmentation des salaires dans le priv\u00e9 \u00e0 cause de la faiblesse du syndicalisme. Reste la possibilit\u00e9 d'agir sur l'\u00e9tat d'esprit g\u00e9n\u00e9ral en montrant que la situation est prise en main, qu'on se d\u00e9gage de l'orni\u00e8re.\nMais la justification essentielle d'une mise \u00e0 contribution des patrimoines est l'injustice interg\u00e9n\u00e9rationnelle, la plus flagrante et la plus inavou\u00e9e des injustices dans la France actuelle. Le patrimoine (dont les revenus ont augment\u00e9 de 1989 \u00e0 1994 de 3,9% par an, alors que les revenus d'activit\u00e9 ont recul\u00e9 de 0,5% par an) est majoritairement dans les mains de gens \u00e2g\u00e9s qui ont parfois b\u00e9n\u00e9fici\u00e9 des taux d'int\u00e9r\u00eat n\u00e9gatifs, quand ils avaient des emprunts \u00e0 rembourser, et ensuite du rendement \u00e9lev\u00e9 des sicav dans leurs meilleures ann\u00e9es. Cela alors que beaucoup de jeunes entrant difficilement et tardivement dans la vie professionnelle n'ont m\u00eame pas la possibilit\u00e9 de s'acheter un logement. En faisant un effort pour solder les comptes de la derni\u00e8re p\u00e9riode, les g\u00e9n\u00e9rations \u00e2g\u00e9es ne feraient que compenser une impr\u00e9voyance dont elles profitent et qui va peser lourd sur celles d'apr\u00e8s.\nCe pr\u00e9l\u00e8vement sur le patrimoine (dont il y a des pr\u00e9c\u00e9dents apr\u00e8s une guerre) n'aura de sens politique que s'il est le centre d'un compromis nouveau d\u00e9gag\u00e9 de l'obsession des acquis et tourn\u00e9 vers la pr\u00e9paration de l'avenir. A cet objectif, les propri\u00e9taires ne devraient pas \u00eatre seuls \u00e0 contribuer. Les fonctionnaires devraient rentrer dans le droit commun en mati\u00e8re de d\u00e9part \u00e0 la retraite et accepter un plan de diminution des effectifs de la fonction publique. L'augmentation de leurs cotisations maladie serait la contribution des retrait\u00e9s \u00e0 l'assainissement qui, pour respecter l'\u00e9quilibre social et moral, devrait donc \u00eatre principalement \u00e0 la charge des cat\u00e9gories actuellement prot\u00e9g\u00e9es: les propri\u00e9taires, les fonctionnaires et les retrait\u00e9s.\nb) Retrouver une cr\u00e9dibilit\u00e9 morale\nFace aux \u00abaffaires\u00bb, on a gagn\u00e9 du temps, frein\u00e9 les proc\u00e9dures, dissimul\u00e9 les preuves, refus\u00e9 les r\u00e9quisitions... En m\u00eame temps, la question de la corruption politique a \u00e9t\u00e9 noy\u00e9e dans des d\u00e9clarations d'intention concernant la justice en g\u00e9n\u00e9ral. Apr\u00e8s l'alternance politique, certains camouflages vont tomber; n\u00e9anmoins, on peut craindre une suite de proc\u00e9dures o\u00f9 le politique et le judiciaire continueront d'interf\u00e9rer confus\u00e9ment. On peut aboutir ainsi \u00e0 ce que des cas flagrants de corruption ne soient jamais sanctionn\u00e9s, mais que la justice dans son ensemble, \u00e0 cause du discr\u00e9dit du pouvoir, devienne l'affaire d'une corporation se recrutant, se promouvant, se disciplinant elle-m\u00eame.\nAu contraire, il faudrait maintenir le principe d'une politique p\u00e9nale sous le contr\u00f4le du garde des Sceaux tout en mettant fin \u00e0 l'immunit\u00e9 des hommes politiques. Pour cela, il suffirait qu'un procureur sp\u00e9cial - nomm\u00e9 d'une mani\u00e8re qui le rende insoup\u00e7onnable - dirige l'action publique quand un politique d'un certain rang est concern\u00e9 par les poursuites. Encore faut-il apurer le pass\u00e9. Il faudrait ouvrir \u00e0 ceux qui n'ont eu que le tort de perp\u00e9tuer l'ancien mode de financement politique la possibilit\u00e9 de voir leur dossier examin\u00e9 de mani\u00e8re \u00e9quitable et rapide. Les actes commis au b\u00e9n\u00e9fice des organisations politiques pourraient \u00eatre soumis \u00e0 une commission qui d\u00e9ciderait de les absoudre ou de les sanctionner.\nc) Gouverner en responsabilisant l'opinion\nIl est devenu presque impensable qu'on s'identifie \u00e0 un gouvernement parce qu'il repr\u00e9sente notre vision du monde. D'un c\u00f4t\u00e9, l'action de l'Etat est contr\u00f4l\u00e9e, engag\u00e9e, intriqu\u00e9e de toutes sortes de mani\u00e8res avec celles d'autres autorit\u00e9s, si bien que le gouvernement ne fait plus figure de pouvoir en derni\u00e8re instance. De l'autre, l'exp\u00e9rience des d\u00e9rives totalitaires, les tendances individualistes, la conscience par chacun de ses droits favorisent une attitude de \u00abcitoyen contre les pouvoirs\u00bb et affaiblit les organisations qui faisaient entrer les individus dans le d\u00e9bat politique. Le sujet politique actif est, pour ces deux raisons, pr\u00e9caire et fugitif; les \u00e9lections sont des rendez-vous moins fr\u00e9quent\u00e9s et souvent des occasions de protester.\nDans ces conditions de vuln\u00e9rabilit\u00e9, la tendance des gouvernants et des hauts fonctionnaires est de d\u00e9cider \u00e0 l'\u00e9cart, assez souvent de se faire imposer par Bruxelles ce qu'ils n'osent pas d\u00e9cider seuls, de pr\u00e9tendre qu'ils ne font que g\u00e9rer les contraintes. A moins qu'on ne gouverne selon l'opinion, \u00e0 l'impulsion, en r\u00e9pondant \u00e0 chaque demande, chaque \u00e9motion, par une mesure que la prochaine fera oublier.\nL'Etat est souvent mis en \u00e9chec parce qu'il ne sait pas partager et faire partager sa fonction essentielle d'\u00e9claircir, d'expliciter, de donner le go\u00fbt de l'avenir, de faire int\u00e9rioriser les valeurs communes en les traduisant en projets s'inscrivant dans la dur\u00e9e. C'est par une oeuvre de remembrement que l'Etat r\u00e9publicain peut r\u00e9pondre \u00e0 l'individualisation des comportements, au d\u00e9litement des appartenances.\nUn art de l\u00e9gif\u00e9rer sur des programmes plus larges et en faisant participer l'opinion peut rem\u00e9dier au quant-\u00e0-soi de l'individu moderne. La loi adopt\u00e9e par r\u00e9f\u00e9rendum r\u00e9pond \u00e0 ces objectifs. C'est un moyen de faire descendre sur le Forum une opinion camp\u00e9e sur l'Aventin, en position d'abstention critique. Ainsi la r\u00e9forme constitutionnelle de 1995, qui a autoris\u00e9 le r\u00e9f\u00e9rendum sur des r\u00e9formes sociales, aurait pu \u00eatre utilis\u00e9e \u00e0 propos de l'assurance-maladie. Au lieu d'une \u00e9preuve de force confuse, on aurait pu obtenir une d\u00e9termination collective, le corps \u00e9lectoral tranchant entre le gouvernement et les protestataires devenant un acteur politique direct pour d'autres fonctions que la d\u00e9volution du pouvoir.\nII. L'\u00c9TAT PARTAG\u00c9\nDans la soci\u00e9t\u00e9, les \u00abdroits acquis\u00bb sont consid\u00e9r\u00e9s comme des engagements inviolables d'un \u00eatre suppos\u00e9 tout-puissant. Cette exigence d\u00e9raisonnable ne peut \u00eatre assagie que par des r\u00e9formes qui changent la position de l'Etat par rapport \u00e0 la soci\u00e9t\u00e9, que si l'\u00e9cart entre les valeurs qu'incarnent l'Etat et la r\u00e9alit\u00e9 de son action appara\u00eet non seulement comme mati\u00e8re \u00e0 protestation, mais aussi comme espace d'engagements et de divergences politiques. Cet Etat non pas dilu\u00e9 mais r\u00e9pandu, explicite, partag\u00e9, au contact, on peut le repr\u00e9senter en indiquant des changements que cette mutation impliquerait dans trois directions: l'administration territoriale, le syst\u00e8me de formation, le service public.\na) Le pouvoir territorial\nLa structure territoriale, en particulier les municipalit\u00e9s, est, dans l'absence de corps interm\u00e9diaires l\u00e9gitimes sur le plan national, ce qui \u00abtient\u00bb le pays. La d\u00e9centralisation n'a pas suscit\u00e9 - malgr\u00e9 certaines craintes et certaines aspirations - de tendances f\u00e9d\u00e9ralistes. A la suite de la d\u00e9concentration de l'administration d'Etat regroup\u00e9e dans les d\u00e9partements autour du pr\u00e9fet s'est instaur\u00e9e une sorte de coadministration n\u00e9goci\u00e9e entre les \u00e9lus locaux et le pr\u00e9fet, qui repr\u00e9sente le gouvernement, exerce un pouvoir de contr\u00f4le, dispose de fonds propres, et peut utiliser les administrations d'Etat. Ainsi rena\u00eet, sous une forme plus ouverte et active, le mod\u00e8le fran\u00e7ais combinant centralisation de principe et diversification pratique.\nDans cette intrication du local et du national, la clart\u00e9 des positions ne trouve pas toujours son compte. Mais pour qu'une explicitation publique, \u00e9ventuellement conflictuelle, des enjeux devienne possible, le local doit \u00eatre renforc\u00e9.\n- En rem\u00e9diant \u00e0 l'\u00e9miettement communal. La solution pour surmonter sans brutalit\u00e9 cette excessive fragmentation serait de g\u00e9n\u00e9raliser le mod\u00e8le municipal de Paris, Lyon et Marseille: voter \u00e0 la fois pour une municipalit\u00e9 de proximit\u00e9 et pour une autre qui administre et repr\u00e9sente la zone o\u00f9 l'on habite, o\u00f9 l'on travaille en g\u00e9n\u00e9ral, o\u00f9 l'on peut circuler et \u00e9changer quotidiennement. Ce second niveau, incluant - sans l'abolir - le premier, serait celui des agglom\u00e9rations qui auraient une repr\u00e9sentation unifi\u00e9e et celui des \u00abpays\u00bb: bassins d'emploi, espaces o\u00f9 une politique du logement ou des transports a un sens. Ce renforcement de la commune donnerait au pr\u00e9fet les vis-\u00e0-vis qui manquent parfois pour qu'existe un d\u00e9bat local sur l'application des politiques nationales, quitte \u00e0 aboutir \u00e0 une certaine d\u00e9centralisation du pouvoir r\u00e9glementaire.\n- En associant directement \u00e0 la repr\u00e9sentation nationale les pouvoirs locaux. Composer le S\u00e9nat de repr\u00e9sentants des autorit\u00e9s r\u00e9gionales, d\u00e9partementales, communales ferait de ces collectivit\u00e9s des \u00e9l\u00e9ments du pouvoir l\u00e9gislatif. Cette composition du S\u00e9nat rendrait possible l'interdiction de cumuler un mandat de d\u00e9put\u00e9 avec la participation \u00e0 un ex\u00e9cutif local.\nLe renforcement du tissu politique territorial est d'autant plus n\u00e9cessaire que l'\u00e9preuve de la mondialisation se joue territorialement. Le changement d'\u00e9chelle des march\u00e9s tend, en effet, \u00e0 s\u00e9parer ceux qui sont \u00abbranch\u00e9s\u00bb sur les r\u00e9seaux d'information, de cr\u00e9ation, de production, et de l'autre c\u00f4t\u00e9 ceux qui sont riv\u00e9s \u00e0 leur territoire, ghetto\u00efs\u00e9s. La question sociale devient de plus en plus une question territoriale, la hantise des banlieues est celle de zones \u00e0 l'\u00e9cart de la vie productive, o\u00f9 l'on craint que le progr\u00e8s n'arrive pas.\nL'inefficacit\u00e9 du syst\u00e8me fran\u00e7ais, dont le chiffre du ch\u00f4mage est la mesure, tient \u00e0 un d\u00e9faut d'ajustement entre trois dynamiques qui, si on les isole, conduisent chacune \u00e0 un g\u00e2chis: l'\u00e9conomique tend \u00e0 exclure et \u00e0 d\u00e9truire des ressources humaines, le social soutient des personnes et des capacit\u00e9s, mais en les laissant inemploy\u00e9es, c'est-\u00e0-dire de mani\u00e8re pr\u00e9caire, l'\u00e9ducatif d\u00e9\u00e7oit les esp\u00e9rances. Dans un pays o\u00f9 la repr\u00e9sentation sociale est faible, c'est localement et gr\u00e2ce \u00e0 l'intervention d'une autorit\u00e9 politique qu'on peut rapprocher ces ressources dont la composition permet d'affronter un univers d'incertitude.\nLa R\u00e9publique doit \u00eatre dissoci\u00e9e de la centralisation technocratique. L'une de ses d\u00e9cisions fondatrices fut l'\u00e9lection des maires. Elle a su, dans ses meilleurs moments, dynamiser les cultures particuli\u00e8res en les ouvrant \u00e0 des enjeux universels. Sa t\u00e2che actuelle n'est plus de s'\u00e9tablir au village, mais dans les bassins d'emploi et dans les banlieues.\nb) La pluralisation des \u00e9lites\nL'Etat, en surplomb, devenu incapable de f\u00e9d\u00e9rer et de stimuler la soci\u00e9t\u00e9, est produit et reproduit par un syst\u00e8me de formation qui s\u00e9pare a priori ceux qui con\u00e7oivent et ceux qui ex\u00e9cutent. Au nom de l'\u00e9galit\u00e9, on instruit \u00e0 part une \u00e9lite de recrutement \u00e9troit, l\u00e9gitime quelles que soient ses performances. La promotion par le travail est donc rare ou limit\u00e9e (d'autant plus que la comp\u00e9tition pour les dipl\u00f4mes conduit \u00e0 la surqualification \u00e0 l'embauche).\nPour l'\u00e9cole elle-m\u00eame, le monopole du choix des \u00e9lites a des effets pervers: un degr\u00e9 d'unification et de \u00abprolongement des chances\u00bb (refus de la s\u00e9lection) excessif a rendu certaines parties du syst\u00e8me ing\u00e9rables. Portant presque seules la charge de satisfaire l'id\u00e9ologie de l'ouverture des chances, les universit\u00e9s sont encombr\u00e9es, d\u00e9sorganis\u00e9es, d\u00e9cevantes pour les \u00e9tudiants. Notre enseignement, sous une apparence unifi\u00e9e, proc\u00e8de \u00e0 une constante s\u00e9lection par l'\u00e9chec, cette distillation fractionn\u00e9e conduisant \u00e0 trois types d'\u00e9tablissements (les grandes \u00e9coles, les universit\u00e9s, les enseignements professionnels). Actuellement, ces diff\u00e9rentes \u00absorties\u00bb sont si fortement hi\u00e9rarchis\u00e9es que la d\u00e9cision d'emprunter la voie inf\u00e9rieure se fait sous la contrainte, que la possibilit\u00e9 d'\u00eatre \u00e9limin\u00e9 hante beaucoup d'\u00e9l\u00e8ves et que, dans l'enseignement, le pouvoir de classer parasite la fonction de former.\nOn d\u00e9bloquerait un dispositif trop hi\u00e9rarchis\u00e9 et trop scolaire en constituant une v\u00e9ritable fili\u00e8re d'enseignement technique permettant de progresser des centres d'apprentissage aux LEP, aux BTS, aux IUT et autres formations universitaires. Cette fili\u00e8re devrait former une voie alternative \u00e0 l'enseignement g\u00e9n\u00e9ral, alors que nous avons surtout des issues de secours pour ceux qui ont \u00e9chou\u00e9 dans l'enseignement de r\u00e9f\u00e9rence. Elle devrait d'abord garantir \u00e0 celui qui ne choisit pas l'enseignement g\u00e9n\u00e9ral qu'il s'engage dans une voie plus s\u00fbre. Il faut que le technique, dont les \u00e9l\u00e8ves disposent a priori de moins de ressources, y trouve des cursus qui, gr\u00e2ce \u00e0 un contact \u00e9troit avec les entreprises, offrent des perspectives d'emploi plus rapides. L'id\u00e9al serait que, comme en Allemagne il y a peu, un contrat d'apprentissage ait, non juridiquement mais en fait, valeur de pr\u00e9embauche. Depuis quelques ann\u00e9es, la performance antich\u00f4mage des CAP et des BEP se rapproche de celle des dipl\u00f4mes universitaires, traduisant \u00e0 la fois la crise des universit\u00e9s et l'am\u00e9lioration du technique. En cons\u00e9quence, dans le secondaire, les s\u00e9ries g\u00e9n\u00e9rales sont relativement moins recherch\u00e9es; avec la crise, il semble que le traditionnel m\u00e9pris pour le technique recule. Une organisation du technique en fili\u00e8re renforcerait cette tendance. En rendant cet enseignement attractif, on \u00e9viterait que l'enseignement g\u00e9n\u00e9ral ne soit fonctionnellement oblig\u00e9 de s\u00e9lectionner par l'\u00e9chec. Cela permettrait d'instaurer dans les universit\u00e9s la s\u00e9lection \u00e0 l'entr\u00e9e, n\u00e9cessaire pour que la formation des \u00e9lites ne soit plus le monopole des grandes \u00e9coles.\nC'est en se diversifiant, en offrant des voies accessibles \u00e0 des jeunes diff\u00e9remment dot\u00e9s, que l'\u00e9cole peut \u00eatre \u00e0 nouveau un bien commun. Au contraire, en d\u00e9fendant le tronc commun au-del\u00e0 du raisonnable, on obtient des \u00abcoll\u00e8ges pourris\u00bb et la s\u00e9gr\u00e9gation territoriale.\nc) Les services publics\nLe service public fran\u00e7ais est un sentiment, voire une croyance qui associe trois attitudes: l'esprit des Lumi\u00e8res animant des techniciens d\u00e9sireux d'illustrer le progr\u00e8s et de l'apporter au peuple par des r\u00e9alisations novatrices; le d\u00e9sir des politiques de disposer d'instruments d'intervention, en particulier pour l'am\u00e9nagement du territoire; enfin, une mani\u00e8re de travailler quasi lib\u00e9rale, r\u00e9gl\u00e9e par des proc\u00e9dures fixes sans les contraintes quotidiennes impos\u00e9es par les petits chefs, cette illustration des valeurs d'autonomie ch\u00e8res \u00e0 l'Homo republicanus a fait du service public un id\u00e9al national.\nCette synth\u00e8se est aujourd'hui en ruine. Reste l'attachement du personnel au statut et \u00e0 la mani\u00e8re de travailler, attachement que bien des Fran\u00e7ais approuvent. Mais, s'il ne se justifie plus que par l'attachement \u00e0 un mode de vie p\u00e9rim\u00e9 et par l'id\u00e9e qu'ont d'eux-m\u00eames ses agents, le service public s'affaissera dans la nostalgie, le corporatisme et les impr\u00e9cations antibruxelloises.\nLa base de l'adh\u00e9sion collective aux grands appareils publics (de sant\u00e9, d'\u00e9ducation, de communication...) \u00e9tait la confiance dans le r\u00f4le \u00e9ducatif et modernisateur de l'Etat. Nous n'en sommes plus l\u00e0. Du r\u00f4le d'institutions faisant d'elles-m\u00eames autorit\u00e9, les services doivent passer \u00e0 celui d'ex\u00e9cutants de politiques qui r\u00e9pondent aux demandes de la soci\u00e9t\u00e9. Ce sont les politiques publiques qui justifient les services publics. Or nous sommes souvent dans la situation inverse: nous avons une SNCF mais pas de politique de transport, une S\u00e9curit\u00e9 sociale mais pas de politique de sant\u00e9. Passer ainsi d'une justification par un type d'offre (offre d\u00e9finie ind\u00e9pendamment des d\u00e9sirs de la soci\u00e9t\u00e9) \u00e0 une justification par le fait de r\u00e9pondre \u00e0 un type de demande (demande collective politiquement d\u00e9finie) suppose de rompre avec l'id\u00e9e que le grand service public unifi\u00e9 et monopolistique serait la synth\u00e8se achev\u00e9e du progr\u00e8s et de la d\u00e9mocratie.\nEn tant que mani\u00e8re de satisfaire la demande sociale, le service public est en comp\u00e9tition avec le secteur commercial et avec le secteur associatif. L'associatif s'appuie (voir l'exemple de l'enseignement confessionnel) sur une relation de confiance et de participation, plus g\u00e9n\u00e9ralement sur un sentiment de proximit\u00e9 sociale et culturelle. Le secteur commercial, de son c\u00f4t\u00e9, est plus apte \u00e0 d\u00e9tecter les demandes minoritaires et rentables et \u00e0 faire baisser les co\u00fbts. Les avantages du service public apparaissent quand on veut g\u00e9n\u00e9raliser une consommation, en faire un \u00e9l\u00e9ment de la vie commune. La limite entre les trois secteurs n'a rien de fixe. C'est pourquoi la concurrence entre eux doit \u00eatre la r\u00e8gle, et le monopole, l'exception.\nLes entreprises publiques fran\u00e7aises doivent d\u00e9sormais nouer un rapport actif avec les usagers, de mani\u00e8re que leurs prestations soient reconnues comme apportant quelque chose de sp\u00e9cifique et d'indispensable \u00e0 la communaut\u00e9 civique. Elles doivent nourrir les politiques publiques de propositions correspondant \u00e0 leurs objectifs propres. Le premier est de rendre accessibles \u00e0 tous les meilleurs services et, de cette mani\u00e8re, d'enrichir la vie commune. Alors que les entreprises priv\u00e9es ont tendance \u00e0 segmenter le march\u00e9, les entreprises publiques doivent essayer d'\u00e9largir le spectre de ce qui est accessible \u00e0 tous. Quand La Poste propose des services qui donnent acc\u00e8s \u00e0 Internet m\u00eame \u00e0 ceux qui ne sont pas personnellement \u00e9quip\u00e9s, elle accomplit une t\u00e2che antis\u00e9gr\u00e9gative qui justifie des privil\u00e8ges dont elle b\u00e9n\u00e9ficie par ailleurs.\nCes red\u00e9finition et ajustement permanents de leur action par les entreprises de services publics supposent que ces institutions s'organisent de mani\u00e8re \u00e0 rendre leurs objectifs clairs et l\u00e9gitimes aux yeux des usagers. Cela peut se faire par le renforcement de l'autorit\u00e9 des directions, par la constitution d'instances de d\u00e9lib\u00e9ration publique sur les politiques de ces entreprises (sur les projets et les r\u00e9sultats) et surtout par des contrats avec les autorit\u00e9s territoriales. Sur le mod\u00e8le, par exemple, des rapports envisag\u00e9s avec la SNCF dans le cadre d'une r\u00e9gionalisation de la politique des transports en commun.\nLe programme esquiss\u00e9 n'est sans doute ni de droite ni de gauche, puisqu'il demande des sacrifices aussi bien aux propri\u00e9taires qu'aux fonctionnaires et qu'il propose de revaloriser la politique hors des voies de la R\u00e9publique absolue. Cette ambigu\u00eft\u00e9 veut r\u00e9pondre \u00e0 la situation: la droite et la gauche se sont pass\u00e9 et repass\u00e9 le t\u00e9moin au long d'une trajectoire qui les a conduites \u00e0 perdre la confiance du peuple, et \u00e0 \u00e9puiser les marges de manoeuvre de l'Etat. R\u00e9duisant la politique \u00e0 une concurrence, les adversaires - sauf quelques acc\u00e8s de courage - les partis se sont enferm\u00e9s dans la d\u00e9fensive (redistribuer, consoler, sauvegarder), devenant incapables de r\u00e9flexion sur la crise du mod\u00e8le fran\u00e7ais et s'en remettant \u00e0 l'Europe pour la suite.\nLe choix est au fond simple: autonomie ou h\u00e9t\u00e9ronomie. Dans le premier cas, si les Fran\u00e7ais arrivent \u00e0 redonner effectivit\u00e9 aux valeurs auxquelles ils sont attach\u00e9s, au lieu de les regarder dispara\u00eetre \u00e0 l'horizon, des ressources inexploit\u00e9es se r\u00e9v\u00e9leront. Dans le cas contraire, les changements se produiront chez nous mais contre nous, comme une \u00e9rosion. Nous aurons perdu le fil de notre histoire et gaspill\u00e9 ce que nous avions de meilleur. Pour sortir de cette commune orni\u00e8re, une grande coalition, quand les derniers vainqueurs auront touch\u00e9 les limites de leurs courtes possibilit\u00e9s, se r\u00e9v\u00e9lera un geste de modestie et de v\u00e9rit\u00e9 politique.", "url": "https://www.lexpress.fr/informations/paul-thibaud-ce-qu-il-faut-faire_623252.html"}, {"title": "Les dessous de l'affaire Foll", "text": "L'\u00e9viction du commissaire r\u00e9v\u00e8le les rapports complexes de la PJ avec le pouvoir et la justice\nLe limogeage d'Olivier Foll, patron de la police judiciaire parisienne, \u00abcoupable\u00bb d'avoir refus\u00e9, en juin 1996, l'assistance de la PJ au juge Halphen lors de la perquisition au domicile des \u00e9poux Tiberi, \u00e9tait quasiment inscrit dans le programme de la gauche. Au m\u00eame titre que les sans-papiers ou l'usine Renault de Vilvorde, l'affaire Foll \u00e9tait devenue un symbole. Le d\u00e9cret de remplacement du commissaire Foll, sign\u00e9 le mardi 10 juin par le ministre de l'Int\u00e9rieur, Jean-Pierre Chev\u00e8nement, sera donc cosign\u00e9 par le pr\u00e9sident de la R\u00e9publique. M\u00eame si Jacques Chirac a laiss\u00e9 un peu tra\u00eener sa plume, fa\u00e7on cohabitationniste de manifester sa d\u00e9sapprobation.\nLe cimeti\u00e8re des \u00e9l\u00e9phants\nMais, plus que le remplacement d'un responsable policier, l'affaire Foll soul\u00e8ve l'\u00e9pineux et d\u00e9licat probl\u00e8me des rapports de la police judiciaire avec le pouvoir et la justice. Rapports qui n'ont cess\u00e9 de se d\u00e9t\u00e9riorer. D'autant qu'Olivier Foll a jou\u00e9 dans cette affaire - avec son consentement - le r\u00f4le d'\u00e9pais fusible. Le 27 juin 1996, le commissaire de la brigade financi\u00e8re sur le terrain, place du Panth\u00e9on, informe sa hi\u00e9rarchie que le juge Halphen s'appr\u00eate \u00e0 d\u00e9barquer au domicile des \u00e9poux Tiberi. Olivier Foll, qui s'interroge sur la l\u00e9galit\u00e9 d'une perquisition au si\u00e8ge d'un d\u00e9put\u00e9 maire de la majorit\u00e9, rend compte au pr\u00e9fet de police, Philippe Massoni. On sait aujourd'hui, car les politiques ne s'en cachent pas, que le ministre de l'Int\u00e9rieur, Jean-Louis Debr\u00e9, et m\u00eame le directeur du cabinet d'Alain Jupp\u00e9, Maurice Gourdault-Montagne, et le secr\u00e9taire g\u00e9n\u00e9ral de l'Elys\u00e9e, Dominique de Villepin, ont \u00e9t\u00e9 inform\u00e9s et qu'ils ont donn\u00e9 leur accord tacite pour que les hommes de la PJ se retirent et attendent, armes au pied, en bas de l'immeuble. Ce qui n'a pas emp\u00each\u00e9 le juge Halphen de faire sa perquisition et de saisir ce fameux rapport d'\u00e9tude pay\u00e9 200 000 francs \u00e0 Xavi\u00e8re Tiberi par le conseil g\u00e9n\u00e9ral de l'Essonne. (La l\u00e9galit\u00e9 de cette saisie est actuellement examin\u00e9e par la chambre d'accusation de Paris.)\nOlivier Foll, aux sympathies avou\u00e9es pour le RPR, assumera seul les cons\u00e9quences de ce refus. Aujourd'hui, il le paie d'une mutation probable \u00e0 l'Inspection g\u00e9n\u00e9rale de la police nationale, surnomm\u00e9e \u00able cimeti\u00e8re des \u00e9l\u00e9phants\u00bb. C'est l\u00e0 qu'on parque les anciens grands flics qui ont d\u00e9plu au pouvoir. Un sanctuaire terriblement accueillant ces derniers temps. En quatre ans, pas moins de sept hauts responsables de la PJ ont \u00e9t\u00e9 d\u00e9plac\u00e9s ou mis sur la touche pour des raisons\npolitiques. Deux directeurs centraux, Jacques Genthial et Jacques Franquet, ont \u00e9t\u00e9 respectivement d\u00e9barqu\u00e9s en 1993 et 1995. L'un parce qu'il \u00e9tait soup\u00e7onn\u00e9 d'\u00eatre proche de la gauche; l'autre, pourtant affid\u00e9 de Charles Pasqua, a pay\u00e9 l'affaire Schuller-Mar\u00e9chal, qui a quelque peu d\u00e9stabilis\u00e9 Edouard Balladur, alors Premier ministre.\nJusque-l\u00e0, les nos 1 de la PJ, techniciens de haut niveau, n'avaient jamais \u00e9t\u00e9 soumis aux al\u00e9as des alternances politiques. Ces coups de canif dans le contrat de l'ind\u00e9pendance allaient \u00eatre suivis d'une vol\u00e9e de coups de poignard. Deux responsables des affaires financi\u00e8res, Yves Lucet et Patrick Riou, ont aussi vals\u00e9. On leur a implicitement reproch\u00e9 la mise en examen par le juge Halphen du ministre de la Coop\u00e9ration, Michel Roussin. Certes, ce dernier b\u00e9n\u00e9ficiera plus tard, apr\u00e8s sa d\u00e9mission, d'un non-lieu, mais les enqu\u00eateurs de la financi\u00e8re n'avaient fait qu'assister le magistrat selon la loi. D'ailleurs, Patrick Riou, professionnel discret et ind\u00e9pendant, doit remplacer Olivier Foll \u00e0 la t\u00eate de la PJ de la Pr\u00e9fecture de police. Deux autres t\u00eates de responsables sont \u00e9galement tomb\u00e9es: celles d'Ange Mancini et de Claude Canc\u00e8s. C'est aujourd'hui le tour d'Olivier Foll. Nombre de policiers r\u00e9clament qu'on arr\u00eate enfin ce jeu de massacre politique. Et qu'on revienne \u00e0 une vision sereine et ind\u00e9pendante de la PJ. En effet, cette politisation forc\u00e9e s'est accompagn\u00e9e de conflits de plus en plus fr\u00e9quents avec des juges qui, parfois, ne cachent pas leur engagement politique. Cette guerre est d'autant plus meurtri\u00e8re que la haute hi\u00e9rarchie judiciaire ne m\u00e9nage pas, \u00e0 l'occasion, son soutien au pouvoir, classant les affaires sensibles et multipliant les prudentes enqu\u00eates pr\u00e9liminaires. La fronde des juges, si elle a incontestablement permis de porter le fer contre la corruption politique et de s'attaquer \u00e0 des forteresses jusqu'ici inaccessibles, a encore envenim\u00e9 les rapports de la police avec la justice.\nL\u00e0 encore, l'affaire Foll est symptomatique. Sur le plan strict du droit, le juge Halphen pouvait-il utiliser les policiers de la PJ sans les avoir r\u00e9quisitionn\u00e9s par \u00e9crit et sans leur avoir r\u00e9v\u00e9l\u00e9 l'objectif de sa perquisition? Le commissaire Foll s'\u00e9tait servi de cet argument pour se d\u00e9fendre devant la chambre d'accusation qui le mettait en cause. Il en d\u00e9coula un s\u00e9v\u00e8re arr\u00eat pour le policier, suspendu pendant six mois de son attribution d'officier de police judiciaire (OPJ) et accus\u00e9 d' \u00abavoir commis un manquement grave \u00e0 sa fonction\u00bb en refusant d'assister le magistrat.\nLa Cour de cassation, saisie par Olivier Foll, confirmera l'arr\u00eat de la chambre d'accusation, mais de fa\u00e7on assez ambigu\u00eb. Elle a balay\u00e9 l'argument selon lequel les policiers auraient d\u00fb \u00eatre pr\u00e9venus de l'identit\u00e9 des personnes perquisitionn\u00e9es. \u00abAucun texte n'impose au juge d'avertir tr\u00e8s \u00e0 l'avance la PJ et de l'informer du lieu des op\u00e9rations, \u00e9crit le professeur de droit Jean Pradel, commentant le texte de cet arr\u00eat historique. Au contraire, une perquisition peut rester vague, le bon juge cultivant le flou en ce domaine.\u00bb\nUn acte grave\nEn revanche, le fait que le juge n'ait donn\u00e9 que des ordres oraux aux policiers para\u00eet plus controvers\u00e9: \u00abNous pensons qu'en l'esp\u00e8ce, \u00e9crit Jean Pradel, le juge aurait d\u00fb d\u00e9livrer une r\u00e9quisition \u00e9crite \u00e0 la police judiciaire, quitte \u00e0 le faire deux heures avant l'op\u00e9ration en utilisant le proc\u00e9d\u00e9 merveilleux de la t\u00e9l\u00e9copie...\u00bb La seule justification, sur ce point pr\u00e9cis, de la condamnation du policier repose donc \u00absur la n\u00e9cessit\u00e9 d'assurer la coh\u00e9sion du syst\u00e8me proc\u00e9dural r\u00e9pressif, une d\u00e9sob\u00e9issance de la PJ \u00e9tant en soi un acte grave\u00bb. En clair, le juge doit toujours d\u00e9livrer une r\u00e9quisition \u00e9crite, mais le policier n'a pas le droit de d\u00e9sob\u00e9ir \u00e0 un ordre oral. Sauf \u00e0 utiliser le fameux article du Code militaire qui permet de d\u00e9sob\u00e9ir \u00e0 un acte \u00abmanifestement ill\u00e9gal\u00bb!\nCette affaire a permis, en outre, \u00e0 la justice de r\u00e9clamer haut et fort un contr\u00f4le plus \u00e9troit de la police, voire un rattachement direct de la PJ \u00e0 la Chancellerie. Cette r\u00e9forme inqui\u00e8te les policiers. Ils estiment que leur double casquette judiciaire et administrative pr\u00e9serve leur libert\u00e9 et garantit une ind\u00e9pendance indispensable aux institutions. La PJ sait pourtant qu'en cas de conflit avec les juges ce sont toujours ces derniers qui triomphent. Et ce sont toujours les policiers qui font les frais du conflit avec les politiques. L'affaire Foll en est l'ultime exemple, et beaucoup esp\u00e8rent, sans y croire tout \u00e0 fait, que ce sera vraiment le dernier.", "url": "https://www.lexpress.fr/informations/les-dessous-de-l-affaire-foll_623245.html"}, {"title": "Pages Rouges - Politique", "text": "Martine Aubry (photo) a r\u00e9uni dans le plus grand secret les d\u00e9put\u00e9s qui sont proches d'elle - une vingtaine au total. Ce petit groupe sera anim\u00e9 par un coordinateur.\nQuand Olivier Schrameck, directeur du cabinet de Lionel Jospin, a appel\u00e9 le d\u00e9put\u00e9 du Val-de-Marne Laurent Cathala pour lui proposer de devenir secr\u00e9taire d'Etat aux Anciens Combattants, il s'est entendu r\u00e9pondre: \u00abLes Anciens Combattants? Mais \u00e0 quel titre? - Parce que tu es fabiusien\u00bb, a r\u00e9pliqu\u00e9 sans rire Schrameck.\nLe nouveau gouvernement est alarm\u00e9 par les premi\u00e8res estimations de Bercy, qui situent le niveau des d\u00e9ficits publics entre 3,9% et 4,1% du PIB. Une surestimation des recettes fiscales dans le budget 1997 serait \u00e0 l'origine de ce d\u00e9rapage des finances de l'Etat. C'est pourquoi la pr\u00e9sentation du collectif budg\u00e9taire pourrait \u00eatre report\u00e9e au mois de septembre.\nLionel Jospin a suivi attentivement les nominations des directeurs de cabinet de ses diff\u00e9rents ministres. Ainsi, c'est \u00e0 la demande du Premier ministre qu'Hubert V\u00e9drine, nouveau patron de la diplomatie fran\u00e7aise, a renonc\u00e9 \u00e0 nommer Jean Musitelli, porte-parole de l'Elys\u00e9e sous Fran\u00e7ois Mitterrand, pour choisir finalement Pierre Sellal, sp\u00e9cialiste des questions europ\u00e9ennes.\nJack Lang (photo), priv\u00e9 de minist\u00e8re, n'est pas pour autant inoccup\u00e9. Gabriel Garcia Marquez lui a demand\u00e9 de pr\u00e9sider en juillet la session de son institut de cin\u00e9ma de La Havane. Il recevra juste avant le grand prix du Livre d\u00e9cern\u00e9 par les \u00e9diteurs espagnols. Enfin, il a accept\u00e9 de participer \u00e0 la cr\u00e9ation du pavillon fran\u00e7ais pr\u00e9sent\u00e9 \u00e0 la Biennale de Venise, sous la direction de Fabrice Hybert.\n\u00abLa comparaison est peu flatteuse.\u00bb Telle fut la r\u00e9action d'Hubert V\u00e9drine quand on rapprocha son r\u00f4le de celui de Jean- Bernard Raimond, ministre des Affaires \u00e9trang\u00e8res lors de la premi\u00e8re cohabitation.\nAu cours de ses entretiens en t\u00eate \u00e0 t\u00eate avec Lionel Jospin, Jacques Chirac se r\u00e9f\u00e8re souvent \u00e0 sa propre exp\u00e9rience de la cohabitation, de 1986 \u00e0 1988, parlant m\u00eame souvent de \u00abjurisprudence\u00bb \u00e0 propos de ces diff\u00e9rents \u00e9pisodes.\nElisabeth Guigou souhaitait qu'Henri Nallet, d\u00e9put\u00e9 PS de l'Yonne et ancien ministre de la Justice, prenne la pr\u00e9sidence de la commission des Lois. D'accord dans un premier temps, Matignon a d\u00fb c\u00e9der devant les r\u00e9criminations de nombreux d\u00e9put\u00e9s socialistes, qui ont fait valoir qu'il serait maladroit d'\u00e9lire \u00e0 ce poste celui qui se trouvait Place Vend\u00f4me au plus fort de l'affaire Urba. Finalement, un accord a \u00e9t\u00e9 trouv\u00e9 sur le nom de Catherine Tasca, nouvelle d\u00e9put\u00e9e des Yvelines.\nEmoi chez les historiens, notam-ment \u00e9trangers: Alain Erlande- Brandenburg, directeur des Archives de France (photo), envisage le transfert \u00e0 Fontainebleau de l'int\u00e9gralit\u00e9 des archives nationales de 1914 \u00e0 1958. Les chercheurs s'opposent \u00e0 ce que la m\u00e9moire des ann\u00e9es 30, de l'Occupation et de la IVe R\u00e9publique, d\u00e9m\u00e9nag\u00e9e de la capitale, soit ainsi rendue moins accessible dans les locaux peu adapt\u00e9s de Fontainebleau, alors que Paris dispose depuis peu d'une vaste et ultramoderne salle de lecture. Ce projet pourrait \u00eatre remis en question par Catherine Trautmann, le minist\u00e8re de la Culture ayant la tutelle des Archives nationales.\nAyant re\u00e7u de nombreuses menaces de mort, le secr\u00e9taire g\u00e9n\u00e9ral de l'Elys\u00e9e, Dominique de Villepin, inspirateur suppos\u00e9 de la d\u00e9cision de dissoudre, a \u00e9t\u00e9 mis sous protection sp\u00e9ciale.\nPhilippe de Villiers, pr\u00e9sident du Mouvement pour la France, qui si\u00e8ge sur le banc des non-inscrits au Palais-Bourbon, a vot\u00e9 pour Nicole Catala, candidate du groupe RPR \u00e0 la pr\u00e9sidence de l'Assembl\u00e9e nationale. Il a toutefois h\u00e9sit\u00e9 un court instant quand des journalistes lui ont fait remarquer qu'elle \u00e9tait devenue maastrichtienne. \u00abJe voterai pour un souvenir\u00bb, s'est alors repris le vicomte.\nFace \u00e0 la gauche, qui a su offrir des postes de premier plan aux femmes, la droite commence \u00e0 r\u00e9fl\u00e9chir \u00e0 la n\u00e9cessit\u00e9 de faire preuve d'un peu d'audace. Ainsi, il est de plus en plus question, dans les milieux RPR, de pousser Fran\u00e7oise de Panafieu \u00e0 la succession de Jean Tiberi \u00e0 la mairie de Paris, plut\u00f4t que Bernard Pons.\nVent de contestation au Parti r\u00e9publicain, o\u00f9 un certain nombre de d\u00e9put\u00e9s n'appr\u00e9cient gu\u00e8re le \u00abYalta\u00bb d\u00e9cid\u00e9 par les chefs de l'UDF. Certains proches de Gilles de Robien, dont Renaud Dutreil, d\u00e9put\u00e9 de l'Aisne, critiquent la mani\u00e8re dont Alain Madelin a \u00e9t\u00e9 adoub\u00e9 pr\u00e9sident du PR par Fran\u00e7ois L\u00e9otard. Choix qui doit \u00eatre ent\u00e9rin\u00e9 le 24 juin, lors d'une convention. Ils souhaiteraient que de vraies \u00e9lections d\u00e9mocratiques soient organis\u00e9es en septembre, avec un d\u00e9bat et une multiplicit\u00e9 de candidatures.\nLe site Internet cr\u00e9\u00e9 par Gilles de Robien, nouveau vice-pr\u00e9sident de l'Assembl\u00e9e, pour expliquer sa loi sur la r\u00e9duction du temps de travail a \u00e9t\u00e9 distingu\u00e9 parmi 18 candidats et a re\u00e7u le clic d'or d\u00e9cern\u00e9 par Yahoo et CB News.\nFrancis Rol-Tanguy, directeur du cabinet de Jean-Claude Gayssot au minist\u00e8re des Transports et de l'Equipement, avait \u00e9t\u00e9 recal\u00e9, quelques mois plus t\u00f4t, lors de sa candidature \u00e0 un poste de la haute administration. L'un des ministres concern\u00e9s par la nomination avait censur\u00e9 Rol-Tanguy pour communisme...", "url": "https://www.lexpress.fr/informations/pages-rouges-politique_623240.html"}, {"title": "Brouillard sur Aerospatiale", "text": "A l'heure o\u00f9 les industriels de l'a\u00e9ronautique et de la d\u00e9fense se retrouvent au Salon international du Bourget, l'entreprise fran\u00e7aise attend que l'Etat fixe ses orientations. Son partenariat avec Airbus, son alliance avec Dassault et sa puissance europ\u00e9enne en d\u00e9pendent.\n\u00abNos partenaires europ\u00e9ens, notamment allemands, n'en peuvent plus d'attendre. Ils voient bien que l'industrie am\u00e9ricaine, faute de r\u00e9actions, est en train d'an\u00e9antir l'industrie europ\u00e9enne\u00bb, pr\u00e9venait il y a quelques jours No\u00ebl Forgeard, patron de Matra D\u00e9fense, en fustigeant \u00abun ghetto fran\u00e7ais frileux couvert de cache-nez\u00bb. L'avenir proche pourrait bien lui donner raison.\nD\u00e9j\u00e0, les milliers de salari\u00e9s de Thomson-CSF, d'Aerospatiale et de Dassault sont exasp\u00e9r\u00e9s d'avoir assist\u00e9, depuis dix-huit mois, aux moulinets inefficaces du gouvernement pr\u00e9c\u00e9dent. Or, au moment o\u00f9 l'on touchait enfin au but, l'arriv\u00e9e de la gauche au pouvoir et son hostilit\u00e9 aux privatisations mettent tout en question. M\u00eame impatience chez les industriels allemands et britanniques, qui, eux, ont remis de l'ordre dans leurs rangs: l'Allemagne a rassembl\u00e9 ses troupes au sein du groupe priv\u00e9 Daimler-Benz-Aerospace (Dasa), et la Grande-Bretagne a f\u00e9d\u00e9r\u00e9 ses forces autour de GEC et de British Aerospace. \u00abS'ils se lassent de l'inertie fran\u00e7aise, le risque est grand de voir se constituer un axe germano-britannique qui laisserait la France isol\u00e9e\u00bb, assure un industriel.\nDans ce contexte, Aerospatiale para\u00eet renforc\u00e9e par son retour aux b\u00e9n\u00e9fices et \u00e0 des commandes confortables. En r\u00e9alit\u00e9, tandis qu'elle a fond\u00e9 toute sa strat\u00e9gie sur la constitution d'alliances europ\u00e9ennes avec Airbus, Ariane ou Eurocopter - elle r\u00e9alise 70% de son activit\u00e9 \u00e0 travers des filiales communes avec le groupe allemand Dasa - Aerospatiale est tr\u00e8s fragilis\u00e9e. D'abord parce que Dasa, son ami de trente ans, s'est mari\u00e9 avec Matra pour les missiles et les satellites, alors qu'en d\u00e9cembre 1995 le groupe Dasa et la soci\u00e9t\u00e9 pr\u00e9sid\u00e9e par Yves Michot avaient sign\u00e9 un protocole d'accord visant \u00e0 rapprocher leurs activit\u00e9s dans ces secteurs.\nCette belle amiti\u00e9 est \u00e9galement mise \u00e0 l'\u00e9preuve dans l'aviation civile. En vingt-sept ans, Aerospatiale et Dasa, puis l'anglais BAE et l'espagnol Casa, ont r\u00e9ussi, pouss\u00e9s par l'\u00e9lan donn\u00e9 par de Gaulle et Adenauer, \u00e0 construire la famille des Airbus, qui s'est arrog\u00e9 le tiers du march\u00e9 mondial. Mais ils l'ont fait en restant chacun chez soi, c'est-\u00e0-dire \u00e0 travers la structure l\u00e9g\u00e8re d'un GIE (groupe d'int\u00e9r\u00eat \u00e9conomique) o\u00f9 chacun conserve ses actifs et o\u00f9 les d\u00e9cisions se prennent \u00e0 l'unanimit\u00e9. D'o\u00f9 certaines faiblesses. \u00abA quoi bon cinq services de marketing, alors que la fonction d'Airbus Industrie est la commercialisation?\u00bb r\u00e2le un porte-parole d'Airbus. Face \u00e0 Boeing, surtout si le mariage de celui-ci avec McDonnell-Douglas est autoris\u00e9 par les commissions de la concurrence am\u00e9ricaine et europ\u00e9enne, Airbus doit constituer une v\u00e9ritable soci\u00e9t\u00e9 int\u00e9gr\u00e9e, \u00e0 laquelle tout sera transf\u00e9r\u00e9. Mais les Fran\u00e7ais rechignent: \u00abSi l'on donne tout \u00e0 Airbus, on est \u00e0 poil\u00bb, l\u00e2che un dirigeant d'Aerospatiale.\nTensions enfin sur le statut. Tous les experts sont d'accord: avions civils et militaires, donc Aerospatiale et Dassault, doivent se marier. Question d'efficacit\u00e9. Le B 52 a ainsi beaucoup aid\u00e9 \u00e0 la r\u00e9ussite des appareils civils de Boeing. Mais Serge Dassault ne veut pas entendre parler de fusion avec Aerospatiale si le groupe public n'est pas privatis\u00e9. Le pouvoir tentera-t-il \u00abun coup d'Etat juridique\u00bb, selon l'expression d'un industriel, pour faire plier Dassault? Ou changera-t-il compl\u00e8tement de direction, par exemple en choisissant de marier les deux grands groupes publics que sont Thomson et Aerospatiale? Cette solution avait \u00e9t\u00e9 envisag\u00e9e au d\u00e9but des ann\u00e9es 90 par Alain Gomez et Louis Gallois, les chev\u00e8nementistes qui pr\u00e9sidaient alors aux destin\u00e9es des deux groupes. Mais cela avait alors trop ressembl\u00e9 \u00e0 une \u00abannexion\u00bb par Gomez. Aujourd'hui, les hommes ont chang\u00e9, mais cette fusion risquerait d'\u00eatre ressentie comme une \u00abbunk\u00e9risation\u00bb de l'industrie fran\u00e7aise par les partenaires europ\u00e9ens de la France.", "url": "https://www.lexpress.fr/informations/brouillard-sur-aerospatiale_623238.html"}, {"title": "Les gays sur grand \u00e9cran", "text": "Convoqu\u00e9 d\u00e8s le d\u00e9but du si\u00e8cle par le 7e art, le h\u00e9ros gay a travers\u00e9 tous les enfers - tortionnaire, serial killer, pervers - avant d'atteindre aujourd'hui, ici, le cin\u00e9ma de genre - la vague identitaire am\u00e9ricaine - l\u00e0, le droit \u00e0 l'indiff\u00e9rence - la visibilit\u00e9 eurogay. L'homo des ann\u00e9es 90 est donc un h\u00e9t\u00e9ro allemand (Les Nouveaux Mecs), un prolo anglais (Beautiful Thing), un colocataire branch\u00e9 Bastille (Chacun cherche son chat), une prof de philo (Les Voleurs), un petit beur (A toute vitesse), un juif amoureux de son cousin (L'homme est une femme comme les autres, en tournage actuellement)... En gros, l'homo se fond dans la soci\u00e9t\u00e9, qu'il bouscule \u00e0 l'occasion (Le Pr\u00eatre, Les Nuits fauves), m\u00eame si le cin\u00e9ma ne peut s'emp\u00eacher de recycler ses clich\u00e9s de lesbiennes meurtri\u00e8res (Basic Instinct, Butterfly Kiss) ou de folles techno (P\u00e9dale douce). De fa\u00e7on plus subversive que dans le cin\u00e9ma occidental - censure et codes de morale obligent - le jour se l\u00e8ve sur l'homosexualit\u00e9, surtout \u00e0 Hongkong, en Chine et au Japon, avec violence, r\u00e9bellion et passion.", "url": "https://www.lexpress.fr/informations/les-gays-sur-grand-ecran_623233.html"}, {"title": "Pr\u00e9cision - \" S.A.R. le prince Alexandre de Yougoslavie \"", "text": "Vous avez publi\u00e9 dans votre rubrique Forum (L'Express n\u00b0 2393) une lettre sign\u00e9e S.A.R. le prince Alexandre de Yougoslavie.\nOr elle n'est pas de ma main.\nIl s'agissait du prince h\u00e9ritier et non de moi-m\u00eame, qui suis le fils du prince-r\u00e9gent Paul. Je serais au regret que vos lecteurs puissent songer une minute que j'aie appos\u00e9 mon nom sous de tels propos.\nS.A.R. le prince Alexandre de Yougoslavie.", "url": "https://www.lexpress.fr/informations/precision-s-a-r-le-prince-alexandre-de-yougoslavie_623226.html"}, {"title": "Danse - William Forsythe", "text": "Depuis 1989, William Forsythe et son Ballet de Francfort viennent en r\u00e9sidence au th\u00e9\u00e2tre du Ch\u00e2telet. Cette ann\u00e9e, ils reprennent une superbe pi\u00e8ce cr\u00e9\u00e9e en 1991, The Loss of Small Detail. La neige ne cesse de tomber sur un plateau vide et des danseurs d\u00e9sarticul\u00e9s habill\u00e9s par Issey Miyake. Une phrase de Mishima rythme la soir\u00e9e: \u00abChaque ann\u00e9e qui passe ne cesse de ravaler au rang du comique ce qui nagu\u00e8re \u00e9tait sublime.\u00bb La semaine suivante, on pourra d\u00e9couvrir sa derni\u00e8re cr\u00e9ation, Sleepers Guts. Forsythe se contente ici du r\u00f4le de metteur en sc\u00e8ne, confiant la chor\u00e9graphie \u00e0 10 danseurs de son ballet. Et c'est bien s\u00fbr le fid\u00e8le Thom Willems qui signera la musique.\n* Ch\u00e2telet, 75001 Paris, 01-40-28-28-40. Du 20 juin au 4 juillet. De 50 \u00e0 190 F.", "url": "https://www.lexpress.fr/informations/danse-william-forsythe_623221.html"}]