[{"title": "\"Le cannabis est de plus en plus toxique\"", "text": "- L'Express: Pourquoi avoir demand\u00e9 \u00e0 l'Acad\u00e9mie des sciences un rapport sur le cannabis? - Fran\u00e7ois d'Aubert: L'approche scientifique du cannabis a trop souvent \u00e9t\u00e9 occult\u00e9e pour privil\u00e9gier des prises de position purement id\u00e9ologiques. Or le meilleur moyen de faire de la pr\u00e9vention, c'est de donner aux parents, aux enseignants, aux \u00e9ducateurs et aux services de police une information fond\u00e9e sur des donn\u00e9es scientifiques non contestables, ce qui est le cas avec ce rapport de l'Acad\u00e9mie des sciences. Devant l'augmentation de la consommation de cannabis chez les adolescents, je souhaitais disposer d'une \u00e9tude objective des effets toxicologiques et neurologiques de cette drogue et savoir si la distinction entre drogues dures et drogues douces reposait sur des faits scientifiques \u00e9tablis.\nD\u00e9bat de soci\u00e9t\u00e9, d\u00e9bat passionn\u00e9. La pol\u00e9mique sur la d\u00e9p\u00e9nalisation du cannabis pose l'\u00e9pineuse question du danger \u00e9ventuel de cette \u00abdrogue\u00bb pour la sant\u00e9. \u00abPas plus nocive que l'alcool et le tabac\u00bb, plaident les uns. \u00abDangereuse pour l'organisme et tremplin vers les drogues dures\u00bb, r\u00e9torquent les autres. L'Express verse une pi\u00e8ce in\u00e9dite \u00e0 ce dossier sensible: le secr\u00e9taire d'Etat \u00e0 la Recherche, Fran\u00e7ois d'Aubert, a r\u00e9clam\u00e9 voil\u00e0 un an un rapport \u00e0 l'Acad\u00e9mie des sciences. R\u00e9alis\u00e9 par un groupe de 25 chercheurs des h\u00f4pitaux, de l'universit\u00e9, de l'Inserm, du CNRS ou de l'Acad\u00e9mie des sciences, ce document de 80 pages a \u00e9t\u00e9 remis au ministre le mois dernier. Fran\u00e7ois d'Aubert le commente en exclusivit\u00e9. Auteur Auteur\n- Que retenez-vous de ce rapport? - D'abord, la diversit\u00e9 des effets nocifs du cannabis sur la sant\u00e9, au travers de m\u00e9canismes physiologiques que les scientifiques comprennent de mieux en mieux. Ensuite, l'importance m\u00e9connue d'un facteur aggravant: l'augmentation de la teneur en THC du cannabis actuellement disponible en France. Je m'explique: le THC - t\u00e9trahydrocannabinol - constitue le principe actif du cannabis. Jusqu'\u00e0 pr\u00e9sent, la tr\u00e8s grande majorit\u00e9 des \u00e9tudes biologiques portaient sur des pr\u00e9parations de cannabis \u00e0 3% de THC. Or les saisies douani\u00e8res montrent que ce taux d\u00e9passe les 10% dans plus de la moiti\u00e9 des cas. Par exemple, le \u00abshrong\u00bb, produit sous serre aux Pays-Bas, peut atteindre 20%. C'est un probl\u00e8me de sant\u00e9 tr\u00e8s grave, car en augmentant la teneur en THC du cannabis on augmente aussi les effets toxiques et l'\u00e9ventuelle d\u00e9pendance.\n- Justement, c'est l\u00e0 un sujet tr\u00e8s controvers\u00e9 par les tenants de la lib\u00e9ralisation, qui affirment que la dangerosit\u00e9 du cannabis n'est pas plus grande que celle du tabac ou de l'alcool. - D'abord, on retrouve souvent, parmi les usagers r\u00e9guliers de fortes doses, une consommation parall\u00e8le de tabac et d'alcool. D'autant que l'\u00e9tude \u00e9pid\u00e9miologique r\u00e9v\u00e8le que cette forte consommation est en corr\u00e9lation avec un \u00e9tat de stress, un contexte familial difficile ou m\u00eame des tendances suicidaires. Le risque est grand pour les jeunes qui ont des probl\u00e8mes d'adaptation ou des difficult\u00e9s personnelles. Sur le plan biologique, le rapport note que le cannabis atteint le cerveau, mais aussi les globules blancs. On sait depuis 1990 comment le THC agit sur les cellules, au niveau de ce que les scientifiques appellent les \u00abr\u00e9cepteurs\u00bb. Ils ont identifi\u00e9, en 1992, la mol\u00e9cule naturelle qui active ces r\u00e9cepteurs: l'anandamide. Quant aux autres risques, les sp\u00e9cialistes \u00e9voquent des pertes de m\u00e9moire, des troubles circulatoires ou respiratoires. Ils notent aussi que le cannabis provoque un affaiblissement des d\u00e9fenses immunitaires et donc une plus grande sensibilit\u00e9 aux maladies infectieuses. Comme le tabac, le cannabis pr\u00e9sente des risques canc\u00e9rog\u00e8nes. Enfin, il est important de savoir que le placenta laisse passer le THC et que le f?tus poss\u00e8de tr\u00e8s t\u00f4t les r\u00e9cepteurs sensibles au cannabis. Il reste d\u00e9sormais \u00e0 mieux conna\u00eetre les relations exactes entre doses et effets, et les variations de sensibilit\u00e9 entre individus. C'est pr\u00e9cis\u00e9ment ce que les travaux de recherche, que nous avons d\u00e9cid\u00e9 de renforcer, devront \u00e9tablir.\n- Cette \u00e9tude va-t-elle vous servir \u00e0 maintenir l'interdiction du cannabis? Certains diront qu'elle a \u00e9t\u00e9 faite pour \u00e7a... - Par les arguments scientifiques qu'il contient, ce rapport ne peut que convaincre des dangers li\u00e9s \u00e0 la consommation de cannabis. Aujourd'hui plus que jamais il me conforte dans mon opposition \u00e0 toute tentative de d\u00e9p\u00e9nalisation. Je suis persuad\u00e9, contrairement aux pseudo-arguments \u00ablib\u00e9raux\u00bb, qu'elle serait pain b\u00e9nit pour la criminalit\u00e9 organis\u00e9e. Elle entra\u00eenerait automatiquement une augmentation de la consommation et donc un march\u00e9 plus int\u00e9ressant pour les trafiquants. De plus, elle poserait toute une s\u00e9rie de probl\u00e8mes: faudrait-il d\u00e9finir des r\u00e8gles de qualit\u00e9, comme pour le vin frelat\u00e9, et \u00e9tablir les normes d'un \u00abbon cannabis\u00bb? Celui-ci serait, de plus, vraisemblablement interdit aux mineurs, ce qui encouragerait le d\u00e9veloppement d'un trafic parall\u00e8le.\n- Vous avez demand\u00e9 \u00e0 l'Acad\u00e9mie de se prononcer sur la diff\u00e9rence entre drogues dures et drogues douces. Quel est son verdict? - Pour \u00e9tablir une diff\u00e9rence r\u00e9elle, il faudrait comprendre exactement les m\u00e9canismes de la d\u00e9pendance physique et psychique. On sait que 5% seulement des fumeurs de cannabis sont pass\u00e9s aux drogues dites dures, mais certains oublient d\u00e9lib\u00e9r\u00e9ment de souligner que presque tous les h\u00e9ro\u00efnomanes ont commenc\u00e9 par du haschisch. Pour ma part, je me refuse \u00e0 \u00abpositiver\u00bb certaines drogues en \u00e9voquant leur \u00abdouceur\u00bb pr\u00e9sum\u00e9e. Je pr\u00e9f\u00e8re parler d'\u00e9chelle de risque. Et, suivant le principe de pr\u00e9caution qui est la r\u00e8gle absolue en mati\u00e8re de sant\u00e9, je me refuse \u00e0 prendre le moindre risque pour nos enfants.\n- Le rapport ouvre pourtant des pistes int\u00e9ressantes concernant l'utilisation du cannabis comme m\u00e9dicament. Pensez-vous, l\u00e0 aussi, interdire ces exp\u00e9rimentations? - Il est vrai que la compr\u00e9hension des m\u00e9canismes d'action du THC peut permettre la mise au point de nouveaux produits th\u00e9rapeutiques. La recherche s'y emploie et il n'est pas question de l'interdire. Mais le cannabis en tant que tel ne peut en aucun cas \u00eatre assimil\u00e9 \u00e0 un m\u00e9dicament. D'ailleurs, je voudrais d\u00e9noncer vigoureusement cet alibi du \u00abhaschisch-m\u00e9dicament\u00bb qui voudrait utiliser la souffrance de certains malades pour obtenir la d\u00e9p\u00e9nalisation de l'usage de cette drogue.", "url": "https://www.lexpress.fr/actualite/societe/sante/le-cannabis-est-de-plus-en-plus-toxique_492077.html"}, {"title": "Mais que sont devenus les responsables?", "text": "Ces 17 hommes - PDG ou patrons de filiale - sont, \u00e0 des degr\u00e9s divers, \u00e0 l'origine des pertes consid\u00e9rables accumul\u00e9es dans le secteur financier public ou n'ont pas su g\u00e9rer efficacement l'h\u00e9ritage de leurs pr\u00e9d\u00e9cesseurs. Aujourd'hui, la plupart ont \u00e9t\u00e9 \u00e9vinc\u00e9s. Pr\u00e8s de la moiti\u00e9 d'entre eux coulent une retraite paisible; les autres se sont recycl\u00e9s, le plus souvent... dans la banque ou comme consultants. Trois, enfin, font l'objet de poursuites judiciaires.\nCREDIT LYONNAIS\n- Jean-Maxime L\u00e9v\u00eaque (73 ans)\nPDG du Cr\u00e9dit lyonnais de 1986 \u00e0 1988.\nAujourd'hui:\npr\u00e9sident honoraire du Cr\u00e9dit lyonnais, pr\u00e9sident de la Banque de l'union maritime et financi\u00e8re.\n- Jean-Yves Haberer (64 ans)\nPDG du Cr\u00e9dit lyonnais de 1988 \u00e0 1993.\nAujourd'hui:\n\u00e0 la retraite. Pr\u00e9sident d'honneur du Cr\u00e9dit lyonnais, de la banque Paribas et du conseil de surveillance de la Compagnie bancaire.\n- Michel Gallot (66 ans)\nPr\u00e9sident de la Soci\u00e9t\u00e9 de banque occidentale de 1975 \u00e0 1994.\npr\u00e9sident du conseil de surveillance de Gras Savoye, premier courtier d'assurance fran\u00e7ais. Consultant financier. Mis en examen par le juge Eva Joly dans l'affaire de la banqueroute du groupe Tapie.\n- Pierre Despessailles (69 ans)\nDirecteur g\u00e9n\u00e9ral de la Soci\u00e9t\u00e9 de banque occidentale (1965-1992).\n\u00e0 la retraite. Mis en examen dans l'affaire de la banqueroute du groupe Tapie et dans l'affaire Immopar. Jug\u00e9 en appel \u00e0 partir du 27 mars, pour l'affaire du Phoc\u00e9a, apr\u00e8s une condamnation \u00e0 une peine de prison avec sursis, amnisti\u00e9e.\n- Georges Vigon (63 ans)\nPr\u00e9sident du directoire du Cr\u00e9dit lyonnais Bank Nederland de 1981 \u00e0 1988 et responsable Europe du Cr\u00e9dit lyonnais jusqu'en 1991.\n\u00e0 la retraite.\n- Jean-Fran\u00e7ois H\u00e9nin\n(52 ans)\nDirecteur g\u00e9n\u00e9ral d'Altus-Finance de 1988 \u00e0 1993.\npr\u00e9sident de la soci\u00e9t\u00e9 financi\u00e8re Electricit\u00e9 et Eaux de Madagascar.\nSOCI\u00c9T\u00c9 MARSEILLAISE DE CR\u00c9DIT\nJean-Paul Escande (57 ans)\nAujourd'hui:\nPDG de la Soci\u00e9t\u00e9 bordelaise de CIC.\nJean Matouk (59 ans)\nPr\u00e9sident de la Soci\u00e9t\u00e9 marseillaise de cr\u00e9dit de 1992 \u00e0 1995.\nAujourd'hui:\nprofesseur d'\u00e9conomie bancaire \u00e0 la facult\u00e9 de Montpellier.\nBANQUE HERVET\nPatrick Careil (50 ans)\nPr\u00e9sident depuis juin 1989.\nGAN-CIC\nFran\u00e7ois Heilbronner (61 ans)\nPDG du GAN de 1986 \u00e0 1994.\nAujourd'hui:\nconsultant, il a mont\u00e9 un cabinet de conseil, F. H. Conseil. Il vient ainsi d'achever une \u00e9tude pour la Banque mondiale sur la r\u00e9forme du secteur de l'\u00e9pargne institutionnelle (assurance et retraite) au Maroc.\nEt aussi...\nChristian de Falcon de Longevialle (65 ans)\nPDG de l'Union industrielle de cr\u00e9dit, filiale du CIC, de 1987 \u00e0 1994.\n\u00e0 la retraite.\nCR\u00c9DIT FONCIER DE FRANCE\nGeorges Bonin (67 ans)\nGouverneur de 1982 \u00e0 1994.\nAujourd'hui:\n\u00e0 la retraite.\nJean-Claude Colli (64 ans)\nGouverneur de 1994 \u00e0 1996.\nAujourd'hui:\n\u00e0 la retraite. Membre du comit\u00e9 (informel) de prospective de l'ENA.\nPatrice Chevallier (50 ans)\nPDG de Cr\u00e9dit logement et de la Fonci\u00e8re de cr\u00e9dit de 1987 \u00e0 1995.\napr\u00e8s avoir per\u00e7u une indemnit\u00e9 de d\u00e9part du CFF de 2,15 millions de francs, il a r\u00e9int\u00e9gr\u00e9 le Tr\u00e9sor en mai 1996, comme charg\u00e9 de mission aupr\u00e8s du chef du service des affaires mon\u00e9taires et financi\u00e8res. Mais le ministre de l'Economie, Jean Arthuis, a d\u00e9cid\u00e9 de suspendre son traitement depuis novembre 1996.\nRobert Fages (54 ans)\nSecr\u00e9taire g\u00e9n\u00e9ral du groupe (dans lequel il est entr\u00e9 en 1967). pr\u00e9sident de l'une des filiales, le Cr\u00e9dit logement.\nMarcel Gontard (62 ans)\nSecr\u00e9taire g\u00e9n\u00e9ral du groupe, responsable des filiales immobili\u00e8res jusqu'en 1996. \u00e0 la retraite.\nCOMPTOIR DES ENTREPRENEURS\nJean-Jacques Piette (56 ans)\nPDG du CDE de 1990 \u00e0 1993.\nAujourd'hui:\nconseiller r\u00e9gional d'Ile-de-France (groupe socialiste et apparent\u00e9s). Mis en examen le 31 mai 1995 pour pr\u00e9sentation de comptes sociaux inexacts, diffusion de fausses informations, sur\u00e9valuation frauduleuse d'un apport en nature et abus de biens sociaux. L'affaire doit \u00eatre jug\u00e9e \u00e0 la fin d'octobre 1997 devant la 11e chambre correctionnelle.", "url": "https://www.lexpress.fr/informations/mais-que-sont-devenus-les-responsables_621587.html"}, {"title": "L'addition", "text": "Aujourd'hui, il n'y a plus gu\u00e8re de doute: le sauvetage des banques et assureurs publics va co\u00fbter 175 milliards de francs. Soit 12 000 F par foyer fiscal\nLe chiffre est tellement \u00e9norme qu'il en devient abstrait: le sauvetage du secteur financier public va co\u00fbter 175 milliards de francs \u00e0 l'Etat, donc aux Fran\u00e7ais. A lui seul, le Cr\u00e9dit lyonnais absorbe pr\u00e8s des trois quarts de cette facture. Le GAN, le Cr\u00e9dit foncier de France ou des banques moins connues, comme le Comptoir des entrepreneurs ou la Soci\u00e9t\u00e9 marseillaise de cr\u00e9dit, se partagent le reste. C'est comme si chaque foyer assujetti \u00e0 l'imp\u00f4t sur le revenu devait acquitter 12 000 F de plus! Voil\u00e0 des ann\u00e9es que l'on ressasse les frasques bancaires fran\u00e7aises, que l'on aligne les milliards perdus. Aujourd'hui - c'est l'\u00e9l\u00e9ment nouveau - l'insupportable addition est mieux connue et il y a malheureusement peu de place pour le doute. Mais les s\u00e9quelles de cette folle \u00e9quip\u00e9e financi\u00e8re vont bien au-del\u00e0 de l'arithm\u00e9tique.\nCes 175 milliards - environ 14% des recettes de l'Etat - p\u00e8sent tr\u00e8s lourd \u00e0 l'heure o\u00f9 il faut restreindre les d\u00e9penses pour respecter les crit\u00e8res de Maastricht; comment faire accepter des sacrifices \u00e0 tous quand on d\u00e9verse des milliards pour r\u00e9parer les erreurs de quelques-uns? Alain Lamassoure, ministre du Budget, est aimable de nous assurer que c'est l'argent des privatisations, et non celui de nos imp\u00f4ts, qui bouchera ces gouffres financiers: France T\u00e9l\u00e9com (de 30 \u00e0 50 milliards attendus) faisant partie du patrimoine des Fran\u00e7ais, les contribuables ont certainement envie qu'on utilise autrement le produit de sa vente.\nLe co\u00fbt social n'est pas moins lourd. Toutes les banques r\u00e9duisent leurs effectifs, mais celles qui sont au bord du gouffre plus que les autres: le Cr\u00e9dit lyonnais aura supprim\u00e9 8 900 emplois de 1994 \u00e0 1998, soit 23% de son personnel! Au Cr\u00e9dit foncier de France, 400 d\u00e9parts \u00e0 la pr\u00e9retraite sont pr\u00e9vus d'ici \u00e0 juillet, et ce n'est qu'un d\u00e9but.\nLe co\u00fbt \u00e9conomique, lui, est support\u00e9 par les actionnaires priv\u00e9s de ces banques: les cours en Bourse ont chut\u00e9 ou sont demeur\u00e9s suspendus pendant des mois dans le cas du Comptoir des entrepreneurs. Les banques elles-m\u00eames, embourb\u00e9es dans leurs probl\u00e8mes, sont rest\u00e9es absentes des grandes vagues de restructurations europ\u00e9ennes de ces derni\u00e8res ann\u00e9es (reprise de Morgan Grenfell par la Deutsche Bank, de la Barings par le n\u00e9erlandais ING...). R\u00e9sultat: elles se trouvent aujourd'hui \u00e0 la tra\u00eene.\nLa facture psychologique est peut-\u00eatre la plus lourde: le sentiment que les responsables demeurent impunis nourrit le climat anti\u00e9lites et alimente la mont\u00e9e du poujadisme (\u00abJe ne veux pas payer pour le GAN\u00bb, entend-on dire ici ou l\u00e0). Apr\u00e8s l'imp\u00f4t s\u00e9cheresse, les Fran\u00e7ais ont l'impression de subir un imp\u00f4t incomp\u00e9tence! Et n'en finissent pas de s'interroger sur les responsables (voir page 67).\nQuestion: a-t-on au moins tir\u00e9 les le\u00e7ons de ces erreurs? L'Histoire peut-elle se r\u00e9p\u00e9ter? Charg\u00e9 de g\u00e9rer ces dossiers empoisonn\u00e9s, Jean Arthuis, ministre de l'Economie, a d\u00e9j\u00e0 pris (ou va prendre) quelques mesures pour corriger les d\u00e9faillances les plus criantes: une r\u00e9forme du Tr\u00e9sor est en cours, les entreprises publiques doivent d\u00e9sormais pr\u00e9senter des comptes consolid\u00e9s et faire des rapports mensuels \u00e0 leur actionnaire. De son c\u00f4t\u00e9, Philippe Auberger (d\u00e9put\u00e9 RPR de l'Yonne) vient de proposer des am\u00e9liorations concernant la Commission bancaire et les garanties des d\u00e9p\u00f4ts des clients. Soit. Mais le rem\u00e8de le plus radical, c'est la privatisation: si elle ne supprime pas les erreurs, elle \u00e9vite que les contribuables ne les paient! Encore faut-il pouvoir la mener \u00e0 bien: vu leur \u00e9tat de sant\u00e9, ces banques, m\u00eame en voie d'assainissement, n'attirent gu\u00e8re les fianc\u00e9s...\nRestent le malaise, la frustration, le sentiment que les responsables n'ont pas \u00e9t\u00e9 sanctionn\u00e9s. Pour y r\u00e9pondre, les politiques relancent la chasse aux coupables. Yves Galland, ministre d\u00e9l\u00e9gu\u00e9 aux Finances, vient d'affirmer que \u00abla recherche des responsabilit\u00e9s dans les affaires pass\u00e9es sera poursuivie au Cr\u00e9dit lyonnais, au GAN et au Cr\u00e9dit foncier\u00bb. Jean Arthuis a confirm\u00e9 le 20 mars qu'il avait demand\u00e9, en ao\u00fbt 1996, au minist\u00e8re de la Justice d'engager des poursuites contre les anciens dirigeants du Cr\u00e9dit lyonnais (ce qui vise implicitement Jean-Yves Haberer) et les commissaires aux comptes. Le parquet a ouvert une information judiciaire en d\u00e9cembre.\nDans le registre \u00abNous sommes tous des justiciers\u00bb, les d\u00e9put\u00e9s font de la surench\u00e8re. En partie pour faire oublier que le rapport de leur commission d'enqu\u00eate sur le Cr\u00e9dit lyonnais, publi\u00e9 en juillet 1994, n'avait pas vraiment pris la mesure du sinistre. Ainsi, Charles de Courson, d\u00e9put\u00e9 UDF de la Marne, membre du conseil d'administration de l'\u00e9tablissement qui contr\u00f4le le Consortium de r\u00e9alisation (CDR), a-t-il frapp\u00e9 un grand coup en r\u00e9v\u00e9lant qu'une cinquantaine de poursuites p\u00e9nales avaient \u00e9t\u00e9 engag\u00e9es, que 5 milliards de francs avaient \u00e9t\u00e9 d\u00e9tourn\u00e9s par des cadres du Lyonnais (ou de ses filiales) et des hommes d'affaires en relation avec la banque. \u00abL'essentiel vient des agissements de ces derniers\u00bb, pr\u00e9cise Courson. Le d\u00e9put\u00e9 vise, notamment, trois dossiers: Isola 2000, l'op\u00e9ration immobili\u00e8re du passage du Havre \u00e0 Paris, la vente de l'ancien si\u00e8ge social de France-Soir.\nD'autres sources contestent que 5 milliards aient \u00e9t\u00e9 d\u00e9tourn\u00e9s: selon elles, ce chiffre repr\u00e9senterait l'ensemble des op\u00e9rations concern\u00e9es par ces fraudes, les sommes d\u00e9rob\u00e9es \u00e9tant bien inf\u00e9rieures. Mais, m\u00eame si des escrocs ont effectivement mis 5 milliards dans leur poche, ce montant ne constitue qu'une petite partie du gouffre. On mesure la difficult\u00e9 du sujet: bien s\u00fbr, des malhonn\u00eatet\u00e9s ont \u00e9t\u00e9 commises, mais la clef de ces douloureux dossiers est ailleurs, dans les vices d'un syst\u00e8me et la m\u00e9galomanie des hommes. On punit rarement le premier et le Code p\u00e9nal ne r\u00e9prime pas la seconde! On pourrait du moins souhaiter que les gestionnaires de ces entreprises, responsables au premier chef des milliards envol\u00e9s, reconnaissent leurs erreurs et s'en expliquent. Mais la plupart d'entre eux restent muets ou accusent leur pr\u00e9d\u00e9cesseur, la conjoncture et... la malchance.\nL'ADDITION:\nEn milliards de francs D\u00e9j\u00e0 vers\u00e9 par l'Etat(1) Facture finale\nCr\u00e9dit lyonnais 15,6 130\nGan-CIC 13,8 22,8\nComptoir\ndes entrepreneurs 7,4 12\nCr\u00e9dit foncier\nde France 2,7 6\nSoci\u00e9t\u00e9 marseillaise\nde cr\u00e9dit 2,9 2,9\nBanque Hervet 1,3 1,3\nTotal 175 milliards de francs = 12 000 par foyer fiscal impos\u00e9\n175 milliards de francs\n= le PIB du Maroc\n= plus de la moiti\u00e9 du budget de l'\u00e9ducation nationale\n= 1 676 245 Smicards pay\u00e9s pendant un an\n= 6 TGV-Est\n= 3 301 886 Renault Twingo\n= 250 millions d'ann\u00e9es d'abonnement \u00e0 L'Express", "url": "https://www.lexpress.fr/informations/l-addition_621582.html"}, {"title": "\"Les diagnostics \u00e9taient presque tous justes\"", "text": "Tatiana Dmitrieva, 44 ans, est ministre de la Sant\u00e9 depuis ao\u00fbt 1996. Psychiatre de formation, elle dirige en outre l'institut Serbski, de sinistre m\u00e9moire, par lequel ont transit\u00e9 de nombreux dissidents. Nomm\u00e9e \u00e0 ce dernier poste en 1990, Dmitrieva est hors de cause pour ses activit\u00e9s \u00e0 l'\u00e9poque sovi\u00e9tique. Sa complaisance envers ses pr\u00e9d\u00e9cesseurs, toutefois, a de quoi surprendre...\n- L'Express: Les psychiatres russes sont-ils collectivement responsables des abus commis autrefois?\n- Tatiana Dmitrieva: Non. Pour les m\u00e9decins, assister le r\u00e9gime \u00e9tait chose naturelle: eux-m\u00eames d\u00e9pendaient du bon vouloir de l'Etat, comme tous les citoyens de l'URSS. La loi ne prot\u00e9geait pas l'individu; elle d\u00e9fendait les int\u00e9r\u00eats de l'Etat. L'attitude des cliniciens, pendant cette p\u00e9riode, \u00e9tait inh\u00e9rente au syst\u00e8me.\n- Les psychiatres de l'institut Serbski agissaient-ils sur ordre?\n- Non. A mon avis personnel, la majorit\u00e9 des dissidents, intern\u00e9s contre leur gr\u00e9 pour des motifs politiques, souffrait effectivement de troubles psychiatriques \u00e0 un niveau ou \u00e0 un autre. Les diagnostics \u00e9taient justes, \u00e0 quelques exceptions pr\u00e8s.\n- Combien de personnes ont \u00e9t\u00e9 victimes d'internements abusifs?\n- Selon une \u00e9mission que j'ai vue \u00e0 la t\u00e9l\u00e9vision, entre 500 et 600 dissidents ont \u00e9t\u00e9 hospitalis\u00e9s contre leur gr\u00e9, dans les ann\u00e9es 60-70 (1). Les plus connus ont transit\u00e9 par l'institut Serbski, o\u00f9 environ 1 sur 2 a \u00e9t\u00e9 jug\u00e9 irresponsable. Mais je vous r\u00e9p\u00e8te que ces diagnostics \u00e9taient justifi\u00e9s, dans leur \u00e9crasante majorit\u00e9. Les abus d'ordre politique se comptent sur les doigts d'une main. Et encore... Les m\u00e9decins ont fait interner des opposants sains d'esprit dans un souci humanitaire: mieux vaut l'h\u00f4pital que le camp (2).\n- Pourquoi si peu d'enqu\u00eates sur ce sujet?\n- Cela co\u00fbterait trop cher. Il faudrait \u00e9tudier tous les dossiers, l'un apr\u00e8s l'autre, dans chaque \u00e9tablissement.\n- Les archives de l'institut Serbski sont-elles ouvertes aux chercheurs ind\u00e9pendants?\n- Non. Par respect pour la vie priv\u00e9e des anciens patients.\n- De quels recours dispose une victime d'abus psychiatriques?\n- Nous avons des lois! Il lui suffit de d\u00e9poser plainte, puis de subir une expertise \u00e0 l'issue de laquelle, le cas \u00e9ch\u00e9ant, cette personne sera reconnue en bonne sant\u00e9. Mais les dissidents ne s'adressent pas \u00e0 nous. Beaucoup sont partis en Occident. O\u00f9 ils sont, pour certains, soign\u00e9s dans des h\u00f4pitaux sp\u00e9cialis\u00e9s.\n- Dans la Russie d'aujourd'hui, les aides-soignants de plusieurs cliniques psychiatriques sont des condamn\u00e9s de droit commun. Est-ce normal?\n- Les autres ne veulent pas travailler dans ces \u00e9tablissements, qui se trouvent souvent loin des grandes villes. Nous manquons de personnel.\n(1) Environ 20 000 opposants ont subi un traitement psychiatrique pendant cette p\u00e9riode, selon Alexandre Podrabinek, du groupe Helsinki (NDLR).\n(2) Beaucoup de dissidents pr\u00e9tendent que le goulag \u00e9tait pr\u00e9f\u00e9rable \u00e0 l'asile (NDLR).", "url": "https://www.lexpress.fr/informations/les-diagnostics-etaient-presque-tous-justes_621575.html"}, {"title": "express soci\u00e9t\u00e9: Des fl\u00e8ches pour r\u00e9crire l'Histoire", "text": "Trois javelots vont changer l'histoire de l'Europe. D\u00e9couverts par une \u00e9quipe allemande pr\u00e8s de Hanovre, en lisi\u00e8re des montagnes du Harz, ils \u00e9taient enfouis au milieu de silex taill\u00e9s et de squelettes de chevaux. Des armes si bien travaill\u00e9es que seuls des hommes organis\u00e9s et d'une grande habilet\u00e9 technique ont pu les fabriquer. Et seuls des chasseurs exp\u00e9riment\u00e9s s'en servir. Or ces javelots de 400 000 ans sont les plus vieux du monde. Ils datent de l'\u00e9poque o\u00f9 Homo erectus colonisait l'Europe. Des hommes survivant difficilement dans un environnement glac\u00e9 et d\u00e9crits jusqu'\u00e0 pr\u00e9sent comme des brutes disputant aux animaux les charognes de b\u00eates tu\u00e9es par les grands fauves. A tort. Les derni\u00e8res d\u00e9couvertes les montrent plus proches d'Homo sapiens, arriv\u00e9 il y a quelque cent mille ans. Pour Gerhard Bosinski, le savant allemand responsable de l'atlas des sites du pal\u00e9olithique inf\u00e9rieur en Europe et en Asie (\u00e9ditions Errance), gr\u00e2ce \u00e0 cette d\u00e9couverte, l'\u00e9pop\u00e9e de ces chasseurs est \u00e0 r\u00e9crire.", "url": "https://www.lexpress.fr/informations/express-societe-des-fleches-pour-recrire-l-histoire_621570.html"}, {"title": "Nos cousins de la Pampa", "text": "En 1884, l'Aveyronnais Cl\u00e9ment Cabanettes cr\u00e9ait la colonie fran\u00e7aise d'Argentine. Plus de cent ans apr\u00e8s, les liens avec la France sont intacts.\nJusqu'au dernier moment, ils \u00e9taient pr\u00eats \u00e0 accueillir Jacques Chirac. Il n'aurait fallu que peu de temps pour pavoiser la rue Sadi-Carnot ou l'avenue de la R\u00e9publique-Fran\u00e7aise aux couleurs tricolores - des drapeaux bleu-blanc-rouge, ce n'est pas ce qui manque. Michel Marcenac aurait arbor\u00e9 sa L\u00e9gion d'honneur. Le Dr Meiller, son ordre du M\u00e9rite. Mais les \u00abFran\u00e7ais\u00bb, comme on les appelle ici, sont un peu d\u00e9\u00e7us: les 16 et 17 mars, le pr\u00e9sident s'est arr\u00eat\u00e9 \u00e0 600 kilom\u00e8tres de chez eux. Il n'est pas all\u00e9 plus loin que Buenos Aires, oubliant la petite ville de Pig\u00fce, coeur de la \u00abcolonie fran\u00e7aise d'Argentine\u00bb. Une petite commune sortie de terre par la gr\u00e2ce des paysans de l'Aubrac, il y a un si\u00e8cle, et o\u00f9, entre la rue de Rodez et la rue de France, on vit encore, un peu, \u00e0 l'heure de Paris.\nSamedi 8 f\u00e9vrier 1997. Un bus de tourisme est gar\u00e9 devant l'h\u00f4tel Central de Pig\u00fce, \u00e0 deux pas de la boucherie A la bonne viande et du parfumeur Chez Roger. Sa pr\u00e9sence est un petit \u00e9v\u00e9nement, dans cette ville peu habitu\u00e9e \u00e0 voir des vacanciers sillonner ses rues. Ils sont 26, des Normands et des retrait\u00e9s de Renault pour la plupart, venus voir \u00ables cousins\u00bb entre un s\u00e9jour \u00e0 Ushuaia et une excursion aux chutes d'Iguazu. Pig\u00fce, ville touristique... Une premi\u00e8re pour la petite cit\u00e9 familiaris\u00e9e avec les ouvriers de l'usine Adidas, les bidasses de la base militaire ou les gauchos des estancias voisines. \u00abJ'esp\u00e8re qu'ils ne vont pas s'ennuyer\u00bb, dit Michel Marcenac, le v\u00e9t\u00e9rinaire, qui les a accueillis \u00e0 leur arriv\u00e9e. Avec son physique de deuxi\u00e8me ligne et son accent rocailleux, il para\u00eet \u00eatre un pur produit du Sud-Ouest. Mais ici, Michel s'appelle Miguel. Et c'est son grand-p\u00e8re qui, en quittant l'Aveyron pour les Am\u00e9riques, au d\u00e9but du si\u00e8cle, a fait des Marcenac des Argentins.\nL'histoire commence en fait en 1884. Quarante familles, originaires principalement de l'Aubrac, d\u00e9barquent au lieu dit Pi-Hu\u00e9 d'un train qui ne va pas plus loin. C'est le bout du monde. Autour de la gare, tout juste finie pour leur arriv\u00e9e, il n'y a que des b\u00e2timent provisoires construits \u00e0 la h\u00e2te par le fondateur de la colonie fran\u00e7aise d'Argentine, Cl\u00e9ment Cabanettes. Un Aveyronnais, lui aussi. L'ancien instructeur dans l'arm\u00e9e argentine, devenu homme d'affaires, a acquis 27 000 hectares de Pampa, dans une r\u00e9gion dont les Indiens viennent \u00e0 peine d'\u00eatre chass\u00e9s. Et revendu une partie des terrains, par lots de 100 hectares au minimum et \u00e0 cr\u00e9dit, \u00e0 des compatriotes. Sur une telle terre, parie-t-il, ils n'auront aucun mal \u00e0 faire fortune rapidement.\nLes d\u00e9buts sont difficiles, sans maisons ni puits, avec un gel tardif qui d\u00e9truit le bl\u00e9. Cabanettes, qui se payait sur les r\u00e9coltes, est vite ruin\u00e9. Mais les paysans tiennent le coup. Et les ann\u00e9es suivantes sont bonnes. Excellentes, m\u00eame. Dix ans plus tard, la plupart d'entre eux sont riches. Les quarante familles ont \u00e9t\u00e9 rejointes par des centaines d'autres, fuyant l'Aveyron surpeupl\u00e9 de la fin du XIXe si\u00e8cle, et encourag\u00e9s par les bonnes nouvelles venues d'Am\u00e9rique. Au d\u00e9but des ann\u00e9es 20, Pig\u00fce est une petite ville pimpante et cossue. Malgr\u00e9 l'arriv\u00e9e en masse d'immigr\u00e9s espagnols ou italiens, on y parle encore fr\u00e9quemment la langue de Moli\u00e8re, et le club le plus chic de la ville s'appelle la Soci\u00e9t\u00e9 fran\u00e7aise. Certains s'offrent des vacances de plusieurs ann\u00e9es en Europe, en vivant des rentes de leurs terres, mises en fermage. La Pampa manquant dramatiquement de femmes, les c\u00e9libataires reviennent se chercher une \u00e9pouse au pays. Les Fran\u00e7ais se marient entre eux et, pour conserver leurs traditions, f\u00eatent le 14 Juillet. En plus de leur langue maternelle et de l'occitan, leurs enfants apprennent l'espagnol.\nTout change avec la Premi\u00e8re Guerre mondiale. Convoqu\u00e9s par les autorit\u00e9s militaires fran\u00e7aises, la plupart des hommes choisissent de rester en Argentine. Pour l'arm\u00e9e, ils sont d\u00e9serteurs. Plus question de revenir. Les c\u00e9libataires se tournent vers les autres communaut\u00e9s. L'espagnol, langue commune, s'impose dans les familles. Doucement, Pig\u00fce perd son accent fran\u00e7ais. Apr\u00e8s la Seconde Guerre mondiale, de graves difficult\u00e9s \u00e9conomiques tarissent encore les relations avec la m\u00e8re patrie.\nSans une histoire d'amour, la petite commune de la Pampa aurait peut-\u00eatre d\u00e9finitivement oubli\u00e9 ses racines. Ils se nomment Juanita et Adrien. En 1939, elle est \u00e0 Rodez avec sa m\u00e8re quand la guerre \u00e9clate. Plus possible de rentrer en Argentine, o\u00f9 le reste de la famille attend, inquiet. En 1945, elle rencontre Adrien, de retour du STO. Ils tombent amoureux, se marient. Lui ne veut pas partir pour l'Argentine. Juanita devient donc Jeanne, loin de sa ville natale. Pendant trente ans, les Agar vont \u00eatre le point de passage oblig\u00e9 des rares Argentins de passage \u00e0 Rodez. Jusqu'\u00e0 ce que la nostalgie soit la plus forte: en 1969, ils partent en vacances pour Pig\u00fce.\n\u00abC'\u00e9tait incroyable, se souvient Adrien, nous avons \u00e9t\u00e9 accueillis comme des personnalit\u00e9s. On avait apport\u00e9 avec nous une pierre de la maison natale de Cl\u00e9ment Cabanettes. Les autorit\u00e9s ont organis\u00e9 une grande c\u00e9r\u00e9monie pour la fixer sur le socle de sa statue, pr\u00e8s de l'Eglise. Et quand on projetait des films sur Rodez, ils \u00e9taient plus de 250 \u00e0 se presser dans la salle... Un r\u00eave!\u00bb Le couple rentre avec des lettres pour des cousins de France, dont plus personne n'avait l'adresse: \u00abOn a cherch\u00e9, raconte Jeanne, et on a retrouv\u00e9 une vingtaine de familles.\u00bb Les relations \u00e9pistolaires reprennent \u00e0 travers l'Atlantique. Pig\u00fce et l'Aveyron sont, de nouveau, r\u00e9unis. A Rodez, les Agar vont continuer leur voyage: ils transforment leur maison en villa Pig\u00fce. Photos g\u00e9antes, souvenirs de la Pampa sur tous les murs, dans toutes les vitrines... \u00abIci, dit fi\u00e8rement Adrien, c'est un peu l'Argentine.\u00bb\nEn 1984, les Aveyronnais d\u00e9cident d'organiser un charter pour aller c\u00e9l\u00e9brer le centenaire de la fondation de la colonie fran\u00e7aise. Le succ\u00e8s est incroyable: presque 400 personnes d\u00e9barquent dans la Pampa, dont une d\u00e9l\u00e9gation officielle de 180 personnes, Jean Puech, pr\u00e9sident du conseil g\u00e9n\u00e9ral, en t\u00eate! Une semaine de folie et de francophonie. Ou \u00e0 peu pr\u00e8s: \u00abLes gens nous arr\u00eataient dans la rue, et on essayait de discuter, se souvient Henri Marcenac, agriculteur \u00e0 Reyrolles, venu retrouver ses cousins oubli\u00e9s. Pourtant, je ne parle pas espagnol, et leur fran\u00e7ais \u00e9tait parfois tr\u00e8s limit\u00e9... Une fois, les tentatives dans ces deux langues ayant \u00e9chou\u00e9, nous avons fini par parler... en occitan!\u00bb\nEn 1987, Fran\u00e7ois Mitterrand en personne, accompagn\u00e9 du pr\u00e9sident Alfonsin, se rend \u00e0 Pig\u00fce; l'\u00e9v\u00e9nement rameute plus de 10 000 personnes dans la rue! L\u00e9gions d'honneur et m\u00e9dailles du M\u00e9rite tombent sur les principales figures de la communaut\u00e9 fran\u00e7aise. Des honneurs m\u00e9rit\u00e9s: les Marcenac, les Meiller ou autres Ayrhinac, ce sont eux qui se battent, tous les ans, pour trouver de l'argent pour l'Alliance fran\u00e7aise (qui ne re\u00e7oit rien de la France). Eux, encore, qui ont obtenu que les programmes de t\u00e9l\u00e9vision diffus\u00e9s sur la r\u00e9gion par satellite incluent la cha\u00eene francophone TV 5. Eux, enfin, qui continuent, vaille que vaille, \u00e0 parler notre langue au coeur de la Pampa. Alice Marcenac, 81 ans, la m\u00e8re de Miguel, ne voit pas pourquoi elle ferait autrement: \u00abC'est ma langue maternelle et celle de mon mari, dit l'\u00e9l\u00e9gante vieille dame d'une voix douce, pos\u00e9e, agr\u00e9ment\u00e9e d'une pointe d'accent du Sud-Ouest. Il me semble normal de m'entretenir avec mes enfants ainsi. Et puis, ils sont fran\u00e7ais, apr\u00e8s tout: six de mes sept enfants ont la double nationalit\u00e9!\u00bb Licenci\u00e9e en lettres de l'universit\u00e9 de Montpellier en 1939, Mme Marcenac n'est revenue qu'une fois en Europe, en 1975. Depuis les retrouvailles avec Henri et les Marcenac d'Aveyron, ses fils Miguel et Roberto, y vont presque tous les ans. L'une de ses filles a \u00e9pous\u00e9 un Fran\u00e7ais.\nMardi 11 f\u00e9vrier. Le bus des touristes fran\u00e7ais est reparti pour Buenos Aires. Une petite vingtaine de groupes devraient suivre, au fil de l'ann\u00e9e. Encore quelques ann\u00e9es, et Pig\u00fce deviendra le passage oblig\u00e9 de tout francophone dans la Pampa. Miguel Marcenac regarde les retrait\u00e9s dispara\u00eetre au coin de la rue. Ce soir, comme tous les soirs, il rentrera avant 20 heures. Et, comme des millions de Fran\u00e7ais, mais \u00e0 11 000 kilom\u00e8tres de la m\u00e9tropole, il regardera le journal de France 2.", "url": "https://www.lexpress.fr/informations/nos-cousins-de-la-pampa_621568.html"}, {"title": "Sant\u00e9: le d\u00e9bat de dupes", "text": "Au nom de l'int\u00e9r\u00eat du patient, m\u00e9decins, gouvernement et caisses s'empoignent. Souvent \u00e0 tort. En cinq questions-r\u00e9ponses, voici comment s'y retrouver\n1. Pourquoi les internes se sont-ils mis en gr\u00e8ve?\nPour protester contre le plan de r\u00e9forme de la S\u00e9curit\u00e9 sociale. Mais ce mouvement remonte en r\u00e9alit\u00e9 au 27 f\u00e9vrier, lorsque les internes, r\u00e9unis en assembl\u00e9e g\u00e9n\u00e9rale, ont d\u00e9cid\u00e9 une gr\u00e8ve. Motif de leur m\u00e9contentement: ce plan pr\u00e9voit qu'en cas de d\u00e9rapage collectif des d\u00e9penses m\u00e9dicales une partie des honoraires serait revers\u00e9e aux caisses de S\u00e9curit\u00e9 sociale. A l'origine, les jeunes m\u00e9decins devaient \u00eatre exon\u00e9r\u00e9s de tout reversement, mais uniquement pour les trois premi\u00e8res ann\u00e9es suivant leur installation. Les internes, eux, r\u00e9clamaient un moratoire de sept ans. A la suite de n\u00e9gociations avec les pouvoirs publics, ils ont obtenu satisfaction: la convention m\u00e9dicale sign\u00e9e le 12 mars entre m\u00e9decins et caisses d'assurance-maladie admet effectivement un moratoire de sept ans. Tout serait-il donc r\u00e9gl\u00e9? Non, car, depuis, les internes ont durci leur mouvement; ils remettent d\u00e9sormais en question le principe m\u00eame du reversement, d\u00e9savouant au passage leurs repr\u00e9sentants, qui avaient n\u00e9goci\u00e9 avec Jacques Barrot.\nPourquoi se mobilisent-ils ainsi contre un plan qui, \u00e0 propos des sanctions financi\u00e8res, ne concerne en rien l'h\u00f4pital? Parce que, apr\u00e8s l'internat, 85% d'entre eux vont s'installer comme sp\u00e9cialistes en lib\u00e9ral. Tout en \u00e9tant aujourd'hui dans le service public, ils d\u00e9fendent donc leur future situation. Pourquoi maintenant? Sans doute parce qu'ils n'avaient pas lu avec assez d'attention les projets du gouvernement, qui datent pourtant de pr\u00e8s de un an et demi.\n2. Ces revendications sont-elles l\u00e9gitimes?\nLe spectacle de leurs d\u00e9fil\u00e9s est \u00e0 l'image m\u00eame de leurs revendications: est-ce carnaval, d\u00e9fense corporatiste ou r\u00e9el souci de sant\u00e9 publique? La France est le pays europ\u00e9en o\u00f9 l'on d\u00e9pense le plus en mati\u00e8re de sant\u00e9 (9,9% du PIB), sans qu'aucune enqu\u00eate ait d\u00e9montr\u00e9 une meilleure qualit\u00e9 des soins. Brandir l'\u00e9pouvantail de \u00abmauvais traitements \u00e0 malades\u00bb, comme l'affichait une pancarte dimanche dernier, n'est donc gu\u00e8re cr\u00e9dible. En r\u00e9alit\u00e9, les internes r\u00e9coltent ce que leurs a\u00een\u00e9s ont sem\u00e9. Depuis trente ans, les pressions d'une profession tr\u00e8s influente et le laxisme des gouvernements successifs ont conduit le milieu m\u00e9dical dans l'impasse. Il y a trop de m\u00e9decins en France (180 000), surtout trop de sp\u00e9cialistes (90 000, alors que la moiti\u00e9 suffirait). Ils sont mal r\u00e9partis: pl\u00e9thore \u00e0 Paris et dans le Sud, d\u00e9sertification dans certaines r\u00e9gions du Nord ou du Centre. Actuellement, le revenu net mensuel d'un praticien n'est pas catastrophique. En moyenne, un g\u00e9n\u00e9raliste gagne 28 000 francs par mois et un sp\u00e9cialiste 42 000 francs (avec de grandes disparit\u00e9s).\nEn outre, le numerus clausus \u00e9tabli \u00e0 l'entr\u00e9e des \u00e9tudes m\u00e9dicales (sur de tr\u00e8s mauvais crit\u00e8res de s\u00e9lection, au demeurant) devrait, dans quelques ann\u00e9es, commencer \u00e0 porter ses fruits: la r\u00e9cession d\u00e9mographique permettra aux futurs m\u00e9decins de ville d'exercer leur m\u00e9tier dans des conditions correctes. La situation n'est donc pas d\u00e9sesp\u00e9r\u00e9e... \u00e0 condition d'accepter la n\u00e9cessit\u00e9 d'une r\u00e9forme en profondeur. L\u00e0 o\u00f9 les lib\u00e9raux n'ont pas tort, c'est lorsqu'ils estiment \u00eatre devenus de commodes boucs \u00e9missaires. Leurs abus ne refl\u00e8tent que l'un des aspects du coulage g\u00e9n\u00e9ralis\u00e9 de la S\u00e9cu. On attend toujours que les hospitaliers et, surtout, les responsables des caisses rendent compte les uns de leur pratique, les autres d'une \u00e9trange et opaque inefficacit\u00e9. Le syst\u00e8me actuel, inflationniste et sans contr\u00f4le, conduit dans le mur. Au r\u00e9veil, les futurs m\u00e9decins risquent fort de se voir proposer soit des syst\u00e8mes d'assurance priv\u00e9e qui agr\u00e9eront, sans \u00e9tats d'\u00e2me, les seuls professionnels n\u00e9cessaires, soit un service public \u00e0 l'anglaise avec fonctionnarisation de la profession.\n3. Ce mouvement va-t-il s'\u00e9tendre?\nLa quasi-totalit\u00e9 des sp\u00e9cialistes et quelques g\u00e9n\u00e9ralistes esp\u00e8rent profiter de cette fronde des internes pour remettre en question l'ensemble de la r\u00e9forme. Au sein de l'h\u00f4pital en revanche, la situation est beaucoup plus floue. Les infirmi\u00e8res, par exemple, sont pour l'instant tr\u00e8s discr\u00e8tes; mais, si la CFDT sant\u00e9 d\u00e9nonce le \u00abchantage inadmissible\u00bb des internes, la CGT ne verrait pas d'un mauvais oeil des rapprochements entre eux et le personnel param\u00e9dical, surtout au moment o\u00f9 le budget des h\u00f4pitaux souffre de s\u00e9rieuses restrictions. De son c\u00f4t\u00e9, FO n'a gu\u00e8re appr\u00e9ci\u00e9 d'\u00eatre \u00e9vinc\u00e9e des caisses d'assurance- maladie \u00e0 cause de son opposition au plan Jupp\u00e9. Quant aux m\u00e9decins hospitaliers, ils disent comprendre les raisons qui ont pouss\u00e9 les internes \u00e0 la gr\u00e8ve. Mais nombre d'entre eux n'oublient pas que ces m\u00eames internes, indispensables \u00e0 la bonne marche d'un \u00e9tablissement, vont bient\u00f4t quitter l'h\u00f4pital pour exercer en lib\u00e9ral - et gagner alors beaucoup plus d'argent qu'eux.\n4. En quoi cette r\u00e9forme est-elle fondamentale?\nEn allant \u00e0 l'encontre d'une partie influente de son \u00e9lectorat, le gouvernement actuel fait preuve d'un courage que ses pr\u00e9d\u00e9cesseurs n'ont pas eu. Depuis trente ans, alors que les abus sont flagrants, toutes les tentatives de contr\u00f4le et de ma\u00eetrise de la pratique m\u00e9dicale ont \u00e9t\u00e9 sabord\u00e9es par la profession au nom de l' \u00abint\u00e9r\u00eat du malade\u00bb. Pourtant, la France est le seul pays au monde \u00e0 combiner libert\u00e9 d'installation, libert\u00e9 de prescription, paiement \u00e0 l'acte et remboursement par les deniers de l'Etat. R\u00e9sultat: 36 milliards de d\u00e9ficit l'ann\u00e9e derni\u00e8re. Le plan Jupp\u00e9, en proposant de mettre en place des fili\u00e8res de soins centr\u00e9es sur le m\u00e9decin g\u00e9n\u00e9raliste, pour limiter l'acc\u00e8s au sp\u00e9cialiste, en pr\u00e9voyant une ma\u00eetrise des d\u00e9penses va \u00e9videmment dans le bon sens. Certains professionnels le trouvent m\u00eame trop doux. Il n'instaure pas de quotas g\u00e9ographiques pour les nouveaux cabinets. Et, en \u00e9vitant la sanction individuelle au profit d'un remboursement hypoth\u00e9tique et collectif, il c\u00e8de aux pressions de certains syndicats qui esp\u00e8rent ainsi le rendre inapplicable. Un code de bonne pratique m\u00e9dicale - lib\u00e9rale comme hospitali\u00e8re - une p\u00e9nalisation des abus, une gestion aussi soucieuse de sant\u00e9 que d'argent publics (ce qui n'est pas incompatible et est souvent compl\u00e9mentaire) et un contr\u00f4le des gestionnaires par une commission ind\u00e9pendante sont devenus des urgences absolues. Sous peine de voir les caisses, comme le pr\u00e9disent d\u00e9j\u00e0 les plus pessimistes des observateurs, se retrouver, dans moins de un an, en cessation de paiements.\n5. Le gouvernement peut-il reculer?\nNon. Il a d\u00e9j\u00e0 battu en retraite sur de nombreux points, qu'il s'agisse des ambulanciers ou du carnet de sant\u00e9, qui n'est plus obligatoire. C\u00e9der une fois encore serait reconna\u00eetre que toute r\u00e9forme en profondeur est impossible. Pour autant, les explications avanc\u00e9es de part et d'autre sont d\u00e9concertantes: afin de tranquilliser les internes, le gouvernement assurait encore, le week-end dernier, que le syst\u00e8me de sanctions \u00e9tait con\u00e7u \u00abpour ne pas servir\u00bb. Quant aux m\u00e9decins, ils \u00e9voquent un rationnement des soins qui n'existe que dans leur imagination. Tout en jurant qu'ils seront \u00e0 l'avenir raisonnables, ils adoptent donc une logique d'inflation continue des d\u00e9penses de sant\u00e9. Bref, tant que seuls les radicaux des deux camps monopoliseront la parole, les arguments tiendront plus de la duperie que du d\u00e9bat de fond.", "url": "https://www.lexpress.fr/informations/sante-le-debat-de-dupes_621563.html"}, {"title": "Pages rouges - Politique", "text": "Que faire d'Alain Madelin (photo)? Matignon s'interroge sur la meilleure fa\u00e7on de l'int\u00e9grer dans la campagne des l\u00e9gislatives. On pense m\u00eame \u00e0 lui confier un minist\u00e8re dans le cadre d'un remaniement en juin. Mais l'int\u00e9ress\u00e9 se montre tr\u00e8s r\u00e9serv\u00e9 \u00e0 l'id\u00e9e de participer \u00e0 un gouvernement qui, par d\u00e9finition, \u00e0 quelques mois des \u00e9lections, n'engagera pas de grandes r\u00e9formes.\nJean-Pierre Raffarin, ministre des PME, envisage de d\u00e9ployer le 16 mai, \u00e0 l'occasion de la Saint-Honor\u00e9, f\u00eate des boulangers, une banderole g\u00e9ante sur la tour Montparnasse. Elle vantera la F\u00eate du pain et pourra \u00eatre vue de la tour Eiffel.\nLa municipalit\u00e9 de Besan\u00e7on (Doubs) est tellement hostile au canal Rhin-Rh\u00f4ne qu'elle ne veut pas dialoguer avec la Sorelif, l'organisme charg\u00e9 de son creusement. \u00abDole et Mulhouse, bien plus touch\u00e9es, sont plus affables\u00bb, commente la Sorelif. Le canal Rhin-Rh\u00f4ne doit passer dans un tunnel creus\u00e9 sous la citadelle de Besan\u00e7on, \u00e0 c\u00f4t\u00e9 du tunnel routier et de celui qui h\u00e9berge d\u00e9j\u00e0 un petit canal.\n\u00abLe v\u00e9ritable enjeu de la justice, ce n'est pas l'appartement de Jean Tiberi, c'est le blanchiment de l'argent sale, analyse le juge Thierry Jean-Pierre. Le chiffre d'affaires des organisations criminelles est de 1 000 milliards de dollars, selon l'ONU; la fraude annuelle sur le budget europ\u00e9en est de 100 milliards de francs, dont les deux tiers vont \u00e9galement \u00e0 des organisations criminelles.\u00bb\nC'est Bernadette Chirac elle-m\u00eame qui, en l'absence de son mari, a r\u00e9gl\u00e9 tous les d\u00e9tails des obs\u00e8ques de Jacques Foccart (photo).\nOn reparle beaucoup, dans la majorit\u00e9, de l\u00e9gislatives anticip\u00e9es (en juin), non seulement pour profiter du passage \u00e0 vide de la gauche, mais surtout pour \u00e9viter que les \u00e9lections de mars 1998 ne tournent au r\u00e9f\u00e9rendum pour ou contre l'Europe. Enfin, le gouvernement n'a plus gu\u00e8re de \u00abmunitions\u00bb pour animer l'ann\u00e9e 1997, qui risque de tra\u00eener en longueur.\nLe calendrier de l'Assembl\u00e9e nationale explose. Il lui sera impossible d'examiner d'ici \u00e0 1998 la totalit\u00e9 des projets ou des propositions de loi d\u00e9j\u00e0 d\u00e9pos\u00e9s!\nAnne-Marie Couderc ne sera finalement pas candidate dans la 9e circonscription de Paris, donn\u00e9e perdue pour la droite. Elle prendrait en revanche la t\u00eate de liste aux r\u00e9gionales.\nA l'issue d'une rencontre informelle avec le secr\u00e9taire national du PC, qui devrait \u00eatre suivie d'un rendez-vous officiel au d\u00e9but du mois d'avril, Lionel Jospin (photo) a confi\u00e9: \u00abRobert Hue semble d\u00e9cid\u00e9 \u00e0 vouloir s'engager dans une v\u00e9ritable strat\u00e9gie d'alliance avec nous, mais il ne semble pas en mesure d'imposer ce choix \u00e0 son parti.\u00bb En effet, nombre de dirigeants communistes estiment qu'ils auraient beaucoup \u00e0 perdre si les socialistes revenaient au pouvoir.\nCompte tenu des sondages r\u00e9alis\u00e9s \u00e0 la fois \u00e0 partir d'un panel national de 3 000 personnes et sur quelques circonscriptions tests, les dirigeants du RPR sont persuad\u00e9s qu'\u00e0 l'heure actuelle ils ne perdraient pas plus de 100 si\u00e8ges.\n\u00abLes hauts fonctionnaires fran\u00e7ais ne contr\u00f4lant que des entreprises fran\u00e7aises, \u00eatre trop s\u00e9v\u00e8re \u00e0 l'\u00e9gard du pantouflage incite ces \u00e9lites \u00e0 se vendre \u00e0 des groupes \u00e9trangers\u00bb, d\u00e9nonce un \u00e9minent responsable du minist\u00e8re de l'Industrie.\nM\u00e9content des prestations de son sponsor, Jo Le Guen, le rameur de l'Atlantique, l'a attaqu\u00e9 devant le tribunal des prud'hommes de Brest (Finist\u00e8re), le 21 mars, pour, entre autres choses, non-paiement \u00abdes heures suppl\u00e9mentaires et du repos compensateur\u00bb pendant sa travers\u00e9e de l'oc\u00e9an! Somme r\u00e9clam\u00e9e: 899 863 francs... D'ici \u00e0 ce que cela donne des id\u00e9es aux navigateurs du Vend\u00e9e Globe... Jugement le 3 juin.\nFran\u00e7ois Baroin, invit\u00e9 des Tribunes L'Ind\u00e9pendant-L'Express \u00e0 Sciences po, a d\u00e9clar\u00e9 qu' \u00abun ministre mis en examen qui d\u00e9missionne valide l'id\u00e9e du ??tous pourris''\u00bb.", "url": "https://www.lexpress.fr/informations/pages-rouges-politique_621556.html"}, {"title": "Musique - Concert - Classique - Orchestre de Paris", "text": "Le chef n\u00e9erlandais Frans Br\u00fcggen devrait intensifier, \u00e0 l'avenir, sa collaboration avec l'Orchestre de Paris. Il sera donc int\u00e9ressant de l'entendre diriger la 5e Symphonie de Schubert, la c\u00e9l\u00e8bre Symphonie n\u00b0 40 de Mozart et le Concerto pour violon n\u00b0 2, \u00e9galement de Mozart, avec l'excellent Gil Shaham.\n* Salle Pleyel, 75008 Paris, 01-45-61-65-89. Les 2 et 3 avril. De 60 \u00e0 240 F.", "url": "https://www.lexpress.fr/informations/musique-concert-classique-orchestre-de-paris_621551.html"}, {"title": "Musique - Concert - World - Artango", "text": "Le duo Fabrice Ravel-Chapuis (piano) et Jacques Trupin (bandon\u00e9on) fut le premier \u00abgroupe\u00bb fran\u00e7ais \u00e0 passer aux tr\u00e8s argentins Trottoirs de Buenos Aires, \u00e0 Paris. Les voici \u00e0 Bobino, avec les titres de leur troisi\u00e8me album, Metropole (Virgin Classics/EMI), enregistr\u00e9 live avec un quatuor \u00e0 cordes. La frappe du piano, le souffle du bandon\u00e9on, la volupt\u00e9 des cordes et le lamento langoureux du tango: on craque.\n* Bobino, 75014 Paris, 01-43-27-75-75. Jusqu'au 16 avril, les mardis et les mercredis. De 70 \u00e0 120 F.", "url": "https://www.lexpress.fr/informations/musique-concert-world-artango_621549.html"}, {"title": "Musique - Op\u00e9ra - Jules C\u00e9sar", "text": "Cet opera seria en trois actes de H\u00e4ndel conte la visite de Jules C\u00e9sar en Egypte, en 48 avant J.-C. Il y est bien s\u00fbr question des amours de l'empereur romain et de Cl\u00e9op\u00e2tre. En 1987, le palais Garnier en proposait une vision g\u00e9niale et d\u00e9sopilante, sign\u00e9e Nicholas Hytner (plus connu depuis par son film La Folie du roi George). On se r\u00e9jouit de revoir ce spectacle \u00e0 l'humour d\u00e9brid\u00e9. Le r\u00f4le-titre n'est plus confi\u00e9 au contre-t\u00e9nor Graham Pushee, mais \u00e0 la mezzo Susanne Mentzer. Le reste de la distribution promet de tr\u00e8s beaux moments: Lorraine Hunt, Maria Bayo, Kathleen Kuhlmann, Brian Asawa, Dominique Visse. Direction du Britannique Ivor Bolton.\n* Palais Garnier, 75001 Paris, 01-44-73-13-00. Du 1er au 21 avril. De 60 \u00e0 610 F.", "url": "https://www.lexpress.fr/informations/musique-opera-jules-cesar_621544.html"}, {"title": "Modes de vie: A table", "text": "Depuis 1994, le designer Sylvain Dubuisson collabore avec Letang Remy pour \u00e9laborer sa premi\u00e8re ligne d'objets de la table, baptis\u00e9e \u00abR\u00e9flexion polie\u00bb. Forts du succ\u00e8s rencontr\u00e9 par ces premiers \u00e9l\u00e9ments, les associ\u00e9s d\u00e9cident de r\u00e9cidiver: apr\u00e8s le chauffe-plat et le rafra\u00eechissoir, Sylvain Dubuisson vient de leur adjoindre quatre nouvelles pi\u00e8ces. L'acier et le verre se conjuguent pour composer des objets d\u00e9coratifs et pratiques: plateau \u00e0 fromages (669 F) aux allures de pr\u00e9cieuse toupie, dessous de plat \u00e9l\u00e9gant et brillant (399 F), ou encore sobre plateau de service dont les poign\u00e9es int\u00e9gr\u00e9es ne d\u00e9parent pas la puret\u00e9 des lignes... Volutes \u00e9galement pour ce lumignon ajour\u00e9 (293 F), qui projette sur la table de d\u00e9licats entrelacs de lumi\u00e8re.\n* En vente aux Galeries Lafayette et dans les boutiques d'arts de la table.", "url": "https://www.lexpress.fr/informations/modes-de-vie-a-table_621537.html"}, {"title": "T\u00e9l\u00e9vision - Les \u00e9missions", "text": "- Journ\u00e9e de la tol\u00e9rance\nQu'est-ce que la tol\u00e9rance? Pour r\u00e9pondre, La Cinqui\u00e8me propose une programmation sp\u00e9ciale articul\u00e9e autour de trois th\u00e8mes: religion et tol\u00e9rance; les fronts de la tol\u00e9rance; peut-on tout tol\u00e9rer?\n* Samedi 29, \u00e0 partir de 8 h 55. La Cinqui\u00e8me.\n- Philosophies\nApr\u00e8s Grain de philo, voici, anim\u00e9e par Fr\u00e9d\u00e9ric Ferney, une nouvelle \u00e9mission qui entend faire de la philosophie sur un plateau de t\u00e9l\u00e9. Int\u00e9ressant, bien qu'un peu aride, avec un th\u00e8me - cette semaine: \u00abL'\u00e9tranger\u00bb - et deux invit\u00e9s, Heinz Wismann et Sylviane Agacinski.\n* Tous les samedis, \u00e0 13 heures. La Cinqui\u00e8me.\n- Mise en sc\u00e8ne\nLa t\u00e9l\u00e9 boude-t-elle le th\u00e9\u00e2tre? En tout cas, elle ne lui consacre aucun magazine. Pour r\u00e9parer cette injustice, France 3 propose un nouveau rendez-vous mensuel de cinquante-deux minutes sur l'actualit\u00e9 du th\u00e9\u00e2tre, anim\u00e9 par Jos\u00e9 Artur..\n* A partir du samedi 29, \u00e0 23 h 30. France 3.\n- Cuba 111\nC'est un immeuble de La Havane, h\u00f4tel particulier d\u00e9labr\u00e9 o\u00f9 s'entassent 40 familles. La cam\u00e9ra se prom\u00e8ne, fixe les ventilateurs fabriqu\u00e9s \u00e0 partir de lave-linge sovi\u00e9tiques, croise un ivrogne surnomm\u00e9 \u00able Pr\u00e9sident\u00bb et un professeur d'histoire qui r\u00e9pare la tuyauterie. Tranches de vies.\n* Dimanche 30, 17 heures. Canal + (en clair).\n- Les Saules en hiver\nVous avez aim\u00e9 Le Vent dans les saules? Vous adorerez la suite de la s\u00e9rie d'animation adapt\u00e9e du livre de Kenneth Graham. Avec les m\u00eames personnages dr\u00f4les et attachants, la Taupe, le Rat et leurs compagnons, emport\u00e9s dans des aventures po\u00e9tico-comiques. Un graphisme superbe.\n* A partir du lundi 31, \u00e0 16 h 30. Canal +.\n- Une femme en blanc\nD'abord, il y a Sandrine Bonnaire. Lumineuse. Puis il y a le combat que m\u00e8ne le chirurgien qu'elle incarne pour sauver un h\u00f4pital de proximit\u00e9 en Bourgogne. Une s\u00e9rie en six \u00e9pisodes qui se regarde avec plaisir.\n* Lundi 31, 20 h 50. France 2.\n- La Rage de vivre\nL'insertion par le sport des jeunes en difficult\u00e9 n'a rien de nouveau. Pourtant, ce reportage de 52 sur la Une rappelle, \u00e0 travers le portrait de Khaled, champion du monde de boxe tha\u00eflandaise qui donne des cours \u00e0 Bobigny, l'importance de l'exemplarit\u00e9 dans les banlieues.\n* Lundi 31, 22 h 20. TF1.\n- Op\u00e9ra\nSomptueux programme que nous offre Arte ce soir avec la diffusion, en direct de l'Op\u00e9ra Bastille, de Carmen, mis en sc\u00e8ne par Alfredo Arias. L'oeuvre de Georges Bizet sera diffus\u00e9e en simultan\u00e9 sur France-Musique.\n* Mercredi 2 avril, 20 h 45. Arte.", "url": "https://www.lexpress.fr/informations/television-les-emissions_621532.html"}, {"title": "Th\u00e9atre - Le radeau de la M\u00e9duse de Roger Planchon", "text": "Grand enfant amateur d'\u00e9pop\u00e9e, Roger Planchon aborde enfin au continent qui lui ressemble: celui de G\u00e9ricault, qui se jeta dans l'action sans rien sacrifier de sa destin\u00e9e d'artiste. Celui du pr\u00e9romantisme qui fit tant r\u00eaver Musset. Il tresse la vie de deux jeunes bourgeois rebelles, celle d'un pays girouette qui de Napol\u00e9on passe \u00e0 Louis XVIII et de la fi\u00e8vre des Cent Jours \u00e0 la r\u00e9pression la plus dure. Amours, histoire et d\u00e9sespoir. Qu'il faisait beau souffrir en ce temps-l\u00e0! Trois heures de plaisir et de m\u00e9lodrame comme au cin\u00e9ma...\n* Th\u00e9\u00e2tre de la Colline, 75020 Paris. Jusqu'au 19 avril. 01-44-62-52-52.", "url": "https://www.lexpress.fr/informations/theatre-le-radeau-de-la-meduse-de-roger-planchon_621525.html"}, {"title": "Exposition - Fenosa", "text": "Apel.les Fenosa, sculpteur catalan (Barcelone 1899 - Paris 1988), f\u00e9ru de science, grand amateur de po\u00e9sie et passionn\u00e9 de musique, s'\u00e9tait exil\u00e9 \u00e0 Paris apr\u00e8s l'arriv\u00e9e des franquistes au pouvoir. Fenosa n'appartint \u00e0 aucune \u00e9cole. Sur les cimaises de la galerie Weill-Seligmann, 36 sculptures, les unes monumentales, les autres d'un format minimal, et une douzaine de dessins montr\u00e9s pour la premi\u00e8re fois. On retrouve les portraits de po\u00e8tes qui ont v\u00e9cu leur oeuvre en contrepoint de la sienne: Ponge, Cocteau, Genet, Caillois, Neruda. \u00abDes t\u00eates prises dans le bronze qui s'\u00e9chappent par la pens\u00e9e\u00bb, \u00e9crira Supervielle, dont Fenosa croqua la t\u00eate.\n* Galerie Lucie Weill-Seligmann, 75006 Paris, 01-43-54-71-95. Jusqu'au 12 avril.\nA lire: Fenosa, ou le limon ail\u00e9, ouvrage collectif, \u00e9d. Le temps qu'il fait, 97 F.\nA voir: Fenosa, film d'Aleix Gallardet, au centre Georges-Pompidou, 75004 Paris, les 23 avril, 11 juin et, dans le cadre de l'exposition Made in France, du 30 juillet au 17 septembre.", "url": "https://www.lexpress.fr/informations/exposition-fenosa_621520.html"}, {"title": "Cin\u00e9ma - Les 101 Dalmatiens de Stephen Herek", "text": "Ou le remake du long-m\u00e9trage de Walt Disney en vrai. Cruella d'Enfer (Glenn Close, une sorci\u00e8re aux ongles coll\u00e9s sur des gants rouge sang) veut la peau des petits chiots. Ils seront sauv\u00e9s par des castors qui rongeront la batterie des kidnappeurs. Un briard qui rep\u00e9rera les dalmatiens. Des moutons qui les cacheront. Des vaches qui les allaiteront. Et un goret qui, fort de ses 150 kilos, \u00e9crabouillera Cruella.\n>Dans sa premi\u00e8re partie, le film tra\u00eene lamentablement. A partir du kidnapping, il d\u00e9colle et applique aux affreux le traitement inflig\u00e9 aux cambrioleurs dans Maman, j'ai rat\u00e9 l'avion. Mis \u00e0 part \u00e7a, on retiendra quelques messages forts: les m\u00e9chants fument ou conduisent des camionnettes qui polluent (pic 3), la solidarit\u00e9 s'exerce bien plus efficacement chez les animaux que chez les humains et les ordures finissent en pleine m\u00e9lasse (au sens propre). Les enfants, eux, vont adorer.", "url": "https://www.lexpress.fr/informations/cinema-les-101-dalmatiens-de-stephen-herek_621518.html"}, {"title": "Michel Piccoli, br\u00fbleur de planches et d'\u00e9crans", "text": "A 72 ans, il interpr\u00e8te deux grands r\u00f4les au cin\u00e9ma et tourne avec une pi\u00e8ce de Duras. Bel exploit pour quelqu'un qui n'a jamais eu de plan de carri\u00e8re.\nLongtemps, il fut M le Maudit. Cannibale \u00e9ructant (Themroc), homo suicidaire (La Grande Bouffe), baiseur de poup\u00e9e gonflable (Grandeur nature), Michel Piccoli, 72 ans, a toujours su laisser les plans de carri\u00e8re au vestiaire. \u00abC'est le seul, confirme Jean-Marc Roberts - \u00e9diteur chez Fayard et auteur d'Une \u00e9trange affaire, dont l'acteur incarna pour Pierre Granier-Deferre l'envahissant PDG. Le seul qui n'en ait rien \u00e0 foutre. M\u00eame Trintignant en a un petit peu \u00e0 foutre. Piccoli, lui, rien.\u00bb Cette politique ultra-aventuri\u00e8re lui vaut, aujourd'hui, d'incarner - avec l'aide de Bu\u00f1uel, de Godard ou de Rivette - un chapitre entier de l'histoire du cin\u00e9ma. Les yeux se ferment. La main tournoie: \u00abJe ne rougis pas, l\u00e2che-t-il. Je ne me glorifie pas non plus. S'il existe une morale de l'acteur, elle repose sur deux clefs: arriver \u00e0 l'heure et chercher.\u00bb\nDonc, Michel Piccoli arrive \u00e0 l'heure et cherche. Chez Enki Bilal, dans Tykho Moon (sorti le 5 mars), o\u00f9 il campe un dictateur ubuesque assoiff\u00e9 d'immortalit\u00e9. Chez Raoul Ruiz, dans G\u00e9n\u00e9alogies d'un crime - com\u00e9die g\u00e9niale et schizophr\u00e8ne (cette semaine sur les \u00e9crans) - o\u00f9 il retrouve une Catherine Deneuve neuve. Il y est Georges Didier, pr\u00e9sident de l'Association psychanalytique franco-belge, un plaisantin au rire de dingue, adepte des jeux th\u00e9rapeutiques, du coq-\u00e0-l'\u00e2ne, des glaces sans tain. \u00abJe n'ai jamais fr\u00e9quent\u00e9 la psychanalyse, confie-t-il, mais je n'ignore pas le cabotinage de ses praticiens.\u00bb Il ajoute: \u00abCela dit, j'\u00e9crirais bien un livre psychanalytico-farceur sur ce qu'il faut bien appeler mon oeuvre. J'envisage pour titre cette phrase qu'un type m'a un jour assen\u00e9e: ?C'est la premi\u00e8re fois que je vous vois de votre vivant.?\u00bb La voix enfle et se suspend: \u00abFormidable, non?\u00bb\nC'est, en tout cas, la premi\u00e8re fois qu'on le voit \u00abde son vivant\u00bb fendre l'univers surr\u00e9el de Ruiz. Le (broussailleux) sourcil se l\u00e8ve. \u00abIl paraissait normal que je croise la route de Raoul, cet anormal. J'aime tellement les anormaux! Et puis, je connaissais ses films. Tr\u00e8s peu, bien s\u00fbr, puisqu'il en a align\u00e9 57...\u00bb Bref, Piccoli et Ruiz sont tomb\u00e9s aux aguets. Ils ont convers\u00e9. Et en ont con\u00e7u une fid\u00e9lit\u00e9 certaine. \u00abJ'appr\u00e9cie la d\u00e9marche de Michel, explique Ruiz. Pour int\u00e9grer le syst\u00e8me po\u00e9tique d'une folie furieuse telle que Touche pas \u00e0 la femme blanche [un western provocateur film\u00e9 dans le trou des Halles], un com\u00e9dien doit se sacrifier. Sa capacit\u00e9 \u00e0 ?d\u00e9conner? jusqu'au d\u00e9but de la sc\u00e8ne, puis \u00e0 la prendre au s\u00e9rieux, m'a rappel\u00e9 Marcello [Mastroianni, avec lequel Ruiz a tourn\u00e9 Trois Vies et une seule mort, l'an dernier].\u00bb\n\u00abMarcello, ce vieux filou\u00bb, se r\u00e9jouit Piccoli. Marcello, dont il disait \u00e0 Fellini: \u00abCessez de toujours prendre cet Italien fatigu\u00e9. Choisissez-moi plut\u00f4t.\u00bb Marcello, qui, avec Noiret et Tognazzi, plongea t\u00eate baiss\u00e9e dans chaque d\u00e9glingue sign\u00e9e Ferreri. C'\u00e9tait le temps o\u00f9 le public \u00e9ructait: \u00abEncore cette bande de salopiauds!\u00bb Car on les a beaucoup insult\u00e9s, et Piccoli plus que tout autre. Il sortait de l'univers de Sautet, de l'id\u00e9al masculin cher \u00e0 la soci\u00e9t\u00e9 pompidolienne, des hommes de pouvoir nobles, et osait casser son image, autant dire trahir, en faisant sous lui dans La Grande Bouffe. \u00abPersonne n'imaginait que Sautet \u00e9tait un fou passionnel. Nul ne comprenait que ses personnages, en apparence s\u00e9rieux, p\u00e9dalaient eux aussi dans la semoule. Pff... compl\u00e8tement givr\u00e9s, les pauvres!\u00bb\nSautet allait voir Piccoli dans Dillinger est mort et, d\u00e9moralis\u00e9, assurait: \u00abJ'arr\u00eate le cin\u00e9ma.\u00bb Ferreri, de son c\u00f4t\u00e9, se risquait chez Sautet et jurait: \u00abMa che! c'est oune film petit-bourgeois de merde!\u00bb Piccoli, lui, fuyait les rivages du succ\u00e8s et suivait les chemins de traverse et les passages secrets. Le com\u00e9dien aff\u00fbte une de ses formules au rasoir: \u00abSi j'ai, dans la vie, op\u00e9r\u00e9 un calcul, ce fut celui de ne pas, de ne jamais calculer.\u00bb Une philosophie payante qui a attir\u00e9 L\u00e9os Carax, Jean-Claude Brisseau, Jacques Doillon, mais aussi Patrice Ch\u00e9reau, Peter Brook, Luc Bondy. Et, d\u00e9sormais, Bob Wilson, sous la direction duquel Piccoli interpr\u00e8te (au Havre pour l'instant, \u00e0 Paris d\u00e8s septembre) La Maladie de la mort, de Marguerite Duras.\nIl y dit son texte face \u00e0 la chor\u00e9graphe Lucinda Childs. \u00abSur le papier, le projet semblait extravagant, confesse-t-il. Mais tout cela s'av\u00e8re d'une intelligence fantastique. Et d'une grande fid\u00e9lit\u00e9 \u00e0 Duras. R\u00e2leuse comme elle \u00e9tait, elle aurait probablement trouv\u00e9 des choses \u00e0 redire... encore que je ne voie pas bien quoi.\u00bb Piccoli a fait rire avec Audiberti et Kolt\u00e8s, des auteurs r\u00e9put\u00e9s difficiles ou tortur\u00e9s; il r\u00e9ussit \u00e0 faire rire avec Marguerite D. \u00abEntendons-nous, il n'y a pas de quoi se taper sur les cuisses, mais, enfin, le sourire monte parfois.\u00bb En parall\u00e8le, il attaque le montage de son premier film comme r\u00e9alisateur, une histoire de famille qu'il tourne en famille avec son vieux complice, Maurice Garrel. \u00abLes gens qui travaillent pour vous peuvent vous rendre orgueilleux. Il ne faut alors jouer ni les surhommes, ni les gourous, ni les timides.\u00bb\nOn voudrait parler de ses parents musiciens. De son fr\u00e8re a\u00een\u00e9, mort tr\u00e8s t\u00f4t. De sa naissance \u00abde remplacement\u00bb. De la tentative d'assassinat vite avort\u00e9e qu'il fomenta contre un officier allemand dans les pissoti\u00e8res du Luxembourg lorsqu'il avait 17 ans. Mais il pr\u00e9f\u00e8re \u00e9voquer le monde, notre bousculade d'\u00e9go\u00efstes, les cit\u00e9s de banlieue, la mort des id\u00e9ologies, les orni\u00e8res o\u00f9 s'enlisent, un \u00e0 un, les partis politiques. Et professe que \u00abl'\u00e9lectoralisme cache les essentiels du devenir\u00bb. Compagnon de route du Parti communiste fran\u00e7ais, visc\u00e9ralement et de plus en plus de gauche, Michel Piccoli a m\u00fbri au pr\u00e9sent du vindicatif.\nIl a par cons\u00e9quent - et en direct sur toutes les t\u00e9l\u00e9visions - tonn\u00e9 contre le Front national lors de l'\u00e9viction de G\u00e9rard Paquet \u00e0 Ch\u00e2teauvallon et sign\u00e9 l'appel \u00e0 la d\u00e9sob\u00e9issance civile lanc\u00e9 contre le projet de loi Debr\u00e9 par 59 cin\u00e9astes, le mois dernier. Le contraire e\u00fbt \u00e9t\u00e9 surprenant. Il rappelle: \u00abLe premier qui ait exhort\u00e9 \u00e0 la d\u00e9sob\u00e9issance se nommait Charles de Gaulle.\u00bb Hausse le ton: \u00abMais attention! il ne s'agit pas de d\u00e9sob\u00e9ir, ainsi que je l'entends \u00e7\u00e0 et l\u00e0, aux lois de Vichy.\u00bb Se met en rogne: \u00abDebr\u00e9, que je sache, n'envoie personne en camp de concentration.\u00bb Sur ce, Michel Piccoli se l\u00e8ve. Signe un autographe \u00e0 la table voisine et dispara\u00eet dans son blazer bleu marine vers les choses de sa vie, immense et souple comme le point des interrogations qu'il garderait pour lui.\n>bio express\n1925: naissance dans une famille bourgeoise mais d\u00e9class\u00e9e.\n1949: il d\u00e9bute dans Le Point du jour, de Louis Daquin.\n1963: il interpr\u00e8te le r\u00f4le de Godard dans Le M\u00e9pris.\n1967: il tourne Belle de jour, de Luis Bu\u00f1uel.\n1970: sortie de Dillinger est mort, de Marco Ferreri.\n1974: La Grande Bouffe puis Touche pas \u00e0 la femme blanche, de Ferreri toujours, divisent la France.\n1980: il obtient le prix d'interpr\u00e9tation au festival de Cannes pour Le Saut dans le vide, de Marco Bellocchio.\n1983: il monte sur sc\u00e8ne pour Combat de n\u00e8gres et de chiens (Kolt\u00e8s).\n1990: il joue le peintre Frenhofer dans La Belle Noiseuse, de Jacques Rivette.", "url": "https://www.lexpress.fr/informations/michel-piccoli-bruleur-de-planches-et-d-ecrans_621513.html"}, {"title": "Au nom de la croix", "text": "Instrument de torture et de mort suscitant l'horreur et le d\u00e9go\u00fbt chez les Anciens, la croix est progressivement devenue dans le monde chr\u00e9tien objet de culte et de d\u00e9votion. Contempl\u00e9 par les croyants \u00e0 la lumi\u00e8re de la R\u00e9surrection, le sacrifice de la Croix deviendra ainsi pour des centaines de millions d'hommes et de femmes le symbole de l'amour infini du Christ, \u00absauveur du monde\u00bb.\nSi la comm\u00e9moration de la Passion de J\u00e9sus commence d\u00e8s les premi\u00e8res g\u00e9n\u00e9rations chr\u00e9tiennes, la m\u00e9ditation proprement dite du chemin de croix s'\u00e9labore tr\u00e8s lentement pour trouver sa forme d\u00e9finitive de 14 stations \u00e0 la fin du Moyen Age. Depuis le XVIIIe si\u00e8cle, d'innombrables m\u00e9ditations du chemin de croix - parfaits reflets de la sensibilit\u00e9 religieuse d'une \u00e9poque - ont \u00e9t\u00e9 publi\u00e9es \u00e0 l'intention des fid\u00e8les. La derni\u00e8re en date est \u00e9crite, sur le ton de l'intimit\u00e9, avec une grande sensibilit\u00e9 et une foi vibrante par le p\u00e8re Jean-Michel di Falco et le diacre Alexandre Joly.\nChaque station du chemin de croix s'ouvre sur un texte biblique qui d\u00e9crit ou \u00e9claire l'\u00e9v\u00e9nement relat\u00e9. Puis les auteurs montrent, au-del\u00e0 du fait lui-m\u00eame - J\u00e9sus tombe, Simon de Cyr\u00e8ne l'aide \u00e0 porter sa croix, il est d\u00e9pouill\u00e9 de ses v\u00eatements, etc. - sa signification profonde pour le croyant. Enfin, ils confient, sous la forme d'une pri\u00e8re, leur incapacit\u00e9 \u00e0 suivre le Christ sur le chemin de la saintet\u00e9; leur propre difficult\u00e9 \u00e0 croire, \u00e0 aimer et \u00e0 esp\u00e9rer.\n.\nL'Amour crucifi\u00e9, chemin de croix, par Jean-Michel di Falco et Alexandre Joly. Fayard, 109 p., 98 F.\nVendu avec un CD dont le texte est lu par Jean-Michel di Falco sur une musique d'orgue compos\u00e9e et interpr\u00e9t\u00e9e par Alexandre Joly.", "url": "https://www.lexpress.fr/informations/au-nom-de-la-croix_621506.html"}, {"title": "Formation - Au crible de la rigueur", "text": "Contraintes budg\u00e9taires, complexit\u00e9 de l'offre et de la demande. Pour ma\u00eetriser ces param\u00e8tres, les grands groupes cr\u00e9ent des postes d'acheteurs de formation.\nPresque aucun domaine de l'entreprise n'\u00e9chappe aujourd'hui \u00e0 la logique de l'achat au plus juste co\u00fbt. Il en est ainsi du budget formation. Les prix des prestations ne sont plus d\u00e9sormais consid\u00e9r\u00e9s comme secondaires. Ce sont des crit\u00e8res de choix d\u00e9cisifs. Telle est la conclusion de l'Association fran\u00e7aise pour l'expansion par la formation - r\u00e9unissant 600 responsables de grandes entreprises. Afin de mieux faire face \u00e0 cette nouvelle approche, la plupart des groupes ont cr\u00e9\u00e9 un poste d'acheteur de formation. Philippe Joffre a assum\u00e9 cette fonction \u00e0 la Soci\u00e9t\u00e9 g\u00e9n\u00e9rale, en 1990. Il dirige maintenant un cabinet-conseil sp\u00e9cialis\u00e9. Pour lui, cette \u00e9volution ne s'explique pas seulement par une volont\u00e9 de r\u00e9duire les co\u00fbts. \u00abIl y a aussi la n\u00e9cessit\u00e9 de r\u00e9pondre \u00e0 des demandes plus complexes. La probl\u00e9matique est d'autant plus forte que 60% de la formation dispens\u00e9e dans les entreprises est achet\u00e9 \u00e0 l'ext\u00e9rieur.\u00bb Cette d\u00e9marche peut d\u00e9boucher sur des d\u00e9cisions aberrantes. Dans certaines entreprises, l'acheteur est un commercial pur et dur qui ne n\u00e9gocie que sur les prix.\nComment peut-on \u00e9viter ces exc\u00e8s? \u00abLes entreprises ont tout int\u00e9r\u00eat \u00e0 conjuguer les diff\u00e9rentes comp\u00e9tences qu'elles poss\u00e8dent, souligne Philippe Joffre. L'acheteur devient le chef d'un projet dont l'issue est l'achat de formation.\u00bb Ainsi, chez Elf, direction des achats et d\u00e9partement formation ont mis au point une d\u00e9marche commune depuis 1994. Un d\u00e9partement achat des \u00abprestations intellectuelles et consommables\u00bb (un champ tr\u00e8s large qui concerne \u00e0 la fois la formation, le conseil, l'int\u00e9rim, etc.) a \u00e9t\u00e9 cr\u00e9\u00e9 au sein de la direction des achats, et confi\u00e9 \u00e0 une acheteuse professionnelle.\nConcertation\n\u00abLa m\u00e9thodologie que j'applique est la m\u00eame que pour les autres secteurs, mais je l'adapte \u00e0 mes interlocuteurs\u00bb, explique Agn\u00e8s Haristoy, responsable de ce service. Celle-ci travaille main dans la main avec le d\u00e9partement formation. Ensemble, ils se concertent. Les sp\u00e9cialistes de la formation proposent et valident sur le plan technique les choix qui sont faits sur des bases financi\u00e8res. Les organismes de formation continue doivent tenir compte de ces nouvelles exigences.", "url": "https://www.lexpress.fr/informations/formation-au-crible-de-la-rigueur_621493.html"}, {"title": "Les fausses notes du chef d'orchestre", "text": "Qui est Michel Tabachnik? Le musicien \u00e9l\u00e8ve de Boulez, directeur, \u00e0 la fin des ann\u00e9es 70, de l'Ensemble intercontemporain ou le chef d'orchestre, clandestin cette fois, de la secte du Temple solaire, comme de nombreux initi\u00e9s paraissent le penser? Les deux \u00e0 la fois, peut-\u00eatre. A moins, bien s\u00fbr, que le brillant intellectuel n'ait \u00e9t\u00e9 que le jouet du manipulateur Di Mambro. Une th\u00e8se que le chef d'orchestre franco-suisse d\u00e9fend bec et ongles.\nLa justice tranchera. Mis en examen en juin 1996, pour association de malfaiteurs, par le juge Luc Fontaine, de Grenoble, Michel Tabachnik avait auparavant \u00e9t\u00e9 longuement entendu par les enqu\u00eateurs de la police judiciaire. Il avait, \u00e0 cette occasion, livr\u00e9 sa v\u00e9rit\u00e9 sur les liens qu'il entretenait avec l'OTS et, en particulier, avec son leader, Jo Di Mambro.\nDes enqu\u00eateurs perplexes\n\u00abJ'ai toujours eu un pied dehors, un pied dedans\u00bb, confie \u00e0 ce propos le musicien au policier qui l'entend. Et il avoue: \u00abDans la r\u00e9alit\u00e9, je veux admettre que j'appartenais \u00e0 l'ordre.\u00bb Retra\u00e7ant son engagement au sein de la secte, Michel Tabachnik explique ensuite que c'est son \u00e9pouse de l'\u00e9poque, Christine M., qui l'a mis en relation avec Di Mambro. \u00abChristine m'a demand\u00e9 de faire la connaissance de Di Mambro, j'ai accept\u00e9 et elle l'a invit\u00e9 chez nous \u00e0 manger. Il \u00e9tait bijoutier de profession et n'avait pas de magasin, sa femme ne travaillait pas, elle vivait \u00e0 la Pyramide, une maison o\u00f9 habitaient une quinzaine de personnes qui vivaient en communaut\u00e9.\u00bb Les deux hommes sympathisent. Tabachnik trouve rapidement du c\u00f4t\u00e9 du rus\u00e9 Di Mambro une oreille attentive aux r\u00e9flexions \u00abspiritualistes\u00bb qui l'occupent. \u00abPour moi, Jo \u00e9tait la personne qui incarnait l'ordre du Temple solaire. Il avait nomm\u00e9 Luc Jouret grand ma\u00eetre, mais j'estime que Jo et moi avions plus d'affinit\u00e9s sur le plan de la sensibilit\u00e9 spirituelle\u00bb, raconte-t-il. \u00abPar cons\u00e9quent, poursuit Tabachnik, Di Mambro s'adressait \u00e0 moi pour tout ce qui concernait le c\u00f4t\u00e9 \u00e9sot\u00e9rique.\u00bb C'est par des \u00abarch\u00e9es\u00bb que Michel Tabachnik communique ses r\u00e9flexions aux membres de l'OTS. \u00abElles consistent en une explication et une appr\u00e9hension de l'Univers. [...] Le monde est bas\u00e9 sur 11 attributs qui sont aussi 11 couleurs et qui sont aussi 11 sefirot de l'arbre de vie de la kabbale. Mes travaux \u00e9taient donc bas\u00e9s sur l'enseignement de la gen\u00e8se de l'alchimie et de la psychanalyse\u00bb, pr\u00e9cise-t-il devant les enqu\u00eateurs perplexes...\nPour cet \u00abenseignement\u00bb, Michel Tabachnik a re\u00e7u \u00abenviron 80 000 francs suisses\u00bb. Moins \u00e9sot\u00e9rique, le compte de sa soci\u00e9t\u00e9 - \u00abStartone, de droit panam\u00e9en\u00bb - collectait tous les fonds issus des \u00abenseignements\u00bb de la secte. Ce qui repr\u00e9sentait, avec le prix de l'entretien et de la construction des sanctuaires, un tiers des cotisations des membres de l'ordre.\nMais Tabachnik se veut sinc\u00e8re dans son engagement, au point d'avaliser les tours de prestidigitation invent\u00e9s par Di Mambro pour les cr\u00e9dules initi\u00e9s. A propos des pseudo-apparitions, il affirme: \u00abJe n'ai jamais su s'il y avait ou non des artifices; j'ai vu des ma\u00eetres en blanc et le Graal, j'ai vu aussi un ma\u00eetre en noir et un ma\u00eetre qui tenait une \u00e9p\u00e9e, j'y ai cru r\u00e9ellement.\u00bb\nMichel Tabachnik affirme avoir \u00e9t\u00e9 utilis\u00e9 par Di Mambro, qui, avoue-t-il, \u00aba trouv\u00e9 en moi un terrain favorable\u00bb. Une version des faits r\u00e9it\u00e9r\u00e9e par le musicien, en particulier en ce qui concerne les conf\u00e9rences de juillet et de septembre 1994, \u00e0 Avignon, qui ont pr\u00e9c\u00e9d\u00e9 les premiers massacres. \u00abLe fond de l'affaire \u00e9tait la transformation de l'OTS en Association Rose-Croix, raconte Michel Tabachnik. Di Mambro m'avait demand\u00e9 de parler sur ce th\u00e8me en insistant sur deux points: la hi\u00e9rarchie allait \u00eatre supprim\u00e9e et de nouveaux rituels allaient \u00eatre cr\u00e9\u00e9s; j'ai insist\u00e9 sur le fait que, dans l'\u00e8re du Verseau, nous allions en effet nous retrouver seuls face \u00e0 notre destin spirituel.\u00bb Mais, clame le chef d'orchestre, il est \u00e9vident, pour moi aujourd'hui, que Jo m'a manipul\u00e9! Car je n'ai jamais assist\u00e9 \u00e0 une seule r\u00e9union o\u00f9 l'on ait pr\u00f4n\u00e9 le transit vers l'au-del\u00e0.\u00bb Tous les membres de l'OTS n'ont pas eu cette chance.", "url": "https://www.lexpress.fr/actualite/societe/les-fausses-notes-du-chef-d-orchestre_495099.html"}, {"title": "Les secrets du Temple solaire", "text": "L'horreur, une fois de plus. A l'\u00e9tat brut. Quinze mois apr\u00e8s le massacre, en d\u00e9cembre 1995, dans le Vercors, de 16 fid\u00e8les de l'ordre du Temple solaire (OTS), voici que 5 adeptes de cette secte ont \u00e9t\u00e9 d\u00e9couverts morts, le samedi 22 mars, dans une maison situ\u00e9e dans la petite localit\u00e9 de Saint-Casimir, au Qu\u00e9bec. Parmi eux, 3 Fran\u00e7ais, Didier Qu\u00e8ze (39 ans), son \u00e9pouse, Chantal (41 ans), et la m\u00e8re de celle-ci, Suzanne Druau (63 ans). Les trois enfants du couple - \u00e2g\u00e9s de 13 \u00e0 16 ans - ont \u00e9chapp\u00e9 \u00e0 la mort: ils ont \u00e9t\u00e9 retrouv\u00e9s, en \u00e9tat de choc, sans doute drogu\u00e9s, dans un hangar tout proche du lieu de la tuerie.\nL'horreur\nAlors, suicide collectif ou assassinat? Vraisemblablement la premi\u00e8re hypoth\u00e8se. La police qu\u00e9b\u00e9coise a en effet d\u00e9couvert sur place un syst\u00e8me de mise \u00e0 feu, compos\u00e9 de trois bonbonnes de propane reli\u00e9es \u00e0 deux radiateurs \u00e9lectriques et \u00e0 deux r\u00e9servoirs d'essence. Une minuterie semble avoir d\u00e9clench\u00e9 le processus de mise \u00e0 feu. Ce modus operandi para\u00eet similaire, en moins sophistiqu\u00e9, \u00e0 celui qui entra\u00eena, dans la nuit du 4 au 5 octobre 1994, la mort de 48 adeptes de l'OTS en Suisse: 23 \u00e0 Cheiry (canton de Fribourg), 25 aux Granges-sur-Salvan, un village du Valais. Parmi les victimes, la plupart des chefs de l'OTS, Jo Di Mambro, le Dr Luc Jouret et l'industriel suisse Camille Pilet.\nCette tuerie d'octobre 1994, minutieusement pr\u00e9par\u00e9e, avait \u00e9t\u00e9 pr\u00e9c\u00e9d\u00e9e, quatre jours plus t\u00f4t, du massacre de 5 autres adeptes de l'OTS, poignard\u00e9s dans une maison situ\u00e9e \u00e0 Morin Heights, dans la banlieue de Montr\u00e9al. L'horreur. D\u00e9j\u00e0 un b\u00e9b\u00e9 de 3 mois y avait \u00e9t\u00e9 ex\u00e9cut\u00e9 de 54 coups de couteau et d'un pieu enfonc\u00e9 dans le c?ur. Cet enfant se pr\u00e9nommait Christophe-Emmanuel. Emmanuel, c'\u00e9tait pour le chef de l'OTS, Jo Di Mambro, le pr\u00e9nom de trop. Le symbole, \u00e0 ses yeux, de l'Ant\u00e9christ. Il devait donc mourir... L'auteur de ce crime? Sans doute un d\u00e9nomm\u00e9 Jo\u00ebl Egger, ancien m\u00e9canicien, toxicomane, passionn\u00e9 d'armes, d\u00e9p\u00each\u00e9 par Di Mambro pour acccomplir cette sinistre besogne...\nQu'est-ce donc que l'OTS? Cette organisation, qui se pr\u00e9tend le (tr\u00e8s) lointain prolongement de l'ordre des Templiers, cr\u00e9\u00e9 au XIIe si\u00e8cle et supprim\u00e9 sous Philippe le Bel, appara\u00eet en 1952, dans le ch\u00e2teau d'Arginy (Rh\u00f4ne). Son gourou et ma\u00eetre \u00e0 penser d'alors est un philosophe, passionn\u00e9 d'\u00e9sot\u00e9risme, Jacques Breyer. Sa mission? Partir \u00e0 la recherche du tr\u00e9sor des Templiers dans les caves du ch\u00e2teau. Dans les ann\u00e9es 70, l'organisation prend le nom d'Ordre r\u00e9nov\u00e9 du Temple (ORT). Elle affirme avoir recrut\u00e9 de 3 000 \u00e0 4 000 personnes, parmi lesquelles trois chefs d'Etat africains. Ses dirigeants? Des personnages au pass\u00e9 sulfureux, tels l'ancien gestapiste Julien Origas ou l'ex-aum\u00f4nier de Mussolini, Gregorio Bacolini.\nUne vie quotidienne dure\nA la fin des ann\u00e9es 70, l'ORT se transforme en ordre du Temple solaire. Son chef: un n\u00e9gociant en or, originaire de Beaucaire (Gard), Jo Di Mambro. N\u00e9 en 1924, dot\u00e9 d'un physique ingrat - il mesure 1,60 m\u00e8tre et porte perruque - d\u00e9nu\u00e9 de toute culture, mais d'un charisme envo\u00fbtant, Di Mambro commence par animer, dans les ann\u00e9es 1968-1970, une communaut\u00e9 d\u00e9nomm\u00e9e Le Cocolet, \u00e0 Annemasse (Haute-Savoie). Puis on le retrouve membre fondateur du Centre de pr\u00e9paration \u00e0 l'\u00e2ge nouveau (Cpan) \u00e0 Collonges-sous-Sal\u00e8ve (Haute-Savoie). En 1978, il s'\u00e9tablit \u00e0 Gen\u00e8ve, o\u00f9 il cr\u00e9e la fondation Golden Way. Trois ans plus tard, c'est l'envol de l'OTS. Des s\u00e9minaires sont organis\u00e9s \u00e0 Saconnex d'Arve (Suisse), o\u00f9 Di Mambro poss\u00e8de une propri\u00e9t\u00e9. On y parle d'\u00e9cologie, de m\u00e9decine douce, de nourriture biologique. La vie ressemble \u00e0 celle d'un kibboutz. Tout est mis en commun: les salaires, les revenus et les biens.\nLa vie quotidienne est plut\u00f4t dure. A 5 heures du matin, tout le monde se r\u00e9unit pour m\u00e9diter, autour d'un vieux s\u00e9quoia situ\u00e9 dans la propri\u00e9t\u00e9. A 7 heures, petit d\u00e9jeuner. Frugal: un verre d'eau et un bol de c\u00e9r\u00e9ales. L'apr\u00e8s-midi, les membres de la communaut\u00e9 se livrent \u00e0 des t\u00e2ches vari\u00e9es: travaux d'entretien, de ma\u00e7onnerie, cuisine, exploitation agricole, etc. Une existence spartiate, totalement coup\u00e9e du monde. T\u00e9moin ce qu'\u00e9crivent dans leur livre, remarquablement document\u00e9, Les Chevaliers de la mort (TF 1 \u00e9ditions), Arnaud B\u00e9dat, Gilles Bouleau et Bernard Nicolas: \u00abIls [les fid\u00e8les] n'ont que faire de la r\u00e9\u00e9lection de Fran\u00e7ois Mitterrand, en 1988, se moquent de la chute du mur de Berlin, de la tache de vin de Gorbatchev [...]. Ils ne savent pas qui sont Carl Lewis et Michel Platini. Ils n'ont pas le temps de regarder la t\u00e9l\u00e9vision, pas le temps de lire. Ils vivent hors la vie...\u00bb\nLe soir, souvent tr\u00e8s tard, arrive le grand rituel. Les adeptes se r\u00e9unissent en demi-cercle dans le sanctuaire de la propri\u00e9t\u00e9. Ils sont dans le noir, attendent le Ma\u00eetre, sorte de divinit\u00e9 surnaturelle avec laquelle Di Mambro doit communiquer. L'attente peut durer de longs moments. Alors, pour patienter, ils \u00e9coutent une musique cosmique, assourdissante, compos\u00e9e par le chef d'orchestre Michel Tabachnik. Des hologrammes surgissent, semblant venir de nulle part, donnant \u00e0 la c\u00e9r\u00e9monie une dimension surnaturelle. Enfin appara\u00eet, flottant dans le noir, la t\u00eate du Ma\u00eetre, \u00e9clair\u00e9e d'un rai de lumi\u00e8re, envelopp\u00e9e d'une cape noire, une \u00e9p\u00e9e pr\u00e8s d'elle. Le dialogue s'instaure alors entre le Ma\u00eetre et Di Mambro. Incompr\u00e9hensible. Qu'importe! Les adeptes \u00e9coutent. A la fois t\u00e9tanis\u00e9s et fascin\u00e9s. Ils croient dur comme fer \u00e0 cette apparition, qui n'est \u00e9videmment qu'une mise en sc\u00e8ne parfaitement r\u00e9gl\u00e9e. Car le Ma\u00eetre est, en r\u00e9alit\u00e9, Jocelyne Di Mambro, l'\u00e9pouse de Jo, juch\u00e9e sur un tabouret!\nAu fil des mois, pourtant, l'emprise de Di Mambro sur les membres de l'OTS va crescendo. On lui voue un v\u00e9ritable culte. A son c\u00f4t\u00e9 r\u00e8gne une garde rapproch\u00e9e, toujours pr\u00eate \u00e0 le servir. Une dizaine de personnes: Jocelyne, bien s\u00fbr, qui mourra \u00e0 Salvan; son ami de toujours, Guy B\u00e9renger. Mais, surtout, on y trouve Nicole Koymans, ex-\u00e9pouse de l'un des associ\u00e9s du c\u00e9l\u00e8bre marchand de cigares Zino Davidoff. Cet ancien professeur de yoga joue un r\u00f4le capital: quand les fid\u00e8les doutent, elle doit les convaincre de la justesse de leurs croyances.\nQui d'autre encore? Thierry Huguenin, l'homme \u00e0 tout faire de Di Mambro, qui \u00e9chappera par miracle au massacre de Salvan (voir son interview du 18/01/1996); Michel Tabachnik, qui v\u00e9cut cinq ans \u00e0 Saconnex d'Arve. Et, surtout, le Dr Luc Jouret. N\u00e9 en 1947, ce gyn\u00e9cologue d'origine belge, personnage au profil de h\u00e9ros, parfois violent, est le sergent recruteur de la secte. Beaucoup plus intelligent que Di Mambro, il restera pourtant compl\u00e8tement sous sa coupe...\nA cette liste s'ajoutent, bien s\u00fbr, les m\u00e9c\u00e8nes de l'ordre. Le plus ancien: Albert Giacobino. Cet exploitant agricole rach\u00e8tera en 1983 la maison de Saconnex d'Arve, dont il paiera les transformations. Giacobino ira m\u00eame jusqu'\u00e0 vendre tous ses biens - ferme, terrain, immeubles - pour aider l'OTS. Un autre adepte sera lui aussi g\u00e9n\u00e9reux: Robert Ostiguy, patron, au Canada, d'une entreprise de quincaillerie, qui allouera pr\u00e8s de 2 millions de francs fran\u00e7ais \u00e0 l'ordre.\nL'OTS au fa\u00eete de sa puissance\nMais le v\u00e9ritable bailleur de fonds s'appelle Camille Pilet. Ce c\u00e9libataire endurci, ancien directeur des ventes de la firme horlog\u00e8re Piaget, \u00e0 la t\u00eate d'une fortune consid\u00e9rable, aurait englouti 40 millions de francs fran\u00e7ais dans l'OTS. Venant \u00e0 son secours tant\u00f4t pour r\u00e9gler ses dettes, tant\u00f4t pour acheter des propri\u00e9t\u00e9s, notamment dans le sud de la France. Litt\u00e9ralement subjugu\u00e9 par Jouret, dont il fit la connaissance en 1981 \u00e0 la suite d'un infarctus du myocarde, Pilet deviendra, au d\u00e9but des ann\u00e9es 90, l'un des personnages clefs de l'OTS.\nFin des ann\u00e9es 80. Parfaitement structur\u00e9e, compos\u00e9e de fid\u00e8les d\u00e9vou\u00e9s, l'OTS est au fa\u00eete de sa puissance. Aussi souhaite-t-il se d\u00e9velopper hors d'Europe, notamment au Canada et en Australie. Il acquiert donc des maisons \u00e0 Toronto, \u00e0 Ottawa, puis une demeure dans la r\u00e9gion de Perth, en Australie. Celle-ci est vite revendue, Di Mambro d\u00e9cidant finalement de ne pas s'\u00e9tablir sur ce continent.\nD\u00e9but 1990, l'OTS choisit de r\u00e9int\u00e9grer l'Europe, en particulier le midi de la France. Il y ach\u00e8te, dans le Vaucluse, trois propri\u00e9t\u00e9s: \u00e0 Pernes-les-Fontaines (co\u00fbt: 3 millions), \u00e0 Sarrians (3,3 millions) et \u00e0 Aubignan (1,8 million). Toutes seront acquises par l'interm\u00e9diaire de SCI (soci\u00e9t\u00e9s civiles immobili\u00e8res) dont les porteurs de parts ne sont autres que Di Mambro, Camille Pilet, Robert Ostiguy, ainsi que l'architecte Constantin Kaskoutas.\nDans le Vaucluse, l'OTS prend un nouvel essor. Di Mambro souhaite \u00e9tablir un point d'ancrage pour les fid\u00e8les. Mieux: un symbole. Ainsi, \u00e0 Pernes-les-Fontaines, le chef de l'OTS recr\u00e9e le jardin des Oliviers, o\u00f9 J\u00e9sus-Christ a pr\u00each\u00e9 pour la derni\u00e8re fois. Des travaux consid\u00e9rables sont entrepris. T\u00e9moin les jardins suspendus qui seront r\u00e9alis\u00e9s - \u00e0 mains nues! - pendant deux ans par Thierry Huguenin. Ce dernier sera m\u00eame contraint de creuser - toujours de ses mains - une grotte au Clos de l'ermitage, \u00e0 Sarrians. C'est l\u00e0, dira Huguenin, que Di Mambro, Jouret et Pilet apercevront le Saint-Graal! A Aubignan, des membres de l'organisation construiront, toujours gr\u00e2ce \u00e0 des moyens rudimentaires, un sanctuaire souterrain, identique \u00e0 celui de Cheiry, mais plus imposant. Le concepteur en sera Michel Tabachnik. En signe de remerciement, son fils David y sera baptis\u00e9 en pr\u00e9sence de Di Mambro, de sa fille \u00abDoudou\u00bb et de Thierry Huguenin.\nRemise en question\nAu d\u00e9but de 1990, Di Mambro se replie en Suisse. Petit \u00e0 petit, la coh\u00e9sion de l'OTS est remise en question. Certains fid\u00e8les - jusqu'au propre fils de Di Mambro, Elie - commencent \u00e0 \u00e9voquer la m\u00e9galomanie, les supercheries et les malversations du chef. Une dizaine de personnes, comme l'imprimeur de l'organisation, Philippe Aubert, d\u00e9cident alors de quitter la secte...\nPour couronner le tout, une forte tension appara\u00eet au sein de l'\u00e9quipe dirigeante: d'un c\u00f4t\u00e9, un groupe anim\u00e9 par le grand ma\u00eetre de l'OTS au Canada, Robert Falardeau; de l'autre, celui du trio Di Mambro-Jouret-Tabachnik. Tant et si bien qu'en 1992 Di Mambro envisage de liquider Falardeau.\nA peu pr\u00e8s au m\u00eame moment, Luc Jouret souhaite r\u00e9server le m\u00eame sort \u00e0 l'une des tr\u00e9sori\u00e8res de la secte, Emmy Anderson. Aussi charge-t-il un inspecteur de police corrompu - membre de l'OTS - Jean-Pierre Lardanchet, en fonction \u00e0 la Police de l'air et des fronti\u00e8res \u00e0 Annemasse, de trouver l'ex\u00e9cuteur du contrat. Le policier croit l'avoir trouv\u00e9 en la personne d'un de ses indics, un certain Bayram K., patron de deux ateliers de confection \u00e0 Paris. Il lui propose 2 millions de francs. K. refuse cat\u00e9goriquement.\nRumeurs de magouilles, querelles de personnes, tentative d'\u00e9limination - physique - de certains membres de l'OTS: en ces ann\u00e9es 1992-1993, la secte traverse donc une phase critique. Pour s'en sortir, Di Mambro d\u00e9cide de promouvoir de nouvelles t\u00eates au sein de l'organisation, comme Patrick Vuarnet, fils de Jean, l'ancien champion olympique de ski, Edith, sa m\u00e8re, ou encore Jo\u00ebl Egger. Sans grand succ\u00e8s (voir l' interview Patrick Vuarnet de du 13/10/1994). Automne 1993. Di Mambro sent que la secte lui \u00e9chappe. En compagnie de Luc Jouret, il reste de longs moments prostr\u00e9 dans le chalet de Salvan. Son discours change. Plus question d'\u00e9cologie, de m\u00e9decine douce, mais de mort, d'absence d'espoir. Alors, il d\u00e9cide de partir. Direction: l'Australie. Encore. L\u00e0-bas, Di Mambro conna\u00eet de nouveaux soucis: il apprend qu'Interpol enqu\u00eate sur un transfert de fonds de plusieurs millions de dollars qu'il a effectu\u00e9 d'un compte suisse vers un compte australien. Du coup, au bout d'un an, Di Mambro quitte le continent. Et retourne \u00e0 Salvan. Sa parano\u00efa devient de plus en plus aigu\u00eb. Il divague, \u00e9voque Sirius, les mondes invisibles et les \u00e9nergies cosmiques. Plus inqui\u00e9tant: il commence \u00e0 parler de transit - le passage dans l'au-del\u00e0, c'est-\u00e0-dire la mort.\nFinalement, ce que l'on pressentait arrive: le 24 septembre 1994, au cours d'une r\u00e9union - pr\u00e9sid\u00e9e par Michel Tabachnik - tenue au Novotel-Sud \u00e0 Avignon, la d\u00e9cision est prise de saborder l'OTS. Un nouvel ordre est cr\u00e9\u00e9: l'Association Rose-Croix (ARC). Objectif: redonner une nouvelle impulsion au mouvement. En r\u00e9alit\u00e9, cette r\u00e9union du 24 septembre sonne la fin de l'OTS. Et, aussi, de ses fid\u00e8les. Car la mort r\u00f4de d\u00e9sormais autour de l'organisation. En t\u00e9moignent toutes les initiatives prises par certains dirigeants au cours de l'\u00e9t\u00e9 1994. Ainsi, en juin, Jo\u00ebl Egger est all\u00e9 acheter une s\u00e9rie d'appareils de t\u00e9l\u00e9commande pouvant d\u00e9clencher des mises \u00e0 feu. Le 16 septembre, une r\u00e9union a lieu \u00e0 Salvan, anim\u00e9e par Di Mambro. Sur le compte rendu r\u00e9dig\u00e9 par sa ma\u00eetresse, Maryse Severino, on peut lire: \u00abJo\u00ebl [Egger], blindez-vous, rev\u00eatez votre armure\u00bb... Visiblement, c'est l'annonce de l'imminence d'un \u00e9v\u00e9nement important. De fait, le 29 septembre, Jo\u00ebl Egger se rend au Canada par le vol Swissair 138... Son s\u00e9jour est court. Tr\u00e8s court. Il repart le lendemain soir, \u00e0 22 h 10, pour Zurich - via le vol Swissair 139. Dans la journ\u00e9e du 30, il a particip\u00e9 \u00e0 la tuerie de Morin Heights, qui fera 5 morts...\nLes 1er, 2 et 3 octobre 1994, l'agitation t\u00e9l\u00e9phonique entre membres de l'OTS est intense. Des dizaines et des dizaines de coups de t\u00e9l\u00e9phone sont pass\u00e9s de Suisse. Di Mambro, qui se trouve \u00e0 Salvan, par exemple, appelle le 2, \u00e0 5 h 8, l'appartement n\u00b0 22 de l'immeuble Balcon des Alpes, \u00e0 Villars-sur-Ollon (Suisse), o\u00f9 r\u00e9sident des membres de la secte. La communication dure cinquante-sept minutes! Le lendemain, \u00e0 8 h 1, Di Mambro contacte Luc Jouret, puis, une heure plus tard, d'autres adeptes. Le 4 octobre, \u00e0 1 h 3, Di Mambro joint Patrick Vuarnet, puis, \u00e0 22 h 32, Jo\u00ebl Egger. Ce sera la derni\u00e8re personne appel\u00e9e par Di Mambro. Quelques minutes plus tard, Egger, sur ordre du chef de l'OTS, semble-t-il, enclenche le processus de mise \u00e0 feu. A 23 h 42, un incendie embrase la ferme de Cheiry; presque au m\u00eame moment, les trois chalets de Salvan sont la proie des flammes. Les pompiers arrivent tr\u00e8s vite. Trop tard. Les b\u00e2timents ne sont qu'un amas de ruines. C'est l'heure du bilan. Effroyable. A Salvan, 25 morts, dont Jo Di Mambro, Jo\u00ebl Egger, Camille Pilet et Luc Jouret. A Cheiry, 23 cadavres recens\u00e9s, dont la plupart recouverts de sacs plastique. Parmi eux, Albert Giacobino, Nicole Koymans et Robert Ostiguy.\nA Salvan comme \u00e0 Cheiry, la police d\u00e9couvre des m\u00e9dicaments aux effets relaxants, ou pouvant entra\u00eener le coma. Comme si leur absorption avait permis aux adeptes d'attendre la mort plus sereinement...\nVision pr\u00e9monitoire\nLe juge suisse Andr\u00e9 Piller est alors charg\u00e9 d'enqu\u00eater sur ces deux drames. Il fait interroger les survivants par la gendarmerie suisse. Que ce soit Patrick Vuarnet, Jean-Pierre Lardanchet ou Thierry Huguenin. Sans r\u00e9sultat: aucune charge ne sera retenue contre eux... Alors, qui est \u00e0 l'origine de ces tueries? Dans leur rapport, les gendarmes \u00e9crivent: \u00abJoseph Di Mambro est responsable comme instigateur. Trois autres personnes, au moins, \u00e9taient inform\u00e9es de la pr\u00e9paration des faits. Luc Jouret a eu une participation active. Une d\u00e9nomm\u00e9e Line (certainement Lheureux), m\u00e9decin anesth\u00e9siste, a jou\u00e9 un r\u00f4le. Une certaine Annie (Levy ou Egger) a tenu un r\u00f4le important\u00bb... Le document conclut: \u00abIl n'est pas \u00e0 exclure que des membres actifs de l'OTS, encore en vie, continuent \u00e0 cultiver les enseignements \u00e9sot\u00e9riques de Joseph Di Mambro, Luc Jouret ou Michel Tabachnik. En l'\u00e9tat actuel, un tel \u00e9v\u00e9nement pourrait se reproduire sans que l'on puisse le pr\u00e9venir, \u00e9tant donn\u00e9 le secret dont s'entourent les membres de telles sectes.\u00bb\nVision pr\u00e9monitoire: dans la nuit du 15 au 16 d\u00e9cembre 1995, selon un sc\u00e9nario quasi identique \u00e0 celui de Salvan et de Cheiry, 16 membres de l'OTS, dont deux enfants de 3 et 5 ans et un b\u00e9b\u00e9 de 6 mois, meurent \u00e0 Saint-Pierre-de- Ch\u00e9rennes, dans le Vercors. Seule diff\u00e9rence (de taille): 14 d'entre eux, apr\u00e8s avoir absorb\u00e9 des m\u00e9dicaments, ont \u00e9t\u00e9 froidement abattus. Par deux hommes qui se suicideront dans la foul\u00e9e: le policier Jean-Pierre Lardanchet et un architecte, Andr\u00e9 Friedli. Quinze mois plus tard, le drame de Saint- Casimir vient rappeler que le cycle infernal des \u00abposs\u00e9d\u00e9s de Sirius\u00bb n'est pas termin\u00e9...\n>D\u00e9j\u00e0 74 morts 30 septembre 1994 5 membres de l'OTS meurent dans l'incendie d'une maison \u00e0 Morin Heights, au Qu\u00e9bec. 5 octobre 1994 48 corps carbonis\u00e9s sont retrouv\u00e9s en Suisse: 23 \u00e0 Cheiry et 25 aux Granges-sur-Salvan, dont les deux grands ma\u00eetres de la secte, Luc Jouret et Joseph Di Mambro. 15 d\u00e9cembre 1995 16 personnes br\u00fbl\u00e9es dans une clairi\u00e8re du Vercors, dont 3 enfants, ainsi que la femme et le fils de Jean Vuarnet. 1er juin 1996 Le chef d'orchestre Michel Tabachnik, consid\u00e9r\u00e9 comme proche de l'OTS, est mis en examen par le juge grenoblois Luc Fontaine. 10 f\u00e9vrier 1997 Un pharmacien de Brest, Claude Giron, soup\u00e7onn\u00e9 d'\u00eatre proche de l'OTS, est mis en examen par le juge Fontaine. 22 mars 1997 5 adeptes du Temple solaire, dont 3 Fran\u00e7ais, sont retrouv\u00e9s carbonis\u00e9s \u00e0 Saint-Casimir, au Qu\u00e9bec.\nD\u00e9j\u00e0 74 morts\n30 septembre 1994\n5 membres de l'OTS meurent dans l'incendie d'une maison \u00e0 Morin Heights, au Qu\u00e9bec.\n5 octobre 1994\n48 corps carbonis\u00e9s sont retrouv\u00e9s en Suisse : 23 \u00e0 Cheiry et 25 aux Granges-sur-Salvan, dont les deux grands ma\u00eetres de la secte, Luc Jouret et Joseph Di Mambro.\n15 d\u00e9cembre 1995\n16 personnes br\u00fbl\u00e9es dans une clairi\u00e8re du Vercors, dont 3 enfants, ainsi que la femme et le fils de Jean Vuarnet.\n1er juin 1996\nLe chef d'orchestre Michel Tabachnik, consid\u00e9r\u00e9 comme proche de l'OTS, est mis en examen par le juge grenoblois Luc Fontaine.\n10 f\u00e9vrier 1997\nUn pharmacien de Brest, Claude Giron, soup\u00e7onn\u00e9 d'\u00eatre proche de l'OTS, est mis en examen par le juge Fontaine.\n22 mars 1997\n5 adeptes du Temple solaire, dont 3 Fran\u00e7ais, sont retrouv\u00e9s carbonis\u00e9s \u00e0 Saint-Casimir, au Qu\u00e9bec.", "url": "https://www.lexpress.fr/actualite/societe/les-secrets-du-temple-solaire_495094.html"}, {"title": "Ailleurs aussi", "text": "A New York, Tokyo, Londres ou Berlin, la crise a frapp\u00e9. Partout, l'Etat est intervenu\nLa France n'est pas le seul pays industrialis\u00e9 \u00e0 avoir essuy\u00e9 une crise financi\u00e8re. De New York \u00e0 Tokyo, en passant par Londres, tout le monde a trinqu\u00e9. Aux Etats-Unis, le retournement du march\u00e9 de la pierre est en grande partie \u00e0 l'origine du krach des caisses d'\u00e9pargne am\u00e9ricaines, qui a d\u00e9j\u00e0 co\u00fbt\u00e9 la bagatelle de 700 milliards de francs aux contribuables am\u00e9ricains. La Federal Deposit Insurance Corporation, fonds public d'assurance des d\u00e9p\u00f4ts bancaires, a en outre ferm\u00e9 ou aid\u00e9, de 1986 \u00e0 1991, plus de 900 banques commerciales. Les soci\u00e9t\u00e9s japonaises de cr\u00e9dit immobilier, les jusen, ont d\u00fb, elles, \u00eatre renflou\u00e9es \u00e0 hauteur de 34 milliards de francs par l'Etat! Outre-Rhin, la d\u00e9confiture du promoteur immobilier J\u00fcrgen Schneider pour 9 milliards de francs, quelques mois apr\u00e8s celle de Metallgesellschaft, a s\u00e9rieusement \u00e9corn\u00e9 l'image du mod\u00e8le allemand de banque-industrie. Quant aux building societies, soci\u00e9t\u00e9s britanniques de cr\u00e9dit hypoth\u00e9caire, elles ont \u00e9t\u00e9 sauv\u00e9es du d\u00e9sastre notamment \u00e0 l'aide d'un texte de loi qui leur a permis d'\u00e9tendre leurs activit\u00e9s aux pr\u00eats classiques et m\u00eame \u00e0 l'assurance. Mais, si beaucoup ont d\u00fb affronter la crise, tous n'en sont pas sortis, tant s'en faut, de la m\u00eame mani\u00e8re. Tr\u00e8s chahut\u00e9es \u00e0 la fin des ann\u00e9es 80, les banques commerciales d'outre-Manche ont renou\u00e9 avec des profits record d\u00e8s 1992. Aux Etats-Unis, les banquiers se sont refait une sant\u00e9 gr\u00e2ce \u00e0 la croissance \u00e9conomique, qui a provoqu\u00e9 une hausse de la demande de pr\u00eats. Dans le m\u00eame temps, la baisse radicale des taux d'int\u00e9r\u00eat de la R\u00e9serve f\u00e9d\u00e9rale, la banque centrale am\u00e9ricaine, s'est traduite par une diminution de la r\u00e9mun\u00e9ration des d\u00e9p\u00f4ts. Mais ladite baisse n'a pas \u00e9t\u00e9 r\u00e9percut\u00e9e en totalit\u00e9 sur les cr\u00e9dits! Du coup, les banquiers ont pu reconstituer leurs marges. Au Japon, en revanche, la crise est loin d'\u00eatre termin\u00e9e... Un peu \u00e0 l'image de la France.", "url": "https://www.lexpress.fr/informations/ailleurs-aussi_621586.html"}, {"title": "Quand Strasbourg mobilise pour affronter le Front", "text": "La capitale alsacienne organise de nombreuses manifestations anti-FN. Seront-elles efficaces\"\nNe pas laisser Strasbourg au Front national. Localement, droite et gauche semblent d'accord sur ce point. C'est le seul. Comment r\u00e9pondre \u00e0 la \u00abprovocation\u00bb du FN: avoir choisi la capitale europ\u00e9enne des droits de l'homme, la ville symbole de la r\u00e9conciliation franco-allemande, pour r\u00e9unir ses instances? Faut-il interdire le congr\u00e8s, voire le parti lui-m\u00eame? Les d\u00e9bats qui agitent la cit\u00e9 alsacienne depuis plusieurs semaines prennent un caract\u00e8re concret et tournent au cas d'\u00e9cole. Mais les consid\u00e9rations politiciennes et m\u00e9diatiques masquent les probl\u00e8mes de fond.\nD'embl\u00e9e, le maire de Strasbourg a d\u00e9cid\u00e9 d'autoriser le congr\u00e8s, par crainte de se voir condamn\u00e9 par les tribunaux, ce qui l\u00e9gitimerait le FN. Au fond, Catherine Trautmann argu\u00eb qu' \u00abon n'interdit pas Le Pen, on le combat\u00bb. Parlant de \u00abriposte citoyenne\u00bb, le maire se r\u00e9jouit que sa cit\u00e9 se soit \u00abtransform\u00e9e en un immense forum d\u00e9bordant de d\u00e9bats et d'initiatives\u00bb. Th\u00e9\u00e2tre, cin\u00e9ma, expositions, concerts, p\u00e9titions ou tables rondes sur le racisme, le nazisme ou l'extr\u00e9misme, le programme est en effet fourni. Il tient en 12 pages dans un document remis sp\u00e9cialement \u00e0 la presse. Pr\u00e8s d'une centaine d'initiatives en tout: du jamais-vu. A en croire son maire, Strasbourg serait ainsi exemplaire dans la lutte contre le FN.\nEn fait, trois collectifs, constitu\u00e9s pour l'occasion, assurent l'essentiel de la programmation: Justice et libert\u00e9s, Culture et libert\u00e9s et Front citoyen. Au premier, qui rassemble les partis de gauche ainsi que 80 associations et syndicats, l'organisation de la manifestation de samedi et des tables rondes du week-end. Au deuxi\u00e8me, regroupant toutes les institutions et associations culturelles de Strasbourg, le volet culturel et artistique, qui devrait \u00eatre largement subventionn\u00e9 par la ville. Au troisi\u00e8me, constitu\u00e9 par la garde rapproch\u00e9e du maire, un appel \u00e0 signer une p\u00e9tition qui a recueilli plus de 17 000 signatures. Par ailleurs, un \u00abbus de la citoyennet\u00e9\u00bb, qui circule dans les quartiers, diffuse un argumentaire contre le FN.\n\u00abOn laisse entendre que ces mouvements naissent de fa\u00e7on spontan\u00e9e. Tout part de la municipalit\u00e9, estime Harry Lapp, d\u00e9put\u00e9 UDF et conseiller municipal de Strasbourg, qui regrette d'avoir \u00e9t\u00e9 \u00e9cart\u00e9 de ces actions par le maire. C'est une op\u00e9ration m\u00e9diatique de r\u00e9cup\u00e9ration politique qui fait au moins crever l'abc\u00e8s d'une ambigu\u00eft\u00e9: le front r\u00e9publicain est une vaste manipulation.\u00bb\nUDF et RPR ont donc d\u00e9cid\u00e9 de faire bande \u00e0 part, en appelant tous les \u00e9lus alsaciens \u00e0 une pr\u00e9sence symbolique, samedi matin, devant le palais des Droits de l'homme et le site de l'ancienne synagogue. Tandis que, l'apr\u00e8s-midi, sont attendues plus de 20 000 personnes, dont l'\u00e9tat-major du Parti socialiste, Lionel Jospin en t\u00eate, pour la manifestation europ\u00e9enne contre l'extr\u00eame droite, clou de la mobilisation contre le Front national \u00e0 Strasbourg. Avec le risque, couru par tous, en raison des \u00e9chauffour\u00e9es syst\u00e9matiques provoqu\u00e9es par ces rassemblements, de transformer la ville en une v\u00e9ritable poudri\u00e8re.\n\u00abForce est de constater que ceux qui m\u00e8nent un travail de fond sont marginalis\u00e9s par rapport aux grosses machines \u00e9v\u00e9nementielles\u00bb, remarque Bernard Reumaux, directeur des \u00e9ditions de La Nu\u00e9e bleue et instigateur des Rencontres de Strasbourg, un forum de d\u00e9bats qui, depuis les 25% de Jean-Marie Le Pen \u00e0 l'\u00e9lection pr\u00e9sidentielle de 1995 dans la r\u00e9gion, m\u00e8ne la r\u00e9flexion sur l'extr\u00eame droite en Alsace. \u00abOn attend un d\u00e9bat sur un projet politique, et on a le festival de Cannes\u00bb, d\u00e9plore-t-il, faisant allusion \u00e0 l'organisation de spectacles et \u00e0 la venue de plusieurs stars du show-business et de l'intelligentsia parisienne.\nDepuis longtemps, cette d\u00e9marche est consid\u00e9r\u00e9e comme contre-productive par Pierre-Andr\u00e9 Taguieff, sp\u00e9cialiste de l'antiracisme. Il n'ira donc pas \u00e0 Strasbourg. \u00abSi l'on savait faire des spectacles de rue qui fassent reculer Le Pen, on l'aurait d\u00e9j\u00e0 fait\u00bb, rench\u00e9rit Jean-Louis Martinelli, directeur du Th\u00e9\u00e2tre national de Strasbourg, favorable \u00e0 une action sur la dur\u00e9e. S\u00e9v\u00e8res, ces derniers consid\u00e8rent que les rem\u00e8des au FN sont \u00e0 chercher ailleurs. Plut\u00f4t pr\u00e9serv\u00e9e jusqu'\u00e0 pr\u00e9sent, l'Alsace est la deuxi\u00e8me r\u00e9gion o\u00f9 le ch\u00f4mage a le plus progress\u00e9 en 1996: plus de 8%...", "url": "https://www.lexpress.fr/informations/quand-strasbourg-mobilise-pour-affronter-le-front_621581.html"}, {"title": "express soci\u00e9t\u00e9: Coeur de roller", "text": "Fini le roller rebelle ivre de libert\u00e9; place au roller cool respectueux de l'environnement urbain! Le 20 mars \u00e0 Paris, les associations Couleurs rollers et Environnement sans fronti\u00e8res ont pr\u00e9sent\u00e9 la \u00abcharte de la roller attitude\u00bb, en accord avec l'Union nationale des centres sportifs de plein air (UCPA). Visant \u00e0 d\u00e9ontologiser cette pratique, \u00abton moteur, c'est ton coeur\u00bb, elle pr\u00e9voit aussi la mise en place de dipl\u00f4mes et d'une assurance. Pour les deux associations, ce mode de transport alternatif constitue un v\u00e9ritable potentiel \u00e9conomique - 300 000 adeptes depuis les gr\u00e8ves de d\u00e9cembre 1995 - et \u00e9cologique face \u00e0 la pollution. Dans la lanc\u00e9e, elles annoncent leurs priorit\u00e9s: droit d'utiliser les pistes cyclables et \u00e9volution du statut juridique du roller, qui ne veut plus \u00eatre consid\u00e9r\u00e9 comme un pi\u00e9ton. Organiser, r\u00e9glementer, respecter les \u00abusagers du bitume\u00bb... autant de mots bien \u00e9loign\u00e9s de l'image des rollers, dont 90% ne sont pas licenci\u00e9s.", "url": "https://www.lexpress.fr/informations/express-societe-coeur-de-roller_621579.html"}, {"title": "Russie: ces dissidents qu'on dit encore fous", "text": "Combien sont-ils, ceux qui, pour avoir os\u00e9 s'opposer au r\u00e9gime sovi\u00e9tique, se sont retrouv\u00e9s dans un goulag psychiatrique\" Seule certitude: le r\u00e9gime actuel rechigne \u00e0 admettre leur \u00abgu\u00e9rison\u00bb.\nViatcheslav Igrounov n'est pas un citoyen comme les autres. Selon la loi russe, il lui est interdit de se marier, d'acheter un appartement, de conduire une voiture, de voyager \u00e0 l'\u00e9tranger, de poss\u00e9der une arme \u00e0 feu. Comme \u00e0 des milliers d'anciens dissidents sovi\u00e9tiques, ces droits lui ont \u00e9t\u00e9 retir\u00e9s quand, en 1975, une commission de psychiatres l'eut d\u00e9clar\u00e9 \u00abirresponsable\u00bb. Voil\u00e0 pour les principes. En pratique, toutefois, la Russie n'appliquant gu\u00e8re sa l\u00e9gislation, Igrounov, \u00e2g\u00e9 de 50 ans, exerce librement ses droits civiques. Mieux: c'est un \u00e9lu, qui si\u00e8ge \u00e0 la Douma, le Parlement de Russie! Il est r\u00e9habilit\u00e9 sur le plan judiciaire, comme tous les opposants au d\u00e9funt r\u00e9gime sovi\u00e9tique, mais son dossier m\u00e9dical demeure inchang\u00e9: aux yeux de la psychiatrie russe, M. le D\u00e9put\u00e9 est schizophr\u00e8ne. Ses \u00e9lecteurs appr\u00e9cieront... Afin de r\u00e9gulariser sa situation, Igrounov devrait subir obligatoirement une nouvelle expertise psychiatrique. \u00abPourquoi accepterais-je? demande-t-il. Si l'Etat veut reconna\u00eetre son erreur et me d\u00e9clarer sain d'esprit, qu'il ne s'en prive pas! Et qu'il me pr\u00e9sente ses excuses! Ce n'est pas \u00e0 moi de prendre une telle initiative.\u00bb\nCombien d'anciens contestataires se trouvent toujours ainsi tax\u00e9s d'instabilit\u00e9 mentale? Combien d'entre eux vivent dans cet inconfortable no man's land juridique? Nul ne sait. Dix ans apr\u00e8s le d\u00e9but de la perestro\u00efka, la Russie h\u00e9site toujours \u00e0 se pencher sur ce pass\u00e9 trop d\u00e9rangeant. La plupart des archives restent ferm\u00e9es aux historiens et, faute de recherches, le nombre d'internements abusifs demeure inconnu. \u00abCe type de r\u00e9pression est insidieuse, car elle laisse peu de traces, explique l'historien Alexandre Daniel, de l'association M\u00e9morial. Un h\u00f4pital est plus discret qu'un goulag.\u00bb\nParmi ceux qui, \u00e0 l'\u00e9poque, ont jug\u00e9 \u00abmalades\u00bb des opposants en raison de leurs opinions politiques ou religieuses, nombreux sont les m\u00e9decins encore en exercice. Aucun ancien responsable de la Sant\u00e9 n'a \u00e9t\u00e9 poursuivi. Aucun clinicien non plus, de ceux que le S\u00e9nat am\u00e9ricain qualifiait, en 1972, de psychiatres bourreaux.\nOuvrier \u00e0 la retraite, Mikha\u00efl Kukobaka (voir l'encadr\u00e9 page 84) se dit \u00abcommuniste mais hostile aux id\u00e9es de L\u00e9nine\u00bb. Cette particularit\u00e9 lui a valu, en 1972, d'\u00eatre exp\u00e9di\u00e9 \u00e0 pr\u00e8s de 300 kilom\u00e8tres \u00e0 l'ouest de la capitale, dans l'h\u00f4pital-prison de Sytchovka: \u00abNous vivions dans des cellules ferm\u00e9es \u00e0 clef. Les politiques \u00e9taient m\u00eal\u00e9s aux vrais fous. Les aides-soignants \u00e9taient des condamn\u00e9s de droit commun qui battaient les patients. Deux en sont morts. Personne ne pr\u00e9tendait soigner; les m\u00e9dicaments servaient \u00e0 punir. Les doses massives d'insuline nous faisaient perdre connaissance. Celles de sulfazine - un produit d\u00e9riv\u00e9 du soufre - d\u00e9clenchaient de fortes fi\u00e8vres et une paralysie passag\u00e8re. Entre nous, on l'appelait la goulagzine.\u00bb\nA pr\u00e9sent, des barbel\u00e9s coiffent toujours les murs gris\u00e2tres de l'h\u00f4pital de Sytchovka; les miradors et les chiens-loups, eux, ont disparu voil\u00e0 une quinzaine d'ann\u00e9es. Le m\u00e9decin-chef, Mikha\u00efl Fedorov, est un homme cass\u00e9, \u00e0 la t\u00eate d'un bateau ivre: une clinique presque sans m\u00e9dicaments, o\u00f9 les patients - des criminels qui souffrent de troubles divers - sont enferm\u00e9s \u00e0 clef dans des cellules trop \u00e9troites. Les fen\u00eatres prot\u00e8gent mal du vent glacial de la plaine; dans les couloirs, le visiteur croise des malades aux allures de fant\u00f4mes qui d\u00e9ambulent, grelottant de froid, drap\u00e9s dans leur couverture. Sous un portrait de L\u00e9nine, oeuvre d'un patient, Fedorov nie les mauvais traitements d'autrefois: \u00abNos anciens patients racontent un peu n'importe quoi. Ils ont fait beaucoup de tort \u00e0 la psychiatrie russe. Comprenez-moi bien: il fallait \u00eatre un peu fou pour s'opposer \u00e0 la machine d'Etat sovi\u00e9tique...\u00bb\nDe Boukovski \u00e0 Pliouchtch\nD\u00e8s 1922, L\u00e9nine sugg\u00e8re l'internement psychiatrique du commissaire du peuple aux Affaires \u00e9trang\u00e8res, Gueorgui Tchitcherine, accus\u00e9 d'\u00eatre trop conciliant \u00e0 l'\u00e9gard des d\u00e9l\u00e9gu\u00e9s am\u00e9ricains lors de la conf\u00e9rence de G\u00eanes... Dans les ann\u00e9es 30, le psychiatre Andre\u00ef Snejnevski estime qu'un individu peut souffrir de schizophr\u00e9nie sans en pr\u00e9senter les sympt\u00f4mes, ce qui permet au r\u00e9gime de faire interner le premier venu. Les citoyens qui aspirent \u00e0 d'autres id\u00e9aux que ceux de Marx et de L\u00e9nine sont afflig\u00e9s par les th\u00e9rapeutes de \u00abd\u00e9lire r\u00e9formiste\u00bb, d' \u00abinaptitude \u00e0 vivre en soci\u00e9t\u00e9\u00bb, ou d' \u00abactivit\u00e9 unitaire pr\u00f4nant des r\u00e9formes politiques\u00bb. Au coeur de Moscou, les cliniciens de l'institut Serbski, principal institut de psychiatrie m\u00e9dico-l\u00e9gale du pays, appliquent de tels diagnostics \u00e0 de nombreux dissidents, avant de les envoyer dans l'enfer de l'asile: l'\u00e9crivain Vladimir Boukovski, le math\u00e9maticien Leonid Pliouchtch, le g\u00e9n\u00e9ral Piotr Grigorenko...\nPendant une longue partie du XXe si\u00e8cle, les m\u00e9decins sovi\u00e9tiques ont ainsi foul\u00e9 aux pieds le serment d'Hippocrate: \u00abJe soignerai les malades [...] et j'\u00e9viterai de leur faire du mal ou de leur causer du tort intentionnellement.\u00bb Les autorit\u00e9s de Moscou, logiques avec elles-m\u00eames, en ont modifi\u00e9 le texte en 1971, obligeant les soignants \u00e0 jurer fid\u00e9lit\u00e9 au peuple et au Parti communiste... Peu \u00e0 peu, en perdant sa raison d'\u00eatre, c'est la psychiatrie qui est devenue folle: \u00abCertains confr\u00e8res voyaient dans la foi chr\u00e9tienne un signe de maladie\u00bb, se souvient Iouri Savenko, pr\u00e9sident de l'Association ind\u00e9pendante des psychiatres.\nPour les victimes, le cauchemar se poursuit. Comment prouver son \u00e9quilibre mental? Comment d\u00e9montrer le caract\u00e8re abusif de l'internement? M\u00eame l'actuel ministre de la Sant\u00e9 affirme que les dissidents souffraient bien de troubles divers (voir l'interview page 82)... \u00abCes interrogations sont secondaires, tranche l'historien Alexandre Daniel. La seule question qui importe est la suivante: le danger que ces individus repr\u00e9sentaient pour la soci\u00e9t\u00e9 justifiait-il leur enfermement? A l'\u00e9vidence, non.\u00bb\nLes nouveaux ma\u00eetres du Kremlin se h\u00e2tent lentement pour faire la lumi\u00e8re sur ce sujet, g\u00eanant entre tous. Boris Eltsine a bien r\u00e9uni une commission d'enqu\u00eate sur la r\u00e9pression politique en URSS... mais ses membres n'ont pas \u00e9t\u00e9 autoris\u00e9s \u00e0 consulter toutes les archives.\nMalgr\u00e9 ces obstacles, un membre de la commission pr\u00e9sidentielle, Anatoli Prokopenko, a pu trouver, dans les dossiers du bureau politique, les preuves de mauvais traitements syst\u00e9matiques. Ainsi, en 1956, peu apr\u00e8s l'accession de Khrouchtchev au pouvoir, une tourn\u00e9e d'inspection r\u00e9v\u00e8le la pr\u00e9sence de personnes saines d'esprit, battues et maltrait\u00e9es, \u00e0 l'h\u00f4pital de Kazan. \u00abJe dispose des noms de 2 000 opposants divers, d\u00e9tenus dans cinq h\u00f4pitaux, entre 1970 et octobre 1989\u00bb, souligne Prokopenko. Une extrapolation au niveau national me fait aboutir au chiffre hypoth\u00e9tique de 15 000 \u00e0 20 000 victimes pour l'ensemble de la p\u00e9riode sovi\u00e9tique.\u00bb Ces estimations sont de 10 \u00e0 100 fois sup\u00e9rieures \u00e0 celles qui sont admises g\u00e9n\u00e9ralement.\nProkopenko accuse le Kremlin d'enterrer son rapport: \u00abMon enqu\u00eate a dur\u00e9 six mois. A pr\u00e9sent qu'elle est termin\u00e9e, on m'explique \u00e0 diff\u00e9rents niveaux de l'administration que ce th\u00e8me n'int\u00e9resse plus. En fait, le parquet et le gouvernement ne veulent pas reconna\u00eetre la moindre responsabilit\u00e9 dans ce qui s'est pass\u00e9. Car la proc\u00e9dure ouvrirait la voie \u00e0 d'\u00e9ventuelles demandes d'indemnisations. Elle co\u00fbterait cher. Alors, on ne la m\u00e8ne pas.\u00bb\nEmmanuel Gouschanski, psychiatre, a assist\u00e9 Prokopenko dans ses recherches. Il s'inqui\u00e8te de la mauvaise volont\u00e9 des Russes \u00e0 rouvrir ce dossier: \u00abIl faut publier tous les documents, estime-t-il, et toutes les instructions \u00e0 l'origine de la r\u00e9pression. Les m\u00e9decins ont pour vocation de soigner des malades. Si certains confr\u00e8res ont commis des abus, nous devons reconna\u00eetre notre responsabilit\u00e9 collective. Sans ce pr\u00e9alable, comment la psychiatrie russe peut-elle esp\u00e9rer progresser? Pour nous, ce serait un acte de lib\u00e9ration. Sinon, demain, quand un nouveau r\u00e9gime totalitaire s'emparera du pouvoir, la r\u00e9pression psychiatrique sera r\u00e9activ\u00e9e en un clin d'oeil.\u00bb\n- T\u00e9moignage\n\u00abIl y a une vingtaine d'ann\u00e9es, j'\u00e9tais mineur dans la r\u00e9gion de Kirovograd. Les conditions de s\u00e9curit\u00e9 \u00e9taient pratiquement inexistantes au fond du puits, alors j'ai cr\u00e9\u00e9 un syndicat ind\u00e9pendant. La loi l'autorisait, en principe. J'ai \u00e9t\u00e9 arr\u00eat\u00e9 le 11 octobre 1982 et accus\u00e9 de mensonges anti-sovi\u00e9tiques. Les m\u00e9decins ont diagnostiqu\u00e9 une schizophr\u00e9nie \u00e0 \u00e9volution permanente et j'ai \u00e9t\u00e9 intern\u00e9 pendant trois ans \u00e0 l'h\u00f4pital-prison de Dniepropetrovsk. J'ai perdu toutes mes dents, \u00e0 cause des injections massives de neuroleptiques. Quand on est sain d'esprit, tous ces m\u00e9dicaments, ce n'est pas bon pour la sant\u00e9...\u00bb\nVilen Otchakovski, 59 ans.\n- T\u00e9moignage\n\u00abJ'\u00e9tais ouvrier sur un chantier du b\u00e2timent quand le KGB m'a arr\u00eat\u00e9, le 14 avril 1970: ils avaient trouv\u00e9 chez moi une lettre dans laquelle je regrettais l'invasion de la Tch\u00e9coslovaquie, deux ans plus t\u00f4t. Un tribunal m'a jug\u00e9 coupable de propagande antisovi\u00e9tique et les psychiatres de l'institut Serbski m'ont d\u00e9clar\u00e9 irresponsable. J'ai \u00e9t\u00e9 intern\u00e9 \u00e0 l'h\u00f4pital-prison de Sytchovka, \u00e0 180 kilom\u00e8tres \u00e0 l'ouest de Moscou. Par la suite, j'ai pass\u00e9 dix-sept ans et demi dans divers camps et h\u00f4pitaux. L'an dernier, un ami a rencontr\u00e9 l'un de mes anciens m\u00e9decins. Il se souvenait de mon cas: ?Ah oui! Kukobaka! Il a manqu\u00e9 d'instinct de conservation! ?\u00bb\nMikha\u00efl Kukobaka, 61 ans.", "url": "https://www.lexpress.fr/informations/russie-ces-dissidents-qu-on-dit-encore-fous_621574.html"}, {"title": "La grande peur des salari\u00e9s", "text": "Quel est donc ce poids qui gr\u00e8ve la cr\u00e9ativit\u00e9 des entreprises\" A en croire le livre parfois bouleversant de Jean Sur, c'est une indicible trouille\nLa France du travail a la trouille au ventre. Une grosse trouille. \u00abQuand vous pensez au syst\u00e8me \u00e9conomique tel qu'il fonctionne, qu'est-ce que cela suscite en vous?\u00bb demandait un r\u00e9cent sondage CSA publi\u00e9 par L'EDJ: 31% des sond\u00e9s \u00e9voquaient la r\u00e9volte et... 41%, score le plus \u00e9lev\u00e9, la peur. Non seulement le constat est inqui\u00e9tant en ce qu'il souligne le divorce entre les capitaines d'industrie et leur infanterie, mais il augure aussi tr\u00e8s mal de la performance du travail que produisent des pans entiers de l'entreprise France. A l'heure de la comp\u00e9tition mondiale et c\u00e9r\u00e9brale, tous les sp\u00e9cialistes n'insistent-ils pas sur la responsabilit\u00e9 individuelle des salari\u00e9s, sur leur cr\u00e9ativit\u00e9 imaginative et sur la large libert\u00e9 d'esprit et d'initiative dont ils ont besoin pour gagner les nouveaux march\u00e9s?\nC'est pr\u00e9cis\u00e9ment tout le contraire, fait valoir Jean Sur, qui \u00e9voque le \u00abroyaume de la peur\u00bb dans un livre subtil, emport\u00e9 et parfois bouleversant - Une alternative au management (1) - qui vient de sortir. Un bilan gris cass\u00e9 de ses trente ann\u00e9es d'interventions sur l'expression orale des salari\u00e9s chez Total, Rh\u00f4ne-Poulenc, Saint-Gobain, Renault ou Framatome. \u00abQui contemple les gens des entreprises, note-t-il, sent \u00e0 quel point le sentiment poignant de faire semblant leur colle \u00e0 la peau. Quelque chose emp\u00eache la vie d'entrer dans ces lieux, une ombre qui flotte, le soir, dans les bureaux d\u00e9serts. Quelque chose f\u00eale les rires, les relations, les amiti\u00e9s. La vie n'habite pas ici.\u00bb\nG\u00e9n\u00e9ralisation n'est pas raison. Reste que, lorsque les salari\u00e9s s'expriment vraiment, c'est gal\u00e8re. \u00abA l'usine, dit cet ouvrier nordiste devant une cam\u00e9ra vid\u00e9o lors d'un stage interne, on ne peut pas avoir une posture vert\u00e9brale.\u00bb Il y a aussi cette jeune cadre qui cherche ses mots et n'en trouve qu'un seul, qu'elle b\u00e9gaie: \u00abUn poids, dit-elle. Un poids.\u00bb Et elle conclut, paralys\u00e9e: \u00abUn poids.\u00bb Il y a encore le \u00absyndrome de 18 heures\u00bb du top manager: cette \u00abn\u00e9gation soudaine, souvent path\u00e9tique, de tout le discours manag\u00e9rial qu'il a tenu dans la journ\u00e9e\u00bb. Encore que, le plus souvent, la crainte soit muette. Sourde. \u00abOn accepte, \u00e9crit Jean Sur, ce qu'on ne veut pas accepter, on temp\u00e8re les capitulations par une feinte indiff\u00e9rence.\u00bb Car chacun sait que l'intervention libre est pip\u00e9e. Qu'elle doit d'abord conforter la parole strat\u00e9gique dominante. Alors, la parade consiste \u00ab\u00e0 se montrer conforme, \u00e0 se faire incolore\u00bb. Une sorte de gr\u00e8ve de soi-m\u00eame.\nDerri\u00e8re, c'est l'\u00e9chec de l'id\u00e9ologie manag\u00e9riale, \u00abcette fille facile qu'on a suivie\u00bb pour oublier le syst\u00e8me d'ob\u00e9issance classique du pass\u00e9, diagnostique Jean Sur. Parce que le \u00abmythe du ??on va gagner ensemble'' en se parlant et en s'exprimant s'est \u00e9croul\u00e9 lorsque les entreprises prosp\u00e8res ont commenc\u00e9, elles aussi, \u00e0 licencier\u00bb. Sauf que le ver est dans le fruit. \u00abM\u00eame si c'est par l'ironie, par le d\u00e9couragement ou la col\u00e8re, les salari\u00e9s sont progressivement int\u00e9ress\u00e9s \u00e0 des questions nagu\u00e8re r\u00e9serv\u00e9es \u00e0 leurs sup\u00e9rieurs.\u00bb De cet appel au peuple reste donc bien une trace. Interpell\u00e9s sur le sens du travail, les salari\u00e9s qui jusque-l\u00e0 cherchaient leur bonheur dans la production ou le professionnel commencent \u00e0 d\u00e9velopper des interrogations lourdes. Principales: \u00abQu'est-ce qu'\u00eatre libre? Qui sont les autres? La vie, pour quoi faire?\u00bb On cherchait \u00e0 percer les myst\u00e8res des gr\u00e8ves d\u00e9cousues de l'automne de 1995. Jean Sur a peut-\u00eatre trouv\u00e9 un fil rouge.\n(1) Syros, 241 p., 130 F.", "url": "https://www.lexpress.fr/informations/la-grande-peur-des-salaries_621567.html"}, {"title": "Les principaux extraits du rapport", "text": "Les conditions de n\u00e9gociation et de conclusion des contrats des animateurs-producteurs.\n(...) Les animateurs-producteurs ont rapidement vu l'int\u00e9r\u00eat qu'ils pouvaient trouver \u00e0 conserver la propri\u00e9t\u00e9 de la totalit\u00e9 de ces \u00e9missions, ne serait-ce que pour s'assurer le b\u00e9n\u00e9fice des recettes exceptionnelles qu'ils peuvent en tirer ou pour pr\u00e9server leur propre image.\nC'est ainsi que les animateurs-producteurs ont fait valoir leur droit moral sur leurs oeuvres pour r\u00e9clamer et obtenir 100% des droits sur des programmes non seulement qu'ils ne finan\u00e7aient pas, mais de plus sur lesquels ils faisaient de substantiels profits. (...)\nLes contrats ont ainsi gliss\u00e9 de contrats de production ex\u00e9cutive (la cha\u00eene a la ma\u00eetrise de la production, du co\u00fbt, et d\u00e9tient tous les droits, tout en d\u00e9l\u00e9guant, sous son contr\u00f4le, la production \u00e0 une structure ext\u00e9rieure) vers des contrats d'achat simple (la cha\u00eene d\u00e9tient UN droit de passage pour un prix \u00e9gal au co\u00fbt de la production, sur laquelle elle n'exerce pratiquement aucun contr\u00f4le. (...)\nEn outre, les causes relatives \u00e0 l'exploitation des droits d\u00e9riv\u00e9s et \u00e0 la commercialisation du concept de l'\u00e9mission l\u00e8sent tr\u00e8s g\u00e9n\u00e9ralement les int\u00e9r\u00eats de France 2, qui ne d\u00e9tient, apr\u00e8s cette seule diffusion, aucun droit sur l'\u00e9mission qu'elle a achet\u00e9e et dont elle \u00e9tait, dans la r\u00e9alit\u00e9 \u00e9conomique, le v\u00e9ritable producteur. En effet, par le jeu des avances consenties, des clauses garantissant le nombre d'\u00e9missions et le chiffre d'affaires, par les nombreux frais qu'elle prenait en charge en sus, et par l'absence de toute obligation de r\u00e9sultat impos\u00e9e aux animateurs-producteurs, c'est la cha\u00eene qui supportait le risque et le co\u00fbt de production et, \u00e0 travers les clauses dites \u00abp\u00e9nales\u00bb, s'engageait m\u00eame \u00e0 payer les \u00e9missions qui ne seraient pas diffus\u00e9es.\nLe non-respect des proc\u00e9dures contractuelles internes.\nL'examen des six s\u00e9ries de contrats pass\u00e9es avec les animateurs-producteurs r\u00e9v\u00e8le qu'aucune des r\u00e8gles pr\u00e9vues par le manuel de proc\u00e9dure n'a \u00e9t\u00e9 respect\u00e9e.\n- L'autorisation de commande, au lieu d'\u00eatre pr\u00e9alable \u00e0 la signature du contrat, est en fait post\u00e9rieure. (...)\n- La signature des contrats fut effectu\u00e9e sans r\u00e9unions de production et sans consultation ni visa du responsable de programmes, de l'administrateur de production, du directeur de la production, du directeur de l'antenne, du directeur des finances et du contr\u00f4le de gestion. Elle est le fait du seul pr\u00e9sident de France 2 ou, dans certains cas, du directeur g\u00e9n\u00e9ral, ou du directeur de l'antenne. (...)\nLe r\u00f4le du pr\u00e9sident de France 2.\nDepuis son arriv\u00e9e, en d\u00e9cembre 1993, Jean-Pierre Elkabbach a sign\u00e9 la quasi-totalit\u00e9 des contrats des animateurs-producteurs (\u00e0 l'exception de ceux sign\u00e9s par Louis B\u00e9riot et Rapha\u00ebl Hadas-Lebel). Son r\u00f4le a \u00e9t\u00e9 central dans la politique de recours syst\u00e9matique et co\u00fbteux \u00e0 l'achat de droits pour des \u00e9missions de divertissement. Il l'a d'ailleurs publiquement revendiqu\u00e9 devant les commissions parlementaires et le CSA en avril-mai 1996. (...)\nDes \u00e9l\u00e9ments recueillis par la Cour lors de son contr\u00f4le aupr\u00e8s des services de France 2, ainsi qu'aupr\u00e8s des animateurs-producteurs, il ressort les \u00e9l\u00e9ments suivants:\n- Le directeur g\u00e9n\u00e9ral [Rapha\u00ebl Hadas-Lebel] n'a particip\u00e9 \u00e0 aucune r\u00e9union sur ces contrats qui ont, \u00e9crit-il, \u00e9t\u00e9 n\u00e9goci\u00e9s \u00abpar le pr\u00e9sident de France T\u00e9l\u00e9vision, avec l'aide, notamment, du d\u00e9l\u00e9gu\u00e9 g\u00e9n\u00e9ral (Patrick Cl\u00e9ment), du directeur de l'antenne de France 2 (Louis B\u00e9riot) et du cabinet S & W associ\u00e9s, et ce hors du si\u00e8ge de l'avenue Montaigne\u00bb.\n- Une fois sign\u00e9s par le pr\u00e9sident, ces contrats ont \u00e9t\u00e9 ensuite envoy\u00e9s pour ex\u00e9cution au directeur g\u00e9n\u00e9ral, le plus souvent sous enveloppes confidentielles, ce qui explique qu'ils ne furent pas enregistr\u00e9s \u00e0 son secr\u00e9tariat.\n- S'agissant des contrats conclus au nom de France 3 sans l'accord de son conseil d'administration ni de son directeur g\u00e9n\u00e9ral, la responsabilit\u00e9 du directeur g\u00e9n\u00e9ral de France 2 n'est pas \u00e0 mettre en cause. Ce dernier affirme avoir toujours pens\u00e9 que le pr\u00e9sident commun les transmettait \u00e0 France 3 et, lorsque le directeur g\u00e9n\u00e9ral de France 3 lui en demanda copie (en avril 1996 pour des contrats remontant \u00e0 mai 1994), Rapha\u00ebl Hadas-Lebel fait valoir l'argumentaire suivant: \u00abJ'ai eu, \u00e0 plusieurs reprises, \u00e0 formuler, avec les collaborateurs comp\u00e9tents, des r\u00e9serves \u00e0 la fois d'ordre juridique et de fond sur le contenu de certains de ces documents. Je l'ai fait oralement et de fa\u00e7on informelle. Je n'ai pu que constater, en effet, que ces contrats avaient \u00e9t\u00e9 r\u00e9guli\u00e8rement sign\u00e9s par le pr\u00e9sident, qui, d\u00e8s lors qu'ils rentraient dans l'objet social de France 2, tenait du conseil d'administration du 7 janvier 1994 la d\u00e9l\u00e9gation n\u00e9cessaire pour les signer sans limitation de montant, et ce sans contreseing ni contr\u00f4le interne. (...)\u00bb\n(...) Il semble, toutefois, que Rapha\u00ebl Hadas-Lebel ait tent\u00e9 de faire valoir aupr\u00e8s de Jean-Pierre Elkabbach qu'il ne saurait \u00eatre tenu pour responsable (au sens juridique) de d\u00e9cisions concernant l'antenne et les programmes (notamment les contrats d'animateurs-producteurs, pour lesquels sa responsabilit\u00e9 - fonctionnelle - avait \u00e9t\u00e9 de fait \u00e9cart\u00e9e).\nDans une note au pr\u00e9sident du 23 juillet 1995, il \u00e9crivait: \u00abS'agissant des programmes, une clarification me para\u00eet n\u00e9cessaire. Je ne puis imaginer que ton intention soit de priver le directeur g\u00e9n\u00e9ral de la soci\u00e9t\u00e9, mandataire social, de toute comp\u00e9tence dans ce qui est la finalit\u00e9 - et l'objet social - de la soci\u00e9t\u00e9: la diffusion de programmes en direction du public.\nEn tant que directeur g\u00e9n\u00e9ral, je suis aussi responsable des d\u00e9cisions qui se prennent dans ce domaine. Il est donc essentiel que je sois inform\u00e9 et consult\u00e9. (...) Une situation o\u00f9 il m'appartient de g\u00e9rer sur ces divers plans les cons\u00e9quences de d\u00e9cisions auxquelles je n'aurais pas \u00e9t\u00e9 associ\u00e9 serait difficilement viable pour l'entreprise.\nJe redis, ici, que c'est la dispersion des responsabilit\u00e9s, \u00e0 la diff\u00e9rence de ce qui se passe \u00e0 France 3, entre le directeur g\u00e9n\u00e9ral, le directeur de l'antenne et le directeur de l'information qui est \u00e0 l'origine du sentiment, constat\u00e9 ici et l\u00e0, d'un fractionnement de l'autorit\u00e9 entre entit\u00e9s cloisonn\u00e9es dans notre soci\u00e9t\u00e9.\u00bb\nCette note, semble-t-il, n'eut gu\u00e8re d'effet sur le pr\u00e9sident, qui, le mois suivant, concluait les contrats d'Arthur et de Mireille Dumas et confiait \u00e0 Louis B\u00e9riot la conclusion des nouveaux contrats de Nagui. (...)\nIl est clair que, une fois la cha\u00eene juridiquement engag\u00e9e par son pr\u00e9sident, le r\u00f4le de la direction n'\u00e9tait plus que celui d'un ensemble d'ex\u00e9cutants s'assurant que la proc\u00e9dure d'ex\u00e9cution de la d\u00e9pense \u00e9tait respect\u00e9e. Ce fut en r\u00e8gle g\u00e9n\u00e9rale le cas. (...)\nDe fa\u00e7on constante et g\u00e9n\u00e9rale, le directeur g\u00e9n\u00e9ral, mandataire social, justifie donc son inaction par la signature par le pr\u00e9sident de contrats dont il \u00e9tait charg\u00e9 de l'ex\u00e9cution. Rapha\u00ebl Hadas-Lebel ne parle-t-il pas lui-m\u00eame (note du 4 juin 1996 adress\u00e9e au rapporteur) de conditions \u00abtotalement hors normes par rapport aux proc\u00e9dures en vigueur \u00e0 France 2 dans lesquelles ont \u00e9t\u00e9 n\u00e9goci\u00e9s et sign\u00e9s\u00bb ces contrats.\nCertes, Rapha\u00ebl Hadas-Lebel fait valoir qu'il n'est pas rest\u00e9 totalement passif devant les d\u00e9rives engag\u00e9es par le pr\u00e9sident et son proche entourage: \u00ab(...) Ce mode de fonctionnement m'\u00e9tant, h\u00e9las! apparu peu susceptible de correction, compte tenu des personnalit\u00e9s des uns et des autres, j'ai estim\u00e9 que, sauf \u00e0 d\u00e9missionner, il m'appartenait de garantir n\u00e9anmoins ce qui m'est apparu comme l'essentiel, \u00e0 savoir que la situation de France 2 reste saine et soit g\u00e9r\u00e9e, comme il se doit, de la fa\u00e7on la plus rigoureuse \u00e0 tous les points de vue.\u00bb (...)\nLe r\u00f4le des principaux collaborateurs de la pr\u00e9sidence de France 2.\n- Le d\u00e9l\u00e9gu\u00e9 g\u00e9n\u00e9ral aupr\u00e8s de la pr\u00e9sidence commune: Patrick Cl\u00e9ment. Le d\u00e9l\u00e9gu\u00e9 g\u00e9n\u00e9ral aupr\u00e8s de la pr\u00e9sidence commune n'a sign\u00e9 aucun des contrats de France T\u00e9l\u00e9vision. Il n'avait d'ailleurs pas les pouvoirs n\u00e9cessaires.\nCependant, selon son propre t\u00e9moignage (recueilli \u00e0 la Cour les 18 et 23 juillet 1996), il est l'artisan de la politique des animateurs-producteurs et a introduit \u00e0 France 2 le cabinet Ankaoua, avec lequel il \u00e9tait en relation d'affaires depuis de nombreuses ann\u00e9es. Par ailleurs, c'est lui qui animait le \u00abgroupe du mercredi\u00bb \u00e0 la pr\u00e9sidence commune, o\u00f9, chaque semaine, MM. Elkabbach, B\u00e9riot, Mano, Ankaoua et Cl\u00e9ment d\u00e9finissaient les axes de la politique de France 2 hors la pr\u00e9sence du directeur g\u00e9n\u00e9ral de la cha\u00eene et de celle des services. (...)\n- Le r\u00f4le du directeur de l'antenne, Louis B\u00e9riot. Louis B\u00e9riot a personnellement sign\u00e9 cinq contrats. 20 mai 1994: Nagui (garantie de chiffre d'affaires); 26 ao\u00fbt 1994: Nagui, La Brosse \u00e0 dents; 24 mars 1995: Nagui, Taratata; 23 avril 1996: Nagui, arr\u00eat de l'\u00e9mission Miroir, mon beau miroir; 7 mai 1996: Nagui, Cocktail.\nS'agissant de sa coresponsabilit\u00e9 avec Jean-Pierre Elkabbach dans les n\u00e9gociations des contrats d'animateurs-producteurs, il a ainsi r\u00e9sum\u00e9 lui-m\u00eame sa participation (note du 21 mai 1996 adress\u00e9e \u00e0 la Cour): \u00abS'agissant des contrats des animateurs-producteurs, leur n\u00e9gociation dans un cadre totalement confidentiel est apparue essentielle \u00e0 leur bon d\u00e9roulement, eu \u00e9gard au contexte \u00e9conomique dans lequel France T\u00e9l\u00e9vision exerce son activit\u00e9. (...)\nDans le cadre des pouvoirs dont il a \u00e9t\u00e9 investi, le pr\u00e9sident de France T\u00e9l\u00e9vision a \u00e9t\u00e9 conduit \u00e0 mener les n\u00e9gociations concernant les principaux animateurs-producteurs, avec une \u00e9quipe restreinte de collaborateurs.\u00bb\nLe r\u00f4le des services de France 2.\nEn r\u00e8gle g\u00e9n\u00e9rale, les services de production ont \u00e9t\u00e9 \u00e9cart\u00e9s des phases pr\u00e9alables \u00e0 la signature des contrats. Quand ils y ont \u00e9t\u00e9 associ\u00e9s, notamment pour la ren\u00e9gociation des contrats d'Arthur et de Drucker, leurs recommandations ne furent pas \u00e9cout\u00e9es par la pr\u00e9sidence.\nLa transmission des gros contrats \u00e0 la direc- tion de la production s'est faite le plus souvent apr\u00e8s leur conclusion. (...)\nPierre Bertrand-Jaume, directeur de la production, a r\u00e9pondu au questionnaire de la Cour de fa\u00e7on on ne peut plus explicite.\nQuestion adress\u00e9e \u00e0 Pierre Bertrand-Jaume: \u00abAvez-vous particip\u00e9 aux n\u00e9gociations sur les contrats des six animateurs-producteurs? Sinon, \u00e0 quelle date avez-vous eu connaissance de ces contrats et de leur contenu? Avez-vous r\u00e9dig\u00e9 des notes internes sur ces contrats?\u00bb\nR\u00e9ponse du directeur de la production: \u00abJe n'ai pas \u00e9t\u00e9 invit\u00e9 \u00e0 participer \u00e0 ces n\u00e9gociations ni \u00e0 donner mon avis sur les contrats\u00bb (19 juin 1996). (...)\nLe recours par la pr\u00e9sidence \u00e0 des n\u00e9gociateurs ext\u00e9rieurs.\n- Le r\u00f4le du cabinet d'expertise comptable Ankaoua (S & W). Investi par le CSA le 13 d\u00e9cembre 1993 comme pr\u00e9sident de France T\u00e9l\u00e9vision, Jean-Pierre Elkabbach, d\u00e8s les 28 et 29 d\u00e9cembre, mandate le cabinet S & W associ\u00e9s pour l'assister de fa\u00e7on r\u00e9guli\u00e8re, \u00abnotamment en la personne de trois associ\u00e9s, MM. R. Ankaoua, B. Bodet et P. Grabli\u00bb. (...)\nTous les contrats sign\u00e9s par la pr\u00e9sidence sans consultation pr\u00e9alable des services de France 2 furent conclus avec la participation d'un cabinet d'expertise comptable, le cabinet S & W associ\u00e9s, 40, rue de Chaillot, 75116 Paris (SA), affili\u00e9 \u00e0 S & W international, association de soci\u00e9t\u00e9s d'expertise comptable ind\u00e9pendantes dont le si\u00e8ge est \u00e0 Londres. (...)\n- Dossiers sur lesquels S & W est intervenu en tant que conseil. Sans que cette liste soit exhaustive, voici les principaux dossiers sur lesquels des collaborateurs de S & W sont intervenus \u00e0 titre de conseil: football (rupture du contrat Division II et coupe de France); rugby (...); D\u00e9fi fran\u00e7ais (America's Cup) (...); Euronews (...); licenciements: Pascal Jos\u00e8phe, Catherine Barma, Paul Amar (...); arriv\u00e9e Dominique Cantien + licenciement et transaction D. Cantien; DMD (Drucker) + r\u00e9vision mars 1995 = r\u00e9vision janvier 1996; Jean-Luc Delarue, de mars \u00e0 mai 1994 + r\u00e9vision janvier 1995; Christophe Dechavanne; Arthur (avril 1995) + r\u00e9vision de septembre 1995 \u00e0 d\u00e9cembre 1995; La Preuve par l'image (\u00e9mission Case Productions); Mireille Dumas, juillet 1995; Guillaume Durand; t\u00e9l\u00e9vision num\u00e9rique; France 3: affaire Pallas Stern.\n- La r\u00e9mun\u00e9ration de S & W fut celle d'un forfait mensuel d'honoraires. Pour 1994 et 1995, les honoraires per\u00e7us au titre de la mission de conseil ont \u00e9t\u00e9 de 450 000 francs en 1994 et 630 000 francs en 1995. A ces honoraires forfaitaires s'ajoutent, pour 1996 (du 1er janvier au 30 avril), 240 000 francs (quatre mois \u00e0 60 000 francs), soit au total 1 320 000 francs HT.\nDes missions exceptionnelles ont \u00e9t\u00e9 r\u00e9alis\u00e9es par ailleurs et ont fait l'objet de rapports remis \u00e0 France T\u00e9l\u00e9vision pour un montant de 430 000 francs.\n(...) Ces contrats furent pass\u00e9s par les dirigeants de France 2 dans le plus grand secret. La tutelle ne fut pas inform\u00e9e de leurs clauses, le contr\u00f4le d'Etat malgr\u00e9 des timides tentatives en a ignor\u00e9 le contenu jusqu'en mai 1996. L'Etat actionnaire n'\u00e9tait donc pas en mesure d'en conna\u00eetre la teneur exacte, les risques contentieux, la charge pluriannuelle (trois ans pour J.-L. Delarue, J. Martin, Arthur).\n(...) Le contr\u00f4le d'Etat n'a [donc] pas failli \u00e0 sa mission en n'exer\u00e7ant pas un contr\u00f4le que les textes ne pr\u00e9voyaient pas explicitement. D'ailleurs, le 4 avril 1996, le contr\u00f4leur d'Etat, M. Jean Charpy, intervenait au conseil d'administration de France 2 pour poser les questions sur les contrats conclus avec les producteurs priv\u00e9s. Ces informations ne lui furent pas donn\u00e9es. (...)\nL'analyse financi\u00e8re des contrats des animateurs- producteurs.\nPour les six contrats d'animateur-producteur en vigueur en juin 1996, le co\u00fbt global est pass\u00e9 de 174,2 millions de francs \u00e0 545,5 millions pour 1995. (...)\nLe passage des anciens aux nouveaux contrats pour Jacques Martin et Mireille Dumas se chiffre respectivement pour Jacques Martin \u00e0 + 10% par \u00e9mission entre septembre 1993 et juin 1996, et pour Mireille Dumas \u00e0 + 21% globalement. Le co\u00fbt d'une \u00e9mission de cette animatrice passe de 550 000 francs au d\u00e9but de 1993 \u00e0 795 000 francs en septembre 1995, soit une hausse de 44% sur trente mois.\nCette novation, jointe \u00e0 l'arriv\u00e9e sur le service public de trois nouveaux animateurs-producteurs: Nagui, J.-L. Delarue et Arthur, et au retour de Michel Drucker explique l'accroissement consid\u00e9rable du co\u00fbt des divertissements.\n(...) Les d\u00e9lais de paiement sont g\u00e9n\u00e9ralement (\u00e0 l'exception des contrats Nagui) d'une bri\u00e8vet\u00e9 inhabituelle en la mati\u00e8re (huit jours ou quinze jours suivant la prestation). A titre de comparaison, lorsque France 2 commande une \u00e9mission \u00e0 la production de la SFP, les r\u00e8glements intervenaient en 1995 \u00e0 quarante-cinq jours fin de mois \u00e0 dater de la facturation, et \u00e0 soixante jours pour 1996 et 1997. (...)\nLes avances.\nLa pratique des avances \u00e0 la production est fr\u00e9quente. De telles avances sont toutefois limit\u00e9es aux co\u00fbts de production stricto sensu, \u00e0 l'exclusion de la r\u00e9mun\u00e9ration de l'animateur ou de l'achat de droits du concept. (...)\nIl en va tout autrement de celles accord\u00e9es aux animateurs-producteurs. (...)\nLes cinq [autres] s\u00e9ries de contrats contiennent des clauses allant de la r\u00e9elle avance de coproduction (Nagui), dont le montant est faible (une ou deux \u00e9missions) et qui s'assimile \u00e0 des acomptes, \u00e0 de v\u00e9ritables pr\u00eats \u00e0 moyen terme sans int\u00e9r\u00eats (Delarue et Arthur). (...)\nLes avances accord\u00e9es \u00e0 cette soci\u00e9t\u00e9 [R\u00e9servoir Productions] sont, de toutes celles consenties, les plus critiquables. Il est clairement stipul\u00e9 \u00e0 l'article 3 du contrat du 16 mars 1994 que l'avance faite sur le contrat dit \u00abde prestations\u00bb est \u00abdestin\u00e9e \u00e0 assurer le d\u00e9marrage de l'activit\u00e9 de la soci\u00e9t\u00e9 de production en vue de la saison t\u00e9l\u00e9visuelle 1994-1995, devant commencer au d\u00e9but du mois de septembre 1994\u00bb. (...)\nD'apr\u00e8s les \u00e9l\u00e9ments recueillis aupr\u00e8s de Christian Rivoire, directeur g\u00e9n\u00e9ral de R\u00e9servoir Productions, c'est en juillet 1994 que furent am\u00e9nag\u00e9s les locaux de cette soci\u00e9t\u00e9 et acquis ses \u00e9quipements (entre autres, 8 tables de montage digital \u00e0 500 000 francs l'unit\u00e9). (...)\nL'\u00e9quipement de l'immeuble et de la technique a sans conteste \u00e9t\u00e9 financ\u00e9 par les avances re\u00e7ues avant m\u00eame la constitution de la soci\u00e9t\u00e9.\nLe versement de ces avances a pos\u00e9 \u00e0 la cha\u00eene un probl\u00e8me d'imputation budg\u00e9taire, contraignant les services comptables \u00e0 d\u00e9passer le cadre de l'exercice pour proc\u00e9der en traitement budg\u00e9taire \u00e0 un report de charges, ou \u00e0 payer en d\u00e9passement des enveloppes existantes sur le budget en cours (voir note du 4 novembre 1994 sur l'avance Delarue adress\u00e9e \u00e0 Bertrand-Jaume par Mme de Suguy). (...) En retenant l'hypoth\u00e8se d'un taux de refinancement \u00e0 7,5%, le co\u00fbt pour la cha\u00eene, et pour les seules avances \u00e0 MM. Delarue, Drucker et Arthur s'\u00e9l\u00e8ve \u00e0 9,1 millions de francs, soit 2,4 millions pour R\u00e9servoir Productions, 3,8 millions pour Case Productions, 2,8 millions pour Drucker Productions. En prenant une hypoth\u00e8se basse de taux (6,5%), le total du co\u00fbt s'\u00e9l\u00e8ve encore \u00e0 8,1 millions de francs.\nEn conclusion, les recettes qu'apportent les animateurs-producteurs ne permettent pas d'en compenser le co\u00fbt dans une proportion sup\u00e9rieure \u00e0 celle de l'ensemble de la grille, \u00e0 l'exception notable de Michel Drucker. A lui seul, il d\u00e9gage en effet un exc\u00e9dent (+ 90 millions de francs en 1995) qui permet d'\u00e9ponger presque la moiti\u00e9 du diff\u00e9rentiel entre les recettes et les d\u00e9penses tel qu'il r\u00e9sulte des autres contrats (- 210 millions, toujours en 1995). (...)\nLa forme des contrats.\nLe fait qu'en g\u00e9n\u00e9ral, depuis 1994, et \u00e0 l'exception de ceux pass\u00e9s avec Nagui, la quasi-totalit\u00e9 de ces contrats ne soient pas imprim\u00e9s sur papier \u00e0 en-t\u00eate de France 2 (ou de France T\u00e9l\u00e9vision pour celui de Jean-Luc Delarue, qui engage France 3) ne constitue pas en soi un vice juridique. En revanche, il est significatif d'un manquement aux r\u00e8gles de proc\u00e9dure internes. (...) L'argument de confidentialit\u00e9 n'est gu\u00e8re convaincant. (...)\nSi, au terme de la proc\u00e9dure contradictoire, les constatations provisoires faites par la Cour devaient \u00eatre en totalit\u00e9 ou en partie valid\u00e9es, elles seraient de nature, pour certaines d'entre elles, \u00e0 fonder un d\u00e9f\u00e9r\u00e9 devant la Cour de discipline budg\u00e9taire et financi\u00e8re, voire \u00e0 justifier l'ouverture d'une proc\u00e9dure de gestion de fait, et pour d'autres d'entra\u00eener la saisine du garde des Sceaux.\nSeraient constitutifs de l'infraction pr\u00e9vue par l'article L. 314.4 du Code des juridictions financi\u00e8res les faits suivants:\n- L'absence de consultation en temps utile du conseil d'administration sur les modifications substantielles de la grille des programmes cons\u00e9cutives aux contrats pluriannuels pass\u00e9s avec les animateurs-producteurs, ainsi que le caract\u00e8re incomplet ou inexact des informations qui lui ont \u00e9t\u00e9 fournies.\n- L'inobservation des r\u00e8gles et des proc\u00e9dures internes propres \u00e0 la passation des march\u00e9s.\nSeraient constitutifs de l'infraction pr\u00e9vue par l'article L. 313 du Code des juridictions financi\u00e8res celles des clauses des contrats pass\u00e9s avec les soci\u00e9t\u00e9s d'animateurs-producteurs procurant \u00e0 ces derniers des avantages qui seraient exorbitants par rapport aux clauses normalement pr\u00e9vues dans des contrats de nature comparable.\nPourraient aussi, sous r\u00e9serve d'une analyse juridique plus approfondie, \u00eatre d\u00e9clar\u00e9s gestionnaires de fait de deniers publics des personnes les ayant d\u00e9tenus ou mani\u00e9s sans titre juridiquement incontestable.\nPar ailleurs, la responsabilit\u00e9 civile des signataires des contrats des animateurs-producteurs pourrait \u00eatre engag\u00e9e, soit \u00e0 la demande de France 2, soit \u00e0 celle de l'Etat actionnaire, en application de l'article 244 de la loi de 1966 sur les soci\u00e9t\u00e9s.\nEnfin, en application de l'article 437.3 de la loi de 1966 sur les soci\u00e9t\u00e9s, l'usage des biens et du cr\u00e9dit de France 2 \u00e0 des fins non conformes \u00e0 l'int\u00e9r\u00eat social, les abus commis aux d\u00e9pens de France 3, qui s'est trouv\u00e9e engag\u00e9e \u00e0 l'insu de ses organes et mandataires sociaux par certains contrats conclus avec R\u00e9servoir Productions, dont elle ne tirait pas le moindre b\u00e9n\u00e9fice, ainsi que la non-prise en compte des engagements pluriannuels dans les documents comptables (article 437.2) pourraient \u00eatre communiqu\u00e9s au garde des Sceaux.", "url": "https://www.lexpress.fr/informations/les-principaux-extraits-du-rapport_621562.html"}, {"title": "Musique - Concert - Le coup de coeur - Ang\u00e9lique Ionatos", "text": "Cr\u00e9\u00e9 au th\u00e9\u00e2tre de la Ville au printemps de 1996, Parole de juillet, oratorio magique compos\u00e9 par Ang\u00e9lique Ionatos et mettant en musique des extraits des El\u00e9gies de la pierre tout-au-bout, d'Odhyss\u00e9as Elytis, Nobel de litt\u00e9rature 1979, d\u00e9c\u00e9d\u00e9 le 18 mars 1996, est d\u00e9sormais grav\u00e9 sur CD (Siviana/M\u00e9lodie). Dans cette oeuvre \u00e9mouvante et singuli\u00e8re tout emplie d'amour, de cris d'enfants, de chuchotements de maman, on retrouve, au c\u00f4t\u00e9 d'Ang\u00e9lique Ionatos, contralto et guitare, les voix du baryton Spyros Sakkas, compagnon de route d'Ang\u00e9lique depuis Marie des brumes, et du jeune soprano Emmanuel Pousse, soliste du choeur de gar\u00e7ons de la ma\u00eetrise de Notre-Dame de Paris, les cordes pinc\u00e9es, les percussions et les arrangements limpides comme un ciel d'\u00e9t\u00e9 d'Henri Agnel (Sappho de Mytil\u00e8ne, O Erotas), les vagues de la mer Eg\u00e9e et le chant des cigales du P\u00e9loponn\u00e8se. Un avant-go\u00fbt de soleil qui ravit les sens.", "url": "https://www.lexpress.fr/informations/musique-concert-le-coup-de-coeur-angelique-ionatos_621555.html"}, {"title": "Musique - Concert - Jazz - Erik Truffaz", "text": "On commence \u00e0 parler beaucoup de ce trompettiste fran\u00e7ais de 37 ans. En 1991, il sort un premier album, en quintette: Ninia Valeria. Voici maintenant, en quartette, Out of a Dream (chez Blue Note). Le climat du morceau, qui a donn\u00e9 son titre \u00e0 l'album, \u00e9voque l'univers de Miles Davis dans le film Ascenseur pour l'\u00e9chafaud. M\u00eame si l'on per\u00e7oit chez lui quelques influences (Miles Davis, Herbie Hancock), Erik Truffaz d\u00e9veloppe un lyrisme et une m\u00e9lancolie tr\u00e8s personnels, que l'on ira entendre sur sc\u00e8ne.\n* New Morning, 75010 Paris, 01-45-23-51-41. Le 2 avril. 110 F.", "url": "https://www.lexpress.fr/informations/musique-concert-jazz-erik-truffaz_621550.html"}, {"title": "Musique - Concert - Chanson - Mauro Gioia", "text": "Avec Napoli Muta, Gioia, arch\u00e9type du parfait latin lover de pacotille enti\u00e8rement fabriqu\u00e9, t\u00e9nor \u00e0 l'oeil noir flamboyant, aux cheveux gomin\u00e9s et au maintien hi\u00e9ratique, nous entra\u00eene dans une Naples muette, une Naples mutante, pittoresque et anachro-nique: celle d'avant le cin\u00e9ma parlant et des cabarets avant-gardistes des ann\u00e9es 30. Mauro Gioia rappelle cette cit\u00e9 qui comptait quatre conservatoires et \u00e9tait une \u00e9tape incontournable pour une formation musicale. Il ressuscite Piccinni, Leonardo, Leo ou Durante, et cabote dans cette terre de tradition qui vit la musique sacr\u00e9e c\u00e9der le pas \u00e0 la chanson populaire, voire d\u00e9linquante.\n* Les Abbesses (Th\u00e9\u00e2tre de la Ville), 75018 Paris, 01-42-74-22-77. Du 2 au 13 avril. 90 F.", "url": "https://www.lexpress.fr/informations/musique-concert-chanson-mauro-gioia_621548.html"}, {"title": "Musique - Op\u00e9ra - Parsifal", "text": "L'ultime op\u00e9ra de Wagner \u00e9tait absent des affiches de l'Op\u00e9ra de Paris depuis 1976. C'est donc une judicieuse id\u00e9e que d'en proposer une nouvelle production. L'Anglais Graham Vick, qui officie au festival de Glyndebourne, a d\u00e9j\u00e0 mont\u00e9 \u00e0 Paris Un re in ascolto, de Berio, et Mahagonny, de Weill. Il s'attaque maintenant \u00e0 cet ouvrage-fleuve qui est la bible des fid\u00e8les wagn\u00e9riens. Thomas Moser sera Parsifal, le chevalier r\u00e9dempteur de la douleur du monde, Wolfgang Sch\u00f6ne le roi bless\u00e9 Amfortas, Kathryn Harries la v\u00e9n\u00e9neuse Kundry, sous la baguette d'Armin Jordan.\n* Op\u00e9ra Bastille, 75012 Paris, 01-44-73-13-00. Du 28 mars au 19 avril. De 60 \u00e0 610 F.", "url": "https://www.lexpress.fr/informations/musique-opera-parsifal_621543.html"}, {"title": "Modes de vie: Etre dans le bain", "text": "Il y a pr\u00e8s de trente ans naissait Kitchen Bazaar. Un nouveau concept de boutique, calqu\u00e9 sur les cookshops anglais et enti\u00e8rement consacr\u00e9e \u00e0 la cuisine, avec des objets aussi utiles qu'esth\u00e9tiques. Aujourd'hui, l'\u00e9quipe reprend le m\u00eame principe et l'applique \u00e0 une autre pi\u00e8ce de la maison: la salle de bains. On trouve ainsi chez Bath Bazaar tous les produits basiques, du porte-savon au verre \u00e0 dents, en passant par le tapis, la trousse, les flacons, le linge, la balayette, etc., d\u00e9clin\u00e9s dans une palette de couleurs tr\u00e8s vari\u00e9es telles que le vert, l'orange, le turquoise, mais aussi l'opale et le transparent. Les mat\u00e9riaux jouent \u00e9galement la diversit\u00e9 avec du plastique, de l'inox, de l'aluminium, du bois, du verre et des chromes anglais. Un bazar pratique et chic o\u00f9 l'on croise aussi \u00e7\u00e0 et l\u00e0 les cr\u00e9ations de Philippe Starck et d'Andr\u00e9e Putman.\n* Bath Bazaar: galerie des Trois Quartiers, 23, boulevard de la Madeleine, 75001 Paris.", "url": "https://www.lexpress.fr/informations/modes-de-vie-etre-dans-le-bain_621536.html"}, {"title": "T\u00e9l\u00e9vision - Le coup de coeur - Loin du monde", "text": "D\u00e9prim\u00e9s et misanthropes qui r\u00eavez de vous exiler dans un coin retir\u00e9, ce saisissant documentaire s'adresse \u00e0 vous. Ex-soixantehuitard vivant dans un ermitage depuis 1970, Mitaine vit en Robinson Cruso\u00e9 avec sa femme, ancienne com\u00e9dienne, et ses sept enfants dans une maison de bois au coeur des Pyr\u00e9n\u00e9es, \u00e0 20 kilom\u00e8tres du premier commerce, sans eau courante ni \u00e9lectricit\u00e9. S'ils vont le dimanche \u00e0 la messe (en plein air), lavent leur linge \u00e0 la main, ramassent du bois dans la for\u00eat, lisent \u00e0 la lueur d'une lampe \u00e0 huile et cuisent les l\u00e9gumes du jardin dans une marmite, n'imaginez pas que l'on y respire la paix et la tranquillit\u00e9! Champ\u00eatres et idylliques au d\u00e9but, les images sugg\u00e8rent vite les ambigu\u00eft\u00e9s d'un tel mode de vie, dans le refus de Mitaine d'envoyer ses enfants \u00e0 \u00abl'\u00e9cole des incroyants\u00bb, dans le fait de leur imposer une existence \u00e0 l'\u00e9cart du monde tout en percevant les allocations familiales et le RMI. Bien qu'elle soit guid\u00e9e par un id\u00e9al de vie, la famille vit dans une ambiance tendue, puritaine, ferm\u00e9e, et finalement tr\u00e8s malsaine.\n* Dimanche 30 mars, 22 h 50. France 2.", "url": "https://www.lexpress.fr/informations/television-le-coup-de-coeur-loin-du-monde_621531.html"}, {"title": "Th\u00e9atre - Une mesure d'avance", "text": "Maria Pac\u00f4me, on le jurerait, est \u00e0 la ville comme \u00e0 la sc\u00e8ne: vive, enjou\u00e9e, cachant ses \u00e9tats d'\u00e2me sous une g\u00e9n\u00e9rosit\u00e9 de chaque instant. Dans Une mesure d'avance, jolie pi\u00e8ce qui met en sc\u00e8ne trois femmes de la g\u00e9n\u00e9ration des 20, 40 et 60 ans, saisies \u00e0 un instant crucial de leur vie amoureuse, elle est celle qui accueille, qui console et bouscule. Celle, aussi, qui s'achemine vers la solitude de l'\u00e2ge avec la s\u00e9r\u00e9nit\u00e9 de qui a vraiment v\u00e9cu sa vie. A ses c\u00f4t\u00e9s, Chlo\u00e9 R\u00e9jon, juv\u00e9nile et bondissante, et Denise Chalem, toute de rousseur et de sensibilit\u00e9, passent l'amour et la fid\u00e9lit\u00e9 au crible de leurs m\u00e9saventures. Comme il est r\u00e9ussi, ce moment de th\u00e9\u00e2tre o\u00f9 l'on parle gaiement de choses graves!\n* Th\u00e9\u00e2tre Saint-Georges, 75009 Paris, 01-48-78- 63-47.", "url": "https://www.lexpress.fr/informations/theatre-une-mesure-d-avance_621524.html"}, {"title": "Cin\u00e9ma - Tenue correcte exig\u00e9e de Philippe Lioret", "text": "Afin de prouver sa bonne foi dans une affaire d'abus de biens sociaux, Richard (Jacques Gamblin), ex-journaliste devenu SDF, tente de retrouver sa femme, Catherine (Zabou), dans un palace parisien, le Charles-VII. Une avalanche de quiproquos va lui tomber dessus...\n>Avec cette com\u00e9die insolite et dr\u00f4le, l'auteur de Tomb\u00e9s du ciel persiste dans une \u00e9vocation de la r\u00e9alit\u00e9 mobilisant souvent l'\u00e9motion. Les dialogues font mouche, les personnages (une bonne douzaine) fonctionnent. Et Jacques Gamblin, (voir en pages Spectacles), accompagn\u00e9 d'une Elsa Zylberstein tr\u00e8s en forme, m\u00e8ne la danse fort joliment.", "url": "https://www.lexpress.fr/informations/cinema-tenue-correcte-exigee-de-philippe-lioret_621517.html"}, {"title": "Le carnaval de Soares", "text": "Pour son premier roman, J\u00f4 Soares lance Sherlock Holmes sur les traces d'un serial killer br\u00e9silien. Les lecteurs adorent\nC'est ce que l'on pourrait appeler un cocktail br\u00e9silien. Prenez Rio \u00e0 la fin du si\u00e8cle dernier, plantez sur la sc\u00e8ne une Sarah Bernhardt exub\u00e9rante, d\u00e9clamant les pires banalit\u00e9s en alexandrins dans des palais o\u00f9 cliquettent les m\u00e9dailles d'une arm\u00e9e de g\u00e9n\u00e9raux de salon. Pimentez avec quelques meurtres (une prostitu\u00e9e, une demoiselle d'honneur...), un vol de stradivarius et un nombre raisonnable d'intrigues amoureuses. Cr\u00e9ez votre petit effet en faisant d\u00e9barquer du dernier vapeur Sherlock Holmes himself, flanqu\u00e9 du bon Dr Watson. Et vous obtenez le best-seller qui fera peut-\u00eatre encore fureur sur les plages cet \u00e9t\u00e9.\nOn l'aura compris, J\u00f4 Soares, star de la t\u00e9l\u00e9 br\u00e9silienne - surnomm\u00e9 \u00able Gros\u00bb en raison de son poids respectable - ne peut s'emp\u00eacher d'en faire des tonnes. Et \u00e7a marche. Apr\u00e8s avoir vendu El\u00e9mentaire, ma ch\u00e8re Sarah! \u00e0 350 000 exemplaires dans son pays, voici qu'\u00e0 peine publi\u00e9 en France il d\u00e9boule dans la liste des meilleures ventes. Non sans raison. Car, au-del\u00e0 de son aspect fabriqu\u00e9, que trahit une couverture clinquante \u00e0 souhait, le grand m\u00e9rite du livre tient d'abord \u00e0 son humour ravageur. Dans ce Br\u00e9sil de carnaval, tout va de travers. Sherlock Holmes est \u00e0 mourir de rire quand, troubl\u00e9 par les charmes d'une belle mul\u00e2tresse, il s'emp\u00eatre dans des raisonnements totalement cafouilleux, ou encore quand il se retrouve sur le pont d'un transatlantique, d\u00e9guis\u00e9 en boh\u00e9mienne et shoot\u00e9 \u00e0 la coke, dansant dans les bras du commandant de bord. Avec leurs r\u00e9flexions surr\u00e9alistes et leur balourde inconscience d'esclavagistes au grand coeur, les noblaillons qui traversent cette com\u00e9die au cadre exotique et r\u00e9volu sont, eux aussi, irr\u00e9sistibles. Au fond, seul le tueur est un gar\u00e7on s\u00e9rieux. Il \u00e9pluche les petites annonces du Jornal do commercio, o\u00f9 sont mises en vente de jeunes \u00abcr\u00e9oles tr\u00e8s d\u00e9coratives\u00bb, et, avant chaque meurtre, r\u00e9vise son pr\u00e9cis d'anatomie et de dissection sign\u00e9 H. Beaunis et A. Bouchard. Enfin un pro dans ce monde de fous!\nEl\u00e9mentaire, ma ch\u00e8re Sarah! par J\u00f4 Soares. Trad. par Fran\u00e7ois Rosso. Calmann-L\u00e9vy, 320 p., 120 F.", "url": "https://www.lexpress.fr/informations/le-carnaval-de-soares_621512.html"}, {"title": "Ecce homo", "text": "A l'approche de P\u00e2ques, Arte diffuse une passionnante enqu\u00eate sur la mort du Christ. Elle est admirablement compl\u00e9t\u00e9e par le livre de Jean-Marc Varaut\nComment s'emparer de la mort de J\u00e9sus sans tomber dans la bondieuserie m\u00e9diatique sur fond de saint s\u00e9pulcre? Pour P\u00e2ques, Arte interpelle les chr\u00e9tiens, les ath\u00e9es et les sceptiques par documentaire historique et critique interpos\u00e9. Au catalogue des Lieux saints revisit\u00e9s, la cha\u00eene a pr\u00e9f\u00e9r\u00e9 c\u00e9l\u00e9brer sobrement la semaine sainte avec Corpus Christi: une \u00e9mission passionnante, diffus\u00e9e cinq soirs de suite, \u00e0 l'heure de la m\u00e9t\u00e9o, o\u00f9 Arte scrute l'histoire chr\u00e9tienne dans le contexte du juda\u00efsme du Ier si\u00e8cle et \u00e0 partir d'un passage de l'Evangile de Jean. L'id\u00e9e: serrer au plus pr\u00e8s les \u00e9nigmes qui sont au coeur des d\u00e9bats et des recherches les plus pointus sur l'\u00e9tude du Nouveau Testament et les origines du christianisme. Et rappeler, in fine, que les Evangiles ne sont pas contemporains des \u00e9v\u00e9nements qu'ils d\u00e9crivent et qu'ils tendent \u00e0 des buts plus th\u00e9ologiques qu'historiques. Sur le fond, rien de tr\u00e8s nouveau.\nEn revanche, sur la forme, et pour la premi\u00e8re fois \u00e0 la t\u00e9l\u00e9-vision, Corpus Christi apporte un autre regard, gommant, volontairement, les commentaires \u00e9difiants et surtout l'exploitation d'images pieuses - peintures religieuses et reliques - au profit d'un face-\u00e0-face avec les Ecritures et des t\u00e9moignages de 27 experts internationaux pass\u00e9s ma\u00eetres en la mati\u00e8re. Ce \u00abdocu\u00bb copieux (et, de ce fait, un peu aust\u00e8re) est \u00e9toff\u00e9 par une enqu\u00eate qui a dur\u00e9... cinq ans.\nAux pupitres de l'investigation et de la r\u00e9alisation, G\u00e9rard Mordillat et J\u00e9r\u00f4me Prieur, tous deux \u00e9crivains, sc\u00e9naristes et cin\u00e9astes. Deux la\u00efques qui ont entam\u00e9 un v\u00e9ritable chemin de croix dans les 14 m\u00e8tres carr\u00e9s de leur bureau, o\u00f9 tr\u00f4ne non pas un ordinateur, mais une montagne de livres et de documents entre une cafeti\u00e8re et des plans anciens de J\u00e9rusalem et de la Palestine \u00e9pingl\u00e9s aux murs. L\u00e0, en silence, durant deux longues ann\u00e9es, ils ont lu, relu des centaines d'ouvrages. Les Evangiles, bien s\u00fbr, mais \u00e9galement toutes les th\u00e8ses des pionniers de l'ex\u00e9g\u00e8se historico-critique que sont Alfred Loisy, Charles Guignebert, Maurice Goguel, Joseph Klausner, Rudolf Bultmann. Apr\u00e8s seulement ils sont partis enqu\u00eater sur le terrain, en France, en Isra\u00ebl, en Grande-Bretagne, aux Etats-Unis, au Vatican et en Suisse. \u00abLa principale difficult\u00e9 a \u00e9t\u00e9 de se comprendre avec les chercheurs et les universitaires, habitu\u00e9s \u00e0 ne communiquer qu'entre eux. Mais, constatant que nous ne ?roulions'' pour aucune chapelle, ils ont \u00e9t\u00e9 ravis de pouvoir divulguer leurs travaux\u00bb, explique le tandem.\nAu fond, rien, ou presque, ne pr\u00e9destinait Mordillat et Prieur \u00e0 ce singulier p\u00e8lerinage. En \u00e9tudiant un projet de film sur le suaire de Turin, ils attrapent le virus de l'\u00e9tude historique des textes bibliques, abandonnent le \u00ablinceul\u00bb et questionnent les \u00e9crits fondateurs du christianisme. Leur travail est original en ce qu'il pr\u00e9sente une analyse crois\u00e9e des r\u00e9cits de la Passion nous permettant de comprendre pourquoi la vie de J\u00e9sus appara\u00eet parfois si contradictoire. Par exemple, sur le seul r\u00e9cit de la Passion, les quatre \u00e9vang\u00e9listes offrent des versions divergentes de plusieurs faits: la comparution de nuit de J\u00e9sus devant les autorit\u00e9s juives, le moment pr\u00e9cis de la mort du Christ, etc.\nAinsi, comment interpr\u00e9ter, au regard des connaissances historiques, g\u00e9ographiques et politiques actuelles, certaines all\u00e9gations des Evangiles, comme ce nom de \u00abJ\u00e9sus de Nazareth\u00bb, alors qu'il n'existe aucune trace arch\u00e9ologique de cette ville avant le IIe si\u00e8cle? Et pourquoi a-t-il \u00e9t\u00e9 non pas lapid\u00e9, ce qui \u00e9tait l'usage, mais crucifi\u00e9, supplice infamant r\u00e9serv\u00e9 aux esclaves et aux agitateurs politiques? G\u00e9rard Mordillat et J\u00e9r\u00f4me Prieur n'ont pas la na\u00efvet\u00e9 ni la pr\u00e9tention d'\u00e9tablir une v\u00e9rit\u00e9 absolue en la mati\u00e8re: \u00abNous avons plut\u00f4t fait avancer l'histoire du doute\u00bb, avouent-ils, conscients que la vie de cet homme appel\u00e9 J\u00e9sus n'en finira jamais de scandaliser ni de bouleverser.\nC'est dans ce m\u00eame souci de rigueur historique, sans toutefois cacher ses convictions chr\u00e9tiennes, que Jean-Marc Varaut s'est attach\u00e9 \u00e0 relire Le Proc\u00e8s de J\u00e9sus. Historien du proc\u00e8s de Nuremberg, cet avocat de renomm\u00e9e internationale m\u00e8ne ici l'enqu\u00eate sur les origines judiciaires de l'antis\u00e9mitisme chr\u00e9tien. Ses conclusions rejoignent celles des auteurs de la s\u00e9rie Corpus Christi: contre la r\u00e9alit\u00e9 historique, la tradition chr\u00e9tienne a longtemps tent\u00e9 de faire endosser la culpabilit\u00e9 de la mort du Christ au seul peuple juif.\nPilate, seul responsable\nUne lecture judiciaire attentive des Evangiles \u00e0 la lumi\u00e8re des informations dont nous disposons sur les droits juif et romain \u00e9tablit avec certitude que le pr\u00e9fet romain Ponce Pilate porte seul la responsabilit\u00e9 de la condamnation \u00e0 mort de J\u00e9sus. L'auteur ne nie en rien qu'une majorit\u00e9 des chefs religieux juifs ait tout fait pour que J\u00e9sus soit condamn\u00e9 par Pilate ni qu'une partie de la foule ait pouss\u00e9 le pr\u00e9fet \u00e0 le crucifier. Mais, sur un plan juridique, il appara\u00eet clairement que Pilate est l'unique d\u00e9cideur de la mort de J\u00e9sus. Allant plus loin, Varaut montre comment les Evangiles - \u00e9crits durant la seconde moiti\u00e9 du Ier si\u00e8cle, au moment m\u00eame de la rupture d\u00e9finitive entre juifs et chr\u00e9tiens - t\u00e9moignent, d\u00e9j\u00e0, du souci des premi\u00e8res communaut\u00e9s chr\u00e9tiennes de disculper Pilate. Aussi la plupart des P\u00e8res de l'Eglise franchiront-ils un pas suppl\u00e9mentaire en jetant, \u00e0 l'encontre du peuple juif, la trop c\u00e9l\u00e8bre accusation de d\u00e9icide: \u00abMeurtriers du Seigneur, assassins des proph\u00e8tes, rebelles et haineux devant Dieu, ??ils'' outragent la Loi, r\u00e9sistent \u00e0 la gr\u00e2ce, r\u00e9pudient la foi de leurs p\u00e8res!\u00bb s'exclame saint Gr\u00e9goire de Nysse (IVe si\u00e8cle) dans une hom\u00e9lie.\nRajustant tardivement le tir, le concile Vatican II rappellera, en 1965, que \u00abce qui fut perp\u00e9tr\u00e9 dans la Passion ne peut \u00eatre imput\u00e9 indistinctement \u00e0 tous les juifs vivant en ce temps-l\u00e0, ni aux juifs d'aujourd'hui\u00bb. Il n'en demeure pas moins, comme le d\u00e9montre l'excellent petit livre de Jean-Marc Varaut, que la pr\u00e9dication populaire chr\u00e9tienne et la liturgie, s'appuyant sur une compr\u00e9hension erron\u00e9e du proc\u00e8s de J\u00e9sus, ont favoris\u00e9 pendant de nombreux si\u00e8cles le d\u00e9veloppement d'un antijuda\u00efsme qui a fait le lit de l'antis\u00e9mitisme contemporain. Lequel a conduit aux camps de la mort.\nLe Proc\u00e8s de J\u00e9sus, par Jean-Marc Varaut. Plon, 198 p., 98 F.\nLe r\u00e9cit de la Passion, selon saint Jean\nIls prirent donc J\u00e9sus\nEt portant lui-m\u00eame sa croix\nJ\u00e9sus sortit vers le lieu dit \u00abdu cr\u00e2ne\u00bb\nCe qui, en h\u00e9breu, se dit \u00abGolgotha\u00bb\nO\u00f9 ils le crucifi\u00e8rent\nEt avec lui deux autres\nUn de ci, un de l\u00e0\nEt au milieu J\u00e9sus.\nPilate \u00e9crivit aussi un \u00e9criteau\nEt le fixa sur la croix\nIl y \u00e9tait \u00e9crit\n\u00abJ\u00e9sus le Naz\u00f4r\u00e9en, le roi des Juifs\u00bb\nCet \u00e9criteau beaucoup de Juifs le lurent\nParce que le lieu o\u00f9 J\u00e9sus fut crucifi\u00e9\nEtait proche de la ville\nEt c'\u00e9tait \u00e9crit en h\u00e9breu, en latin et en grec.\nLes grands pr\u00eatres des Juifs dirent \u00e0 Pilate:\n\u00abN'\u00e9cris pas: ?le roi des Juifs?, mais que celui-l\u00e0 a dit:\n?Je suis le roi des Juifs?.\u00bb\nPilate r\u00e9pondit: \u00abCe que j'ai \u00e9crit, je l'ai \u00e9crit.\u00bb\nEvangile selon Jean (XIX, 17 \u00e0 22)\n>lire aussi\nBernard Feillet, pr\u00eatre, homme d'\u00e9criture et de conviction, vient de publier une superbe et poignante m\u00e9ditation sur le Christ et la foi chr\u00e9tienne, L'Errance (Descl\u00e9e de Brouwer, 162 p., 120 F). A savourer par le croyant et le non-croyant.\n>\u00e0 voir\nCorpus Christi, du mardi 25 au samedi 29 mars, \u00e0 20 h 45. Arte.\n>\u00e0 lire\nLe texte enrichi de ces \u00e9missions (cinq ouvrages) est publi\u00e9 aux \u00e9ditions Mille et Une Nuits. Christos, Roi des juifs, Proc\u00e8s, Crucifixion et P\u00e2ques. 63 p., 10 F chacun.", "url": "https://www.lexpress.fr/informations/ecce-homo_621505.html"}, {"title": "Op\u00e9ras sans fronti\u00e8res", "text": "Gen\u00e8ve, Lausanne et Bruxelles programment des oeuvres que boudent les sc\u00e8nes fran\u00e7aises. Une escapade s'impose. Suivez le guide\nSi vous \u00eates las de La Boh\u00e8me ou des Noces de Figaro, offrez-vous une escapade lyrique chez nos voisins francophones. Le Grand Th\u00e9\u00e2tre de Gen\u00e8ve, l'Op\u00e9ra de Lausanne et la Monnaie de Bruxelles n'h\u00e9sitent pas \u00e0 programmer r\u00e9guli\u00e8rement des ouvrages oubli\u00e9s ou boud\u00e9s par la plupart des sc\u00e8nes fran\u00e7aises. A Gen\u00e8ve, Ren\u00e9e Auphan a ouvert ses deux premi\u00e8res saisons avec Wozzeck, d'Alban Berg, et Hamlet, d'Ambroise Thomas. L'audace n'est pas sans risques: des abonn\u00e9s d\u00e9pourvus de curiosit\u00e9 - ici comme ailleurs - viennent de bouder la r\u00e9surrection de V\u00e9nus, un chef-d'oeuvre de leur compatriote Othmar Schoeck.\nCr\u00e9\u00e9 en 1922 \u00e0 Zurich, c'est le quatri\u00e8me des huit op\u00e9ras \u00e9crits par un musicien plus connu pour ses 400 lieder. Dans une bastide de Provence, un jeune homme abandonne son \u00e9pouse, le jour de ses noces, fascin\u00e9 par la beaut\u00e9 parfaite d'une statue de V\u00e9nus. Sa qu\u00eate d'absolu s'ach\u00e8ve par une \u00e9treinte qu'il sait mortelle, aspirant au bonheur ultime dans l'an\u00e9antissement, comme l'Isolde de Richard Wagner. Schoeck a ajout\u00e9 une dimension hoffmannienne \u00e0 cette histoire fantastique inspir\u00e9e par La V\u00e9nus d'Ille, de M\u00e9rim\u00e9e, et La Statue de marbre, d'Eichendorff.\nL'oeuvre n'est pas ais\u00e9e \u00e0 monter: un r\u00f4le-titre muet (!), une m\u00e9tamorphose probl\u00e9matique (V\u00e9nus s'incarne temporairement en myst\u00e9rieuse inconnue), une action dramatique concentr\u00e9e sur la folie amoureuse de Horace, qui fut aussi celle du compositeur pour la pianiste Mary de Senger. Le jeune Francisco Negrin, avec la complicit\u00e9 du d\u00e9corateur Anthony Baker, a soulign\u00e9 l'onirisme de l'ouvrage gr\u00e2ce \u00e0 des effets sc\u00e9niques impressionnants. Le h\u00e9ros, qui ne quitte pas la sc\u00e8ne pendant deux heures, doit chanter une partition \u00e9prouvante, dans une tessiture souvent aigu\u00eb et tendue. On saluera la performance, m\u00eame imparfaite, du t\u00e9nor canadien Paul Frey, qui a eu le courage de travailler un personnage qu'il risque de ne jamais retrouver - \u00e0 moins qu'un autre th\u00e9\u00e2tre ne soit \u00e0 son tour s\u00e9duit par une oeuvre dont la richesse des couleurs orchestrales n'a rien \u00e0 envier \u00e0 celle de Richard Strauss. Schoeck, souvent consid\u00e9r\u00e9 comme le dernier romantique, avait adopt\u00e9 la devise du h\u00e9ros de V\u00e9nus: \u00abLa seule vertu: s'abandonner au saisissement\u00bb.\nA Lausanne, Dominique Meyer, lui, s'est abandonn\u00e9 aux plaisirs baroques en exhumant L'Argia, d'Antonio Cesti. Ma\u00eetre de chapelle de l'archiduc Ferdinand Charles \u00e0 Innsbruck, le Toscan composa, en 1655, ce drame musical en l'honneur de la visite de la reine Christine de Su\u00e8de, qui venait d'abdiquer pour se convertir au catholicisme. Sa Majest\u00e9 appr\u00e9cia, semble-t-il, cet ouvrage-fleuve de sept heures qui exigeait pas moins de sept castrats! Le chef, Ren\u00e9 Jacobs, et le metteur en sc\u00e8ne, Jean-Louis Martinoty, l'ont judicieusement ramen\u00e9 \u00e0 une dur\u00e9e raisonnable: trois heures et trente-cinq minutes.\nQuiproquos, parodie...\nReste une intrigue aussi emberlificot\u00e9e qu'un roman d'Agatha Christie, truff\u00e9e de quiproquos et de travestissements invraisemblables. Argia, princesse d'Eub\u00e9e, a abandonn\u00e9 son enfant depuis quatre ans, afin de retrouver et d'exp\u00e9dier dans un monde meilleur son \u00e9poux volage, parti courtiser \u00e0 Chypre la princesse Dorisbe, dont il ignore qu'elle est sa soeur. Pour se venger, Argia, d\u00e9guis\u00e9e en homme, s\u00e9duit cette capricieuse b\u00e9casse. Au fil du livret, elle croise un pr\u00e9cepteur radoteur, un ermite sentencieux, un eunuque ivrogne et espion qui se vante de pouvoir encore \u00abfrapper\u00bb les femmes de son engin, une vieille courtisane nymphomane amateur de jouvenceaux...\nAppartenant au genre v\u00e9nitien pseudo-historique, cette pi\u00e8ce, travers\u00e9e par une ironie \u00e9lisab\u00e9thaine, alterne sans r\u00e9pit sc\u00e8nes comiques et lamentos d\u00e9chirants. La distribution, tr\u00e8s homog\u00e8ne, est emmen\u00e9e par l'\u00e9mouvante mezzo Brigitte Balleys. Gr\u00e2ce \u00e0 un astucieux jeu de miroirs, Jean-Louis Martinoty r\u00e9ussit \u00e0 rendre presque limpide cette histoire abracadabrante.\n\u00abOp\u00e9ra bouffon\u00bb, c'est ainsi qu'Offenbach d\u00e9finit, lors de sa cr\u00e9ation, en 1858, Orph\u00e9e aux Enfers. Plus tard, il rallongera cette parodie de l'Antiquit\u00e9 pour en faire un \u00abop\u00e9ra f\u00e9erie\u00bb. A Bruxelles, le directeur de la Monnaie, Bernard Focroulle, a choisi la version originale, concentr\u00e9e en deux heures et moins connue, d'un ouvrage qui a curieusement d\u00e9sert\u00e9 les sc\u00e8nes parisiennes. Quoi de plus parisien, pourtant, que cette satire loufoque et d\u00e9sopilante de la soci\u00e9t\u00e9 du second Empire qui s'ach\u00e8ve, au rythme du cancan, dans un galop infernal? Offenbach et ses librettistes, Cr\u00e9mieux et Hal\u00e9vy, ont d\u00e9voy\u00e9 le mythe de Virgile et d'Ovide, repris avant eux par Monteverdi et Gluck. Orph\u00e9e est devenu un professeur de violon pr\u00e9tentieux, coureur de jupons, que ne supporte pas l'infid\u00e8le Eurydice. Il est contraint par l'Opinion publique d'aller chercher aux Enfers sa femme, enlev\u00e9e par Pluton. Jupiter, s\u00e9ducteur imp\u00e9nitent, dont l'autorit\u00e9 est contest\u00e9e par ses cong\u00e9n\u00e8res de l'Olympe, y descend \u00e9galement. Il s\u00e9duit, sous la forme d'une mouche, Eurydice, fait se retourner Orph\u00e9e par un coup de tonnerre et voue l'\u00e9pouse perdue au culte de Bacchus.\nHerbert Wernicke situe l'action \u00e0 l'\u00e9poque d'Offenbach, dans un extraordinaire d\u00e9cor qui reproduit fid\u00e8lement le caf\u00e9 bruxellois A la mort subite. L'arriv\u00e9e aux Enfers est ponctu\u00e9e par la chute d'une gigantesque locomotive qui \u00e9ventre le plafond du caf\u00e9. Dans un huis clos enfum\u00e9, regorgeant de noceurs \u00e9m\u00e9ch\u00e9s et paillards, une mise en sc\u00e8ne enfi\u00e9vr\u00e9e refl\u00e8te \u00e0 merveille la fr\u00e9n\u00e9sie musicale de l'oeuvre. Les chanteurs, domin\u00e9s par l'Eurydice d'Elisabeth Vidal et le Jupiter de Dale Duesing, r\u00e9sistent \u00e0 la pesante baguette de Patrick Davin. Souhaitons que ce spectacle bruxellois, coproduit avec B\u00e2le, vienne bient\u00f4t enivrer le public fran\u00e7ais.\n>\u00e0 voir\nOrph\u00e9e aux Enfers, de Jacques Offenbach. Mise en sc\u00e8ne: Herbert Wernicke. Direction: Patrick Davin.\nBruxelles, th\u00e9\u00e2tre de la Monnaie, 00-32-2-229-12-11. Jusqu'au 5 avril.\n>\u00e0 \u00e9couter\nV\u00e9nus, d'Othmar Schoeck. Direction: Mario Venzago. Avec Lucia Popp et James O'Neal (2 CD Schweiz).\nOffenbach. Anthologie. En 4 volumes, une centaine d'extraits d'oeuvres, grav\u00e9s avant 1940 (Forlane).\n>rendez-vous Gen\u00e8ve:\nRinaldo, de H\u00e4ndel. Mise en sc\u00e8ne: Pier Luigi Pizzi. Avec Jennifer Larmore et Lilian Watson. Du 14 au 24 avril.\n00-41-224-183-130.\nLausanne:\nGrandeur et d\u00e9cadence de la ville de Mahagonny, de Kurt Weill. Mise en sc\u00e8ne: Patrice Caurier et Moshe Leiser. Du 25 avril au 4 mai. 00-41-213-101-600.\nBruxelles:\nPeter Grimes, de Benjamin Britten. Mise en sc\u00e8ne: Willy Decker. Direction: Antonio Pappano. Du 29 avril au 13 mai. 00-32-2-229-12-11.", "url": "https://www.lexpress.fr/informations/operas-sans-frontieres_621500.html"}, {"title": "Br\u00e8ves R\u00e9ussir: Recrutement - Les Allemands \u00e0 Paris", "text": "Que tous les germanistes \u00e9tudiant dans les grandes \u00e9coles de commerce et d'ing\u00e9nieurs se le disent: ils pourront rencontrer, le 24 avril, dans les locaux de l'ESCP (Ecole sup\u00e9rieure de commerce de Paris), les repr\u00e9sentants de huit entreprises susceptibles de les embaucher ou de leur proposer un stage en Allemagne. Il s'agit de Roland Berger, de L'Or\u00e9al, d'Arthur Andersen Luxembourg, de Deutsche Renault, de Dasa, d'IBM, de la Westdeutsche Landesbank, de la Deutsche Bank. Cette manifestation, baptis\u00e9e Espace entreprises outre-Rhin, est organis\u00e9e dans le cadre du Forum ESCP.\nRenseignements: 01-49-23-20-00.", "url": "https://www.lexpress.fr/informations/breves-reussir-recrutement-les-allemands-a-paris_621497.html"}, {"title": "Marketing ONG: quand le travail a du sens", "text": "Communication, collecte de fonds: les associations humanitaires embauchent des professionnels. Haute comp\u00e9tence et v\u00e9ritable motivation exig\u00e9es.\nApr\u00e8s des d\u00e9buts prometteurs chez IBM, puis dans une SSII, Philippe L\u00e9v\u00eaque, ing\u00e9nieur commercial, s'accorde une ann\u00e9e sabbatique en Afrique. Il d\u00e9couvre M\u00e9decins du monde, devient b\u00e9n\u00e9vole et, de retour en France, poursuit cette activit\u00e9. Dans le m\u00eame temps, il renoue avec sa carri\u00e8re en entreprise, mais, tr\u00e8s rapidement, abandonne son nouvel emploi pour devenir directeur du d\u00e9veloppement de l'association, un poste qu'il occupe depuis trois ans. Son salaire a diminu\u00e9 de moiti\u00e9, mais sa passion est intacte.\n\u00abPour travailler dans une organisation non gouvernementale (ONG), il faut faire des sacrifices, qui touchent \u00e0 la feuille de paie et \u00e0 la vie priv\u00e9e. Avec des b\u00e9n\u00e9voles, les r\u00e9unions ont lieu le soir et les samedis et dimanches. Mais j'ai donn\u00e9 du sens \u00e0 mon m\u00e9tier, je jouis d'une autonomie et de responsabilit\u00e9s que je ne trouverais pas ailleurs. Je n'ai pas le sentiment d'\u00eatre un pion interchangeable\u00bb, explique-t-il, r\u00e9sumant ainsi le sentiment de la plupart des salari\u00e9s du secteur. Cet enthousiasme transcende les difficult\u00e9s du m\u00e9tier. \u00abMon patron est le donateur, et il est farouche. Une mauvaise campagne de marketing direct peut faire s'effondrer l'association\u00bb, souligne Philippe L\u00e9v\u00eaque.\nPour r\u00e9colter des dons, les associations ont besoin de professionnels capables de valoriser leur image, passablement d\u00e9t\u00e9rior\u00e9e par les \u00abaffaires\u00bb qui ont affect\u00e9 certaines d'entre elles. Les agences qui conseillent les ONG embauchent \u00e9galement. En trois ans, par exemple, Excel, soci\u00e9t\u00e9 sp\u00e9cialis\u00e9e dans la collecte de fonds, a vu ses effectifs passer de 10 \u00e0 25 personnes. Dans ce type d'agence, les salaires se situent entre ceux des associations et ceux des entreprises. \u00abMais, corrige Antoine Vaccaro, PDG d'Excel, les r\u00e9mun\u00e9rations du priv\u00e9 rejoignent \u00e0 la baisse celles du secteur associatif.\u00bb\nLa fid\u00e9lit\u00e9 est de r\u00e8gle\nDevant l'affluence des candidatures, les ONG sont de plus en plus exigeantes. La comp\u00e9tence technique est indispensable. La motivation est de rigueur. Dire: \u00abJe ne supporte plus la mis\u00e8re autour de moi\u00bb, ne suffit plus. En revanche, avoir \u00e9t\u00e9 b\u00e9n\u00e9vole et conserver intacte sa vocation de d\u00e9part est un excellent argument. Attention: les \u00e9volutions de carri\u00e8re sont limit\u00e9es. Beaucoup de professionnels restent dans le secteur associatif. La fid\u00e9lit\u00e9 y est de r\u00e8gle.\nQuelques-uns iront rejoindre le priv\u00e9. \u00abLes entreprises d\u00e9cr\u00e8tent aujourd'hui leur citoyennet\u00e9 et leur responsabilit\u00e9 sociale. Certaines estiment que des gens comme moi pourraient leur \u00eatre utiles, indique Patrick Chanson, responsable de la communication externe d'Aides. Mais je ne crois pas que ce soit pour tout de suite.\u00bb", "url": "https://www.lexpress.fr/informations/marketing-ong-quand-le-travail-a-du-sens_621492.html"}, {"title": "Marseillaise de cr\u00e9dit: une caricature", "text": "\u00abD\u00e9sormais, ce ne sont plus les contribuables qui paieront les salari\u00e9s de la banque, ce sont les clients\u00bb, assure Pierre Habib-Deloncle, PDG de la Marseillaise de cr\u00e9dit. Il \u00e9tait temps d'arr\u00eater le carnage! En l'espace de quatre ans, le sauvetage de cet \u00e9tablissement r\u00e9gional, fond\u00e9 en 1865 par Jules Charles-Roux, le grand-p\u00e8re de la romanci\u00e8re Edmonde Charles-Roux, et nationalis\u00e9 en 1982, a d\u00e9j\u00e0 co\u00fbt\u00e9 2,9 milliards de francs, soit plus de 193 F par contribuable! Plus de huit fois les capitaux propres de la banque. Comme si le Cr\u00e9dit lyonnais avait perdu 700 milliards de francs, au lieu des 130 attendus! Rien d'\u00e9tonnant \u00e0 ce que l'Etat cherche \u00e0 s'en d\u00e9faire, quitte \u00e0 privatiser pour le franc symbolique.\n\u00abM\u00eame s'il faut encore faire des efforts de rationalisation, la banque est en \u00e9tat de marche\u00bb, affirme Pierre Habib-Deloncle, qui vient d'annoncer une restructuration. Propuls\u00e9 \u00e0 la t\u00eate de l'\u00e9tablissement financier en 1995, ce fondateur du club RPR banque, ancien d'Indosuez, a beau jeu de se d\u00e9marquer de la gestion de ses deux pr\u00e9d\u00e9cesseurs, Jean-Paul Escande et Jean Matouk, nomm\u00e9s respectivement en 1982 et en 1992 par les gouvernements socialistes.\nQu'on ne s'y trompe pas, en effet. La petite institution vieillotte de la rue Paradis, pr\u00e8s du Vieux-Port, avec ses 162 agences et ses 2 050 salari\u00e9s, n'est pas seulement une victime de la concurrence exacerb\u00e9e, n\u00e9e de la d\u00e9r\u00e9glementation des march\u00e9s financiers. Sa d\u00e9route s'explique aussi par les d\u00e9cisions de ses dirigeants, choisis sur des crit\u00e8res autant politiques que professionnels. Incapables de s'attaquer \u00e0 un effectif pl\u00e9thorique, de remettre en cause des r\u00e9mun\u00e9rations sup\u00e9rieures de 15% aux normes de la profession et un train de vie fastueux - on compte encore 270 voitures de fonction - certains de ses managers ont, en outre, entra\u00een\u00e9 la banque dans des diversifications co\u00fbteuses.\nPromu gr\u00e2ce \u00e0 l'appui de Gaston Defferre, alors maire de Marseille, Jean-Paul Escande pouvait difficilement aligner les plans sociaux dans une ville d\u00e9j\u00e0 rong\u00e9e par le ch\u00f4mage! Etait-ce une raison suffisante pour prendre, sur les march\u00e9s financiers, des engagements disproportionn\u00e9s avec la taille de la banque? \u00abIl fallait trouver d'autres sources de profit. Cette activit\u00e9 m'a permis d'informatiser la maison\u00bb, plaide l'int\u00e9ress\u00e9, aujourd'hui patron de la Soci\u00e9t\u00e9 bordelaise de CIC. Pourtant, ces op\u00e9rations, trop risqu\u00e9es, se sont traduites, au total, par pr\u00e8s de 600 millions de francs de pertes. Pour se refaire, la banque s'est lanc\u00e9e malencontreusement dans le cr\u00e9dit aux promoteurs immobiliers. R\u00e9sultat, une ardoise de plus de 1 milliard de francs.\nDu c\u00f4t\u00e9 de ses activit\u00e9s traditionnelles, le financement des PME locales, le bilan n'est gu\u00e8re plus reluisant! La banque s'est ainsi lanc\u00e9e dans une politique de cr\u00e9dits faciles et pas chers, d'o\u00f9 des marges effondr\u00e9es, des contentieux accumul\u00e9s et... des centaines de millions de francs envol\u00e9s. Echaud\u00e9 par les d\u00e9boires de Jean-Paul Escande, son successeur, Jean Matouk, un \u00e9conomiste, nomm\u00e9, dit-on, par la gr\u00e2ce de Fran\u00e7ois Mitterrand, s'est content\u00e9 de limiter la casse.\nL'Etat a aussi sa part de responsabilit\u00e9: \u00e0 aucun moment, ses repr\u00e9sentants au conseil d'administration ne se sont oppos\u00e9s aux choix du management. \u00abToutes mes d\u00e9cisions ont \u00e9t\u00e9 approuv\u00e9es par le conseil d'administration\u00bb, se pla\u00eet \u00e0 souligner Jean-Paul Escande. Quant \u00e0 la Commission bancaire, elle a, comme dans d'autres dossiers, constat\u00e9 - trop tard - l'\u00e9tendue des d\u00e9g\u00e2ts. Non, la SMC n'a pas coul\u00e9, mais jamais on n'avait connu \u00e0 Marseille de sauvetage en mer si co\u00fbteux!", "url": "https://www.lexpress.fr/informations/marseillaise-de-credit-une-caricature_621585.html"}, {"title": "Branle-bas de combat contre le Front national", "text": "A l'approche du congr\u00e8s lep\u00e9niste \u00e0 Strasbourg, RPR, UDF et PS mobilisent. Chaque camp accuse l'autre d'avoir favoris\u00e9 l'\u00e9mergence du parti d'extr\u00eame droite. Aucun ne reconna\u00eet sa d\u00e9faite face \u00e0 la crise\nElle domine la plaine du haut de ses \u00e9perons et des 1 247 m\u00e8tres de la cr\u00eate des Vosges. Apr\u00e8s le congr\u00e8s du FN \u00e0 Strasbourg, du 29 au 31 mars, Bruno Gollnisch envisage de lui rendre une ostentatoire visite: il s'agit de la statue \u00e9questre de Jeanne d'Arc, plant\u00e9e au sommet du ballon d'Alsace. C'est ainsi que le secr\u00e9taire g\u00e9n\u00e9ral du parti d'extr\u00eame droite entend contrer Catherine Trautmann, qui a fait enlever l'effigie de la Pucelle \u00e9rig\u00e9e sur une place de Strasbourg, pour emp\u00eacher d'\u00e9ventuelles manifestations houleuses. La Jeanne du ballon est \u00abind\u00e9boulonnable\u00bb, se gausse Gollnisch, qui pense qu'il en est d\u00e9sormais de m\u00eame pour le FN dans le paysage politique, la forte mobilisation anti-congr\u00e8s n'\u00e9tant qu' \u00abune hyst\u00e9rie collective activ\u00e9e par des r\u00e9seaux de gauche qui ont enfin trouv\u00e9 un th\u00e8me de mobilisation: le pr\u00e9tendu antifascisme\u00bb. Et il conclut: \u00abOn n'arr\u00eate pas le FN avec des impr\u00e9cations.\u00bb\nGollnisch se trompe. Les opposants au Front ont d\u00e9laiss\u00e9 l'impr\u00e9cation pour l'action. Apr\u00e8s la soci\u00e9t\u00e9 civile (voir L'Express n\u00b0 2377), les partis politiques bougent, comme si, \u00e0 un an pile des l\u00e9gislatives et un mois apr\u00e8s l'\u00e9lectrochoc de Vitrolles, sonnait un grand r\u00e9veil national. Au RPR, le d\u00e9put\u00e9 Jean-Pierre Delalande a boucl\u00e9 ses propositions, esquiss\u00e9es d\u00e8s janvier; le PS a d\u00e9battu le week-end dernier, en conseil national, le \u00abrapport d'orientation pour un combat efficace contre le FN\u00bb, r\u00e9dig\u00e9 par G\u00e9rard Le Gall; les leaders de l'UDF, enfin, ont clarifi\u00e9 leurs strat\u00e9gies apr\u00e8s la phrase malheureuse de leur pr\u00e9sident, Fran\u00e7ois L\u00e9otard, le 15 mars, devant le Mouvement national des \u00e9lus locaux: \u00abNous n'aurons aucune complaisance, ni pour le Front populaire ni pour le Front national.\u00bb\nLa cause premi\u00e8re de cette mobilisation des partis, c'est la peur. La peur de voir des bataillons entiers d'\u00e9lecteurs voter FN en mars 1998. Les sondages montrent clairement la porosit\u00e9 de l'\u00e9lectorat RPR, et le Front - premier parti ouvrier depuis 1995 - a amorc\u00e9 un \u00abvirage social\u00bb qui peut nuire encore aux r\u00e9sultats du PS. \u00abA l'\u00e9vidence, apr\u00e8s l'immigration et l'ins\u00e9curit\u00e9, le parti de Jean-Marie Le Pen veut acqu\u00e9rir un troisi\u00e8me p\u00f4le de cr\u00e9dibilit\u00e9\u00bb, \u00e9crit Le Gall, reprenant au passage une expression forg\u00e9e par Bruno M\u00e9gret. \u00abDepuis un mois et demi, Alain Jupp\u00e9 a cal\u00e9 notre discours\u00bb, explique l'entourage du Premier ministre. Delalande, devant le groupe RPR \u00e0 l'Assembl\u00e9e nationale, a donc mis en garde ses coll\u00e8gues contre le FN, ce \u00abvrai adversaire, muni d'un leader incontest\u00e9, d'un programme clair et de vrais militants\u00bb.\nCe r\u00e9veil des partis peut-il contrer le FN? Balbutiement bi-polaire, il est riche en mesures concr\u00e8tes, mais aussi en querelles d'\u00e9cole. En quelques semaines, droite et gauche ont surtout rattrap\u00e9 leur retard technique. \u00abNos parlementaires savent combattre le PS et le PC, pas le FN, commente Delalande. Ils n'ont pas r\u00e9alis\u00e9 la professionnalisation de son appareil.\u00bb Le RPR a donc r\u00e9dig\u00e9 un bref vade-mecum de l'anti-FN, fiches th\u00e9matiques d\u00e9tachables, trousse de premier secours pour h\u00e9morragie lep\u00e9niste. De son c\u00f4t\u00e9, le PS envisage la r\u00e9alisation d'une brochure de 40 pages pour critiquer le \u00abprogramme de gouvernement\u00bb du FN, tandis que, une fois par mois, un groupe de travail s\u00e9cr\u00e9tera \u00abun ou deux mod\u00e8les de tract\u00bb, le tout sous la houlette d'une commission nationale. Fran\u00e7ois L\u00e9otard, enfin, pourrait, de son c\u00f4t\u00e9, consacrer tout ou partie de son prochain livre \u00e0 ce sujet.\nLes partis semblent donc d\u00e9couvrir le FN, en une d\u00e9bauche d'initiatives qui n'escamote pas leurs profonds diff\u00e9rends strat\u00e9giques. \u00abLe d\u00e9bat sur les m\u00e9thodes est l\u00e9gitime\u00bb, reconna\u00eet Le Gall. Trop combattre le FN, n'est-ce pas mal le combattre? Le probl\u00e8me se pose \u00e0 Strasbourg comme dans les \u00e9tats-majors parisiens. \u00abRemettons les extr\u00eames \u00e0 leur place. L'adversaire principal, c'est le PS\u00bb, d\u00e9cr\u00e8te Delalande. \u00abJe m'\u00e9tonne et je m'attriste qu'on fasse du FN le centre du d\u00e9bat politique\u00bb, a d\u00e9clar\u00e9 Edouard Balladur, \u00e0 7 sur 7, tandis que Le Gall convient qu' \u00abil ne para\u00eet pas n\u00e9cessaire de contrer, en tout lieu et en tout temps, le FN\u00bb. Le \u00abFront de commerce\u00bb de certains politiques, comme le ministre de la Culture, est stipendi\u00e9: \u00abJe n'attaque le FN que preuves en main, et c'est parce que la culture est sa cible premi\u00e8re qu'on m'entend souvent\u00bb, se d\u00e9fend Philippe Douste-Blazy.\nEn choisissant le \u00abharc\u00e8lement\u00bb, qu'il soit baptis\u00e9 d\u00e9mocratique, juridique ou politique, le PS a tranch\u00e9. Manifestations, ripostes ou actions judiciaires, sa gu\u00e9rilla devrait \u00eatre incessante, avec, telle la dissuasion nucl\u00e9aire, l'\u00e9vocation r\u00e9currente de l'interdiction du FN. Lionel Jospin l'excluait en septembre 1996, il en tol\u00e8re l'\u00e9ventualit\u00e9 aujourd'hui: il y a eu entre-temps Vitrolles et la d\u00e9gradation de l'image du premier secr\u00e9taire socialiste, jug\u00e9 trop timor\u00e9 par son propre camp. \u00abIl faut dire que le FN est un parti fasciste, rench\u00e9rit Julien Dray, d\u00e9put\u00e9 de l'Essonne. Et placer ainsi ses \u00e9lecteurs devant leurs responsabilit\u00e9s: s'ils votent pour un parti fasciste, c'est qu'ils sont fascistes. C'est ainsi qu'on retiendra l'\u00e9lectorat mod\u00e9r\u00e9.\u00bb \u00abC'est inutile, r\u00e9torque Delalande. Ces \u00e9lecteurs ne se sentent pas fascistes et l'accusation les soude avec Le Pen.\u00bb Le socialiste Jean-Christophe Cambad\u00e9lis conteste \u00e9galement cet abus de langage: \u00abC'est historiquement faux, et si l'on ne chausse que les lunettes de l'antifascisme on ne verra pas d'autres ph\u00e9nom\u00e8nes, le danger fantasmatique du fascisme escamotant le danger r\u00e9el du national-populisme.\u00bb\nPlut\u00f4t qu'une riposte id\u00e9ologique massive, le RPR a choisi une lutte technique, pied \u00e0 pied, reprenant la dialectique... fabiusienne: le FN pose de bonnes questions et apporte de mauvaises r\u00e9ponses, ou pas de r\u00e9ponse du tout. Une tactique rejet\u00e9e le plus souvent \u00e0 l'UDF: \u00abCela signifie que c'est Le Pen qui distribue les cartes\u00bb, explique un dirigeant de Force d\u00e9mocrate.\nCes querelles d'artillerie cachent les d\u00e9fauts de l'arsenal des partis. Ni la droite ni la gauche ne reconnaissent r\u00e9ellement leur d\u00e9faite face \u00e0 la crise, cette alternance de l'\u00e9chec qui est, depuis pr\u00e8s de quinze ans, le carburant du lep\u00e9nisme. Et ni l'une ni l'autre ne pr\u00e9parent le vaste m\u00e9nage interne qui pourrait effacer leur discr\u00e9dit. La gauche pr\u00f4ne une casuistique distinguant les mis en examen dans l'exercice de mandats publics des inculp\u00e9s non \u00e9lus... Quant au RPR, il a d\u00e9savou\u00e9 Delalande, qui proposait en une \u00e9loquente formule de ne pas investir aux l\u00e9gislatives les candidats \u00abnotoirement casserol\u00e9s\u00bb. Enfin, la mobilisation anti-Front ne peut servir de programme ni d'identit\u00e9 partisane: \u00abLa meilleure fa\u00e7on pour la droite de lutter contre le FN, rappelait Nicolas Sarkozy sur France-Inter, c'est d'\u00eatre sans complexes sur ses valeurs.\u00bb Et G\u00e9rard Le Gall a achev\u00e9 son rapport par la \u00abproposition n\u00b0 15\u00bb, inscrite en lettres capitales, comme une imploration: \u00abUN PROJET POUR LE PS\u00bb.\nPour l'heure, chaque camp, dans une chamaillerie d'apprentis sorciers, lance \u00e0 la face de l'autre la responsabilit\u00e9 du cancer lep\u00e9niste. Quand la droite rappelle que la proportionnelle, \u00e9dict\u00e9e par le PS pour les l\u00e9gislatives de 1986, dopa le FN, les socialistes ripostent: G\u00e9rard Le Gall sugg\u00e8re de \u00abfaire une \u00e9tude sur les transferts d'\u00e9lus et de cadres du RPR et de l'UDF vers le FN\u00bb, et le maire de Quimper, Bernard Poignant, r\u00e9dige une longue note d\u00e9non\u00e7ant les complaisances de la droite pour le FN. La majorit\u00e9 en est consciente, qui jure que les \u00abambigus\u00bb ne seront plus tol\u00e9r\u00e9s. \u00abOn n'a pas le droit de mettre en p\u00e9ril son corps de doctrine au nom d'un profit personnel\u00bb, explique Delalande, r\u00e9veillant le \u00abmieux vaut perdre une \u00e9lection que perdre son \u00e2me\u00bb de Michel Noir. \u00abEn 1984, j'ai \u00e9t\u00e9 le premier maire \u00e0 se s\u00e9parer d'un adjoint pass\u00e9 au FN, rappelle Patrick Devedjian, \u00e9dile d'Antony. Il s'agissait de Jean-Yves Le Gallou. Ma d\u00e9cision avait \u00e9t\u00e9 fra\u00eechement accueillie au RPR...\u00bb\nLa cons\u00e9quence de ces r\u00e9flexions tactiques est la fin du front r\u00e9publicain. Bless\u00e9 \u00e0 mort dans le fiasco vitrollais, il a \u00e9t\u00e9 discr\u00e8tement achev\u00e9. Mais ces grandes manoeuvres ont surtout arrim\u00e9 un peu plus au coeur de l'\u00e9chiquier politique un Front national qui entend garder un coup d'avance. Ainsi, le bureau politique du FN a envisag\u00e9 de limiter les effets d'annonce lors du congr\u00e8s de Strasbourg, craignant que le message ne soit brouill\u00e9 par la couverture m\u00e9diatique des contre-manifestants. Un sondage devrait ensuite \u00eatre command\u00e9, en Alsace, sur l'image du FN: le congr\u00e8s et sa contestation auront-ils desservi le parti lep\u00e9niste?\nLe voici, en tout cas, plac\u00e9 par ceux-l\u00e0 m\u00eames qui le combattent au centre de la vie politique. Obs\u00e9d\u00e9es par le Front national, droite et gauche finissent peut-\u00eatre par oublier l'essentiel: combattre les raisons qui am\u00e8nent de plus en plus d'\u00e9lecteurs \u00e0 voter pour lui.\n- Ils partagent les id\u00e9es de Le Pen\n20% des Fran\u00e7ais (28% il y a un an).\n41% des commer\u00e7ants, artisans et industriels.\n1 Fran\u00e7ais sur 4 approuve ses prises de position sur l'immigration, la s\u00e9curit\u00e9 et la justice.\n- Ils jugent le FN dangereux pour la d\u00e9mocratie\n75% des Fran\u00e7ais (71% il y a un an).\n85% des cadres et des professions intellectuelles.\n1 Fran\u00e7ais sur 2 consid\u00e8re que les positions de Le Pen sont inacceptables.\nSource: sondage Sofres (mars 1997) pour Le Monde et RTL.", "url": "https://www.lexpress.fr/informations/branle-bas-de-combat-contre-le-front-national_621580.html"}, {"title": "express soci\u00e9t\u00e9: Il faut rendre \u00e0 Courr\u00e8ges...", "text": "\u00abPardonnez-moi, je vous avais pris pour un pompiste!\u00bb C'\u00e9tait en 1966, lors d'un cocktail: Pierre Balmain s'excusait de n'avoir point connu Andr\u00e9 Courr\u00e8ges. Il est vrai que dans le monde sans piti\u00e9 du beau chiffon l'homme \u00e0 la combinaison blanc et rose passait pour un doux dingue. Il a eu 75 ans la semaine derni\u00e8re, et le sourire modeste de ceux qui ont grav\u00e9 leur nom au panth\u00e9on de la mode. Emp\u00eacheur de d\u00e9filer en rond, Courr\u00e8ges, \u00e0 l'instar de Coco Chanel, a balay\u00e9 toutes les conventions au profit d'une vision avant-gardiste qui privil\u00e9giait la libert\u00e9 de mouvement et l'audace des formes. Avec sa coupe architectur\u00e9e, ses jerseys contrecoll\u00e9s, ses plastiques moul\u00e9s et ses couleurs acidul\u00e9es, jamais Courr\u00e8ges n'a \u00e9t\u00e9 tant copi\u00e9 qu'aujourd'hui. C'est \u00e0 lui que l'on doit la petite jupe trap\u00e8ze en vinyle (\u00e0 nouveau d'actualit\u00e9 et toujours en vente en boutique \u00e0 750 F), la robe jogging \u00e0 capuche Nylon (580 F) et les bottes plates en plastique blanc. Le Carrousel du Louvre lui offre une expo-vision (jusqu'au 8 avril) o\u00f9 le badaud a le sentiment de se promener dans un univers formidablement contemporain. Pens\u00e9, imagin\u00e9, dessin\u00e9 voil\u00e0 trente-deux ans.", "url": "https://www.lexpress.fr/informations/express-societe-il-faut-rendre-a-courreges_621578.html"}, {"title": "Le printemps des PME", "text": "Les petits patrons recouvrent le moral. Ils sont 10% \u00e0 se dire pr\u00eats \u00e0 recruter, pour 7% il y a trois mois.\nBonne nouvelle! Alors que, depuis dix-huit mois, les responsables de PME avaient plut\u00f4t tendance \u00e0 broyer du noir, aujourd'hui, ils semblent recouvrer le moral. 40% des patrons interrog\u00e9s pour le 6e Barom\u00e8tre L'Express-Conseil sup\u00e9rieur de l'ordre des experts-comptables affirment \u00eatre optimistes en ce qui concerne la situation \u00e9conomique de leur secteur. Bien mieux: un sur trois pr\u00e9voit que son chiffre d'affaires va augmenter.\nL'espoir d'une reprise \u00e9conomique finirait donc par gagner les petites et moyennes entreprises. Elles ont b\u00e9n\u00e9fici\u00e9, comme les grands groupes, de la hausse du dollar mais aussi de la faiblesse des taux d'int\u00e9r\u00eat. \u00abLa politique du gouvernement commence \u00e0 porter ses fruits\u00bb, estime Ren\u00e9 Ricol, pr\u00e9sident de l'ordre des experts-comptables. Les petits patrons ont per\u00e7u les signaux positifs d'indicateurs conjoncturels aussi divers que la croissance des pr\u00eats \u00e0 la consommation ou l'augmentation de la production de carton destin\u00e9 \u00e0 emballer les marchandises.\nPremi\u00e8re cons\u00e9quence de ce regain d'optimisme, 10% des patrons envisagent aujourd'hui d'embaucher, pour 7% il y a trois mois. Le pourcentage, certes, reste mince. Mais, selon une enqu\u00eate compl\u00e9mentaire men\u00e9e par les experts-comptables, les PME, indiff\u00e9rentes jusque-l\u00e0, sont d\u00e9sormais int\u00e9ress\u00e9es par l'apprentissage. A condition que celui-ci s'accompagne d'une r\u00e9elle d\u00e9centralisation des aides \u00e0 l'emploi.\nC'est qu'il n'est point de salut au-del\u00e0 de la sph\u00e8re d'int\u00e9r\u00eat de l'entreprise. Ainsi, les patrons restent tr\u00e8s m\u00e9fiants devant les mesures macro\u00e9conomiques de relance de l'embauche. N'en d\u00e9plaise \u00e0 Raymond Barre, 88% d'entre eux jugent qu'abaisser le Smic serait inefficace. Ils ne croient pas non plus \u00e0 la r\u00e9duction de la dur\u00e9e du temps de travail, pas davantage \u00e0 une politique de relance fond\u00e9e sur l'augmentation des d\u00e9penses publiques. Bien au contraire, 92% pensent que seule la r\u00e9duction des charges sociales permettra de cr\u00e9er des emplois.\nPragmatiques, les patrons interrog\u00e9s demeurent prudents, et leurs pr\u00e9visions d'investissement ne sont pas encore \u00e0 la mesure de leur optimisme renaissant. Ils se m\u00e9fient aussi des effets d'annonce: les promesses successives d'une relance jamais au rendez-vous les ont trop refroidis. Le prochain sondage au soleil de juillet les trouvera peut-\u00eatre r\u00e9chauff\u00e9s.", "url": "https://www.lexpress.fr/informations/le-printemps-des-pme_621573.html"}, {"title": "Un moindre mal par Stanislas Johanet, h\u00f4pital Trousseau, \u00e0 Paris", "text": "A en croire les internes, le plan Jupp\u00e9 menacerait la sant\u00e9 des Fran\u00e7ais et les revenus des m\u00e9decins. La sant\u00e9 menac\u00e9e? Oui, quand l'Etat est tent\u00e9 de d\u00e9laisser les imp\u00e9ratifs de sant\u00e9 publique sous la pression des corporatismes. Oui, quand les gaspillages conduisent continuellement \u00e0 diminuer la part des soins rembours\u00e9s. Oui, quand les in\u00e9galit\u00e9s sociales et g\u00e9ographiques d'acc\u00e8s aux soins ne font que cro\u00eetre depuis vingt ans. Non, quand les professionnels sont astreints \u00e0 une meilleure s\u00e9lectivit\u00e9 de leurs actes et de leurs prescriptions. Non, quand on oblige les h\u00f4pitaux \u00e0 adapter leur offre de soins aux stricts besoins de la population.\nLa fameuse ma\u00eetrise m\u00e9dicalis\u00e9e n'a pas donn\u00e9 les r\u00e9sultats escompt\u00e9s, peut-\u00eatre parce qu'il n'y avait pas obligation de r\u00e9sultat. La vraie m\u00e9decine lib\u00e9rale serait celle d'un m\u00e9decin soumis \u00e0 la loi du march\u00e9 face \u00e0 un assureur qui n'ach\u00e8terait que sur des crit\u00e8res de besoins et de qualit\u00e9. Il est paradoxal de revendiquer \u00e0 la fois le lib\u00e9ralisme et le conventionnement automatique.\nLa S\u00e9curit\u00e9 sociale est encore un payeur aveugle et oblig\u00e9, qui solvabilise sans condition pratiquement toute la client\u00e8le des m\u00e9decins. Ceux-ci doivent saisir ce qu'ils auraient \u00e0 perdre d'une nationalisation ou d'une privatisation de notre syst\u00e8me de protection sociale.", "url": "https://www.lexpress.fr/informations/un-moindre-mal-par-stanislas-johanet-hopital-trousseau-a-paris_621566.html"}, {"title": "La Cour des comptes contre Elkabbach", "text": "Dans un rapport d'instruction, les magistrats de la Cour des comptes reviennent sur l'affaire des animateurs-producteurs de France T\u00e9l\u00e9vision. Ce document tr\u00e8s s\u00e9v\u00e8re met en cause l'ancien PDG d\u00e9missionnaire\n\u00abCertes, j'ai fait des maladresses et des erreurs...\u00bb Vendredi 31 mai 1996, Jean-Pierre Elkabbach annon\u00e7ait sa d\u00e9mission devant la foule des grands jours. Tel un boxeur \u00abcueilli \u00e0 froid\u00bb, le PDG de France T\u00e9l\u00e9vision explique, ce jour-l\u00e0, les raisons de son d\u00e9part. Groggy, \u00e9puis\u00e9 par ce qu'il d\u00e9nonce: l'\u00e9pilogue injuste d'une \u00abtraque impitoyable\u00bb. A cet instant, Elkabbach ne pense qu'\u00e0 une chose: fuir la meute qui le presse de questions. Et r\u00e9fl\u00e9chir, aussi, au livre qu'il \u00e9crirait, t\u00f4t ou tard, sur son aventure. Aujourd'hui, c'est chose faite. Dix mois apr\u00e8s avoir tir\u00e9 sa r\u00e9v\u00e9rence, \u00abJPE\u00bb publie chez Grasset ses M\u00e9moires de patron de cha\u00eene - 29 Mois et quelques jours. Un livre en forme d'autor\u00e9habilitation qui se veut le r\u00e9cit d\u00e9taill\u00e9 d'une randonn\u00e9e meurtri\u00e8re dans l'audiovisuel, o\u00f9 se m\u00ealent anecdotes et portraits au couteau.\nUne version quelque peu \u00e9dulcor\u00e9e, que vient contredire, pour partie, un rapport d'instruction de la Cour des comptes, dont L'Express r\u00e9v\u00e8le l'essentiel. Ce rapport s'est fix\u00e9 pour ambition de d\u00e9cortiquer ce qui fut le coeur m\u00eame de l' \u00abaffaire Elkabbach\u00bb, \u00e0 savoir le dossier des contrats des animateurs-producteurs de France 2: Jean-Luc Delarue, Nagui, Arthur, Michel Drucker...\nPubli\u00e9 en six exemplaires, tenus secrets, ce document a \u00e9t\u00e9 adress\u00e9 \u00e0 Matignon, aux Finances, au contr\u00f4leur d'Etat, ainsi qu'\u00e0 Jean-Pierre Elkabbach et \u00e0 ses deux anciens directeurs g\u00e9n\u00e9raux - Xavier Gouyou Beauchamps et Rapha\u00ebl Hadas-Lebel. Il s'agit d'une pi\u00e8ce ma\u00eetresse. Chacun des destinataires a d\u00fb fournir, ces jours-ci, \u00e0 la Cour des r\u00e9ponses aux questions qu'elle formulait. Et c'est d'ici \u00e0 la fin de l'\u00e9t\u00e9 que les magistrats de la rue Cambon auront \u00e0 statuer sur le fond de l'affaire. Et d\u00e9cideront ou non de sanctionner l'ancien timonier de France T\u00e9l\u00e9vision.\n- R\u00c9PONSE DE JEAN-PIERRE ELKABBACH publi\u00e9e dans L'EXPRESS N\u00b02388 du 10/04/97\npages 40/41:\nJean-Pierre Elkabbach \u00e9crit \u00e0 L'Express\nA la suite de l'article \u00abLa Cour des comptes contre Elkabbach\u00bb (L'Express n\u00b0 2386), l'ancien pr\u00e9sident de France T\u00e9l\u00e9vision nous a adress\u00e9 le texte ci-contre.\nPourquoi et comment des extraits confidentiels d'un document provisoire de la Cour des comptes peuvent-ils se retrouver \u00e9tal\u00e9s sur cinq longues pages d'un grand hebdomadaire? Qui peut vouloir une telle publication? Pour jeter l'opprobre sur qui? Sur quoi? Pour servir quels int\u00e9r\u00eats? Pourquoi une telle agression? Qui pr\u00e9tend-on informer dans de pareilles conditions?\nLa publication de ce montage d'extraits constitue un pr\u00e9c\u00e9dent d'une gravit\u00e9 extr\u00eame. Car, m\u00eame s'il est pr\u00e9sent\u00e9 comme tel, ce texte n'est pas un rapport de la Cour des comptes. Il n'a m\u00eame rien \u00e0 voir avec un rapport de la Cour des comptes.\nLe pr\u00e9sident de cette Cour, Pierre Joxe, a publi\u00e9 d\u00e8s le 27 mars un communiqu\u00e9 particuli\u00e8rement clair pour \u00abcondamner \u00e9nergiquement ces proc\u00e9d\u00e9s\u00bb: \u00abLe pr\u00e9rapport concernant France T\u00e9l\u00e9vision n'a pas \u00e9t\u00e9 d\u00e9lib\u00e9r\u00e9.\u00bb Ce \u00abdocument provisoire\u00bb, souligne Pierre Joxe, \u00abn'engage pas la Cour des comptes\u00bb. Et il ajoute: \u00abTirer des conclusions de ces extraits est tout \u00e0 fait pr\u00e9matur\u00e9 et donc injustifi\u00e9.\u00bb L'\u00e9laboration du v\u00e9ritable rapport comptera d'autres \u00e9tapes, et d'abord la r\u00e9ponse des personnes concern\u00e9es. Il ne pourra donc \u00eatre termin\u00e9 qu'au cours du dernier trimestre 1997.\nJe suis journaliste, attach\u00e9 \u00e0 l'ind\u00e9pendance. Je me bats pour une information d'investigation, une information qui donne \u00e0 chacun les moyens de comprendre et de juger par soi-m\u00eame. Cela peut d\u00e9ranger. Mais cela n'autorise pas n'importe quoi, comme de d\u00e9tourner le sens d'une proc\u00e9dure de contr\u00f4le p\u00e9riodique et normale, qui concerne entre 1991 et 1995 les mandats de deux pr\u00e9sidents de France T\u00e9l\u00e9vision.\nLe document publi\u00e9 formule des demandes d'explications, et son premier objectif n'est que de susciter des r\u00e9ponses pr\u00e9cises \u00e0 toutes les questions qu'il pose. C'est pourquoi un tel pr\u00e9rapport, qui n'a rien d'officiel, n'a pas vocation \u00e0 \u00eatre divulgu\u00e9. Or L'Express le pr\u00e9sente comme un acte d\u00e9finitif valant \u00e0 la fois jugement et condamnation.\nDepuis d\u00e9cembre 1996, c'est m\u00eame la seconde fois que L'Express en publie les \u00abconclusions\u00bb. Pour ma part, ce document de travail provisoire m'a \u00e9t\u00e9 transmis \u00e0 la mi-janvier et j'y ai r\u00e9pondu un mois plus tard en 50 pages d\u00e9taill\u00e9es.\nPourquoi un tel d\u00e9tournement?\nChacun doit savoir aujourd'hui que derri\u00e8re l'innocence du petit \u00e9cran se cache un formidable combat pour la ma\u00eetrise des nouveaux march\u00e9s de l'image. L'\u00e9poque de l'antenne sur le poste et des trois cha\u00eenes que l'on r\u00e9glait difficilement est bien r\u00e9volue. Avec l'arriv\u00e9e des technologies num\u00e9riques, le nombre de cha\u00eenes a d\u00e9cupl\u00e9, et l'audiovisuel est devenu un gigantesque march\u00e9 partag\u00e9 entre des app\u00e9tits f\u00e9roces.\nD\u00e9j\u00e0 deux offres concurrentes se partagent ce nouveau march\u00e9 de la t\u00e9l\u00e9vision: TPS et CanalSatellite. Le succ\u00e8s de ces deux offres, mesur\u00e9 en centaines de milliers d'abonn\u00e9s, prouve que la France est en train de vivre sa mutation num\u00e9rique. Les grandes manoeuvres ont donc commenc\u00e9 pour le d\u00e9coupage de ce qui repr\u00e9sente un enjeu industriel et financier fabuleux.\nDans ce nouveau contexte, beaucoup se contenteraient d'un service public affaibli. En effet, les cha\u00eenes publiques g\u00e9n\u00e9ralistes r\u00e9pondent par vocation \u00e0 tous les besoins du public: elles offrent tous les types de programmes. Elles garantissent un acc\u00e8s gratuit aux retransmissions sportives. Elles proposent des films de cin\u00e9ma, de grandes fictions historiques, des feuilletons appr\u00e9ci\u00e9s. Elles offrent des programmes jeunesse, avec des \u00e9missions adapt\u00e9es \u00e0 chaque tranche d'\u00e2ge. Elles assurent une information locale et nationale \u00e9quilibr\u00e9e. Elles suivent l'actualit\u00e9 culturelle. Bref, elles remplacent chaque jour vingt cha\u00eenes th\u00e9matiques.\nEt les marchands pr\u00e9f\u00e9reraient que les t\u00e9l\u00e9spectateurs, au lieu de tout regarder sur la m\u00eame cha\u00eene, leur paient vingt abonnements, \u00e0 des cha\u00eenes de sport, d'information, de jeunesse, de s\u00e9ries, de fictions, de cin\u00e9ma, de culture ou de documentaires...\nOr, pendant vingt-neuf mois et quelques jours, nous sommes parvenus \u00e0 d\u00e9montrer que la t\u00e9l\u00e9vision publique g\u00e9n\u00e9raliste peut garder toute sa place dans cette nouvelle donne. Sous ma pr\u00e9sidence, les cha\u00eenes publiques sont revenues au premier rang, devant la principale cha\u00eene commerciale. C'\u00e9tait la mission qui m'avait \u00e9t\u00e9 confi\u00e9e par le CSA. Le rapport de forces entre France T\u00e9l\u00e9vision et TF 1 \u00e9tait, \u00e0 notre arriv\u00e9e, de 37,5% de part d'audience contre 42%. Il a \u00e9t\u00e9 invers\u00e9 durablement, pour atteindre, \u00e0 notre d\u00e9part, 42% contre 37%. Avec une image du service public sans cesse renforc\u00e9e.\nAu point que France 2 et France 3 devenaient le symbole du dynamisme et de l'innovation, reconnues en France comme \u00e0 l'\u00e9tranger. Un mot r\u00e9sumait cette ambition et cette confiance renouvel\u00e9es dans le service public: l'audace!\nParce que les cha\u00eenes publiques avaient pris le parti de l'offensive: relance des grandes fictions (Le Fils du cordonnier, Les Ma\u00eetres de l'orge, L'Instit, La Marche de Radetzky), renouveau de la grande tradition du feuilleton (La Rivi\u00e8re Esp\u00e9rance, Jalna, Un grand vent de fleurs, Une femme en blanc, qui sort ce mois-ci, et Le Grand B\u00e2tre, que l'on verra cet \u00e9t\u00e9); effort pour les documentaires, avec par exemple le lancement de la grande s\u00e9rie des Portraits d'\u00e9crivains. De m\u00eame, les cha\u00eenes publiques cr\u00e9aient de nouvelles \u00e9missions culturelles: Ah quels titres! aujourd'hui arr\u00eat\u00e9e, Le Cercle de minuit, confi\u00e9 \u00e0 Laure Adler, et les partenariats pass\u00e9s avec les grands festivals de musique et de th\u00e9\u00e2tre... En m\u00eame temps, les deux cha\u00eenes innovaient en mati\u00e8re d'information, en bousculant l'antenne, en accompagnant l'\u00e9v\u00e9nement chaque fois que l'Histoire, heureuse ou dramatique, \u00e9tait au rendez-vous: cinquantenaire du D\u00e9barquement, \u00e9lection de Jacques Chirac, mort de Fran\u00e7ois Mitterrand, assassinat de Rabin, guerre de Bosnie, \u00e9lections am\u00e9ricaines ou isra\u00e9liennes.\nCette t\u00e9l\u00e9vision publique n'\u00e9tait pas parfaite, bien s\u00fbr, mais elle gagnait des points, et elle prouvait le mouvement, en marchant! Nous n'avons pas \u00e0 rougir de ce qui a \u00e9t\u00e9 fait.\nDeux cha\u00eenes appuy\u00e9es sur des finances saines\nTout cela fut possible parce que, pendant deux ans et demi, les finances des cha\u00eenes \u00e9taient sorties du rouge. Pendant cette p\u00e9riode, France 2 et France 3 d\u00e9gag\u00e8rent plus de 1 milliard d'exc\u00e9dent, soit plus de 10% du chiffre d'affaires annuel du groupe France T\u00e9l\u00e9vision! Et dire qu'on osa comparer ce milliard d'exc\u00e9dent aux 130 milliards de pertes du Cr\u00e9dit lyonnais!\nComment \u00e9tions-nous parvenus \u00e0 sortir la t\u00e9l\u00e9vision publique de la spirale des d\u00e9ficits? C'est l\u00e0 qu'interviennent les animateurs-producteurs.\nLes animateurs \u00e9taient d\u00e9j\u00e0 trois \u00e0 mon arriv\u00e9e: Jacques Martin, Mireille Dumas, Nagui. Trois nouveaux vinrent les rejoindre: Jean-Luc Delarue, Michel Drucker, Arthur. Ils furent plac\u00e9s \u00e0 des points strat\u00e9giques de nos grilles de programmes, qui \u00e9taient alors affaiblis: les avant-soir\u00e9es, la soir\u00e9e du samedi, les deuxi\u00e8mes parties de soir\u00e9e en semaine. Ils eurent pour mission de donner un coup de jeune \u00e0 France 2, et de gonfler les recettes publicitaires. La simple annonce de leur arriv\u00e9e constitua un signal fort: les recettes commenc\u00e8rent \u00e0 grimper.\nCertes, leurs \u00e9missions avaient un prix. Mais elles \u00e9taient largement autofinanc\u00e9es par la publicit\u00e9 qu'elles attiraient: jusqu'\u00e0 177% pour Arthur, 160 ou 140% pour Drucker et Delarue... Et la nouvelle coloration qu'elles donnaient \u00e0 France 2 profitait aussi \u00e0 l'ensemble de nos plages de publicit\u00e9. Les bons r\u00e9sultats obtenus ne traduisaient pas une progression automatique du march\u00e9, ils n'\u00e9taient pas providentiels... Comment les expliquer sans cet effet d'image positif, qui rejaillissait sur tous nos programmes?\nDonc, non seulement la diffusion de l'une de leurs \u00e9missions ne co\u00fbtait finalement rien \u00e0 la cha\u00eene, mais, mieux encore, elle lui permettait de drainer des ressources suppl\u00e9mentaires, qui pouvaient \u00eatre investies ailleurs, dans la fiction, l'information, le sport, les programmes jeunesse, pour France 2 et France 3. Et cela explique aussi que la suppression de leurs \u00e9missions, contrairement \u00e0 ce qui a souvent \u00e9t\u00e9 dit, ne soit pas source d'\u00e9conomies, mais source de d\u00e9ficit!\nOn a beaucoup comment\u00e9 leurs contrats: ils \u00e9taient en fait purement et simplement inspir\u00e9s des contrats du m\u00eame type sign\u00e9s avant mon arriv\u00e9e, en particulier celui de Jacques Martin, qui comportait d\u00e9j\u00e0 les m\u00eames avances. Contrairement \u00e0 ce qui a \u00e9t\u00e9 \u00e9crit, ces avances ne peuvent \u00eatre requalifi\u00e9es ni ne l'ont jamais \u00e9t\u00e9, elles ne constituent nullement un soutien financier sans contrepartie, mais s'int\u00e8grent au co\u00fbt complet de chaque contrat. Ce ne sont pas des cadeaux, elles furent enti\u00e8rement imput\u00e9es sur le total des paiements \u00e0 effectuer.\nLa n\u00e9gociation des contrats se fit toujours dans un cadre parfaitement l\u00e9gal, et sans jamais contourner aucune proc\u00e9dure habituelle: je les ai sign\u00e9s dans l'exercice des pouvoirs qui \u00e9taient les miens en tant que pr\u00e9sident, et en application des d\u00e9l\u00e9gations que m'avaient accord\u00e9es les conseils d'administration des deux cha\u00eenes. Je tiens \u00e0 rappeler que la libert\u00e9 d'action d'un pr\u00e9sident d'entreprise publique est toujours soigneusement born\u00e9e: pas moins de six tutelles et contr\u00f4les s'exer\u00e7aient en permanence sur moi!\nLa tutelle a d'ailleurs toujours explicitement soutenu cette action, estimant que \u00ables effets des contrats n'avaient donn\u00e9 lieu \u00e0 aucun constat de d\u00e9passement\u00bb. C'est un point acquis dans le document provisoire. L'Express ne l'a pas cit\u00e9 dans ses \u00abmorceaux choisis\u00bb, mais le sait parfaitement. Je ne crains pas d'assumer la responsabilit\u00e9 de cette politique, certain de n'avoir jamais couvert la moindre irr\u00e9gularit\u00e9.\nLes animateurs-producteurs furent les instruments d'une strat\u00e9gie d'ensemble de France T\u00e9l\u00e9vision qui a r\u00e9ussi \u00e0 redonner de l'\u00e9lan et du souffle \u00e0 la t\u00e9l\u00e9vision publique. Apr\u00e8s tant d'ann\u00e9es de d\u00e9ficits et de plans sociaux, cette gestion se traduisait par des cr\u00e9ations d'emploi, des augmentations de salaires, et par de nouveaux investissements dans la production. Pendant deux ans et demi, aucun franc suppl\u00e9mentaire ne fut r\u00e9clam\u00e9 ni \u00e0 l'Etat ni au contribuable. Cette politique permettait aussi de financer la construction du nouveau si\u00e8ge de France T\u00e9l\u00e9vision, en bord de Seine, et de pr\u00e9parer l'avenir des cha\u00eenes publiques sur le num\u00e9rique, avec la signature des accords TPS. Cette strat\u00e9gie, souvent expliqu\u00e9e, a \u00e9t\u00e9 reconnue: les rapports Cluzel et Bloch-Lain\u00e9 l'ont successivement salu\u00e9e, soulignant qu'elle portait ses fruits. Il suffit pour s'en assurer de se reporter aux comptes annuels publi\u00e9s par le CSA.\nDix mois ont pass\u00e9, et le grand public commence \u00e0 comprendre comment fonctionne le syst\u00e8me et l'urgence qu'il y a \u00e0 le r\u00e9former, pour l'adapter au XXIe si\u00e8cle. Sans doute n'est-ce pas un hasard si la publication de ce pr\u00e9rapport intervient \u00e0 peu pr\u00e8s une semaine apr\u00e8s la sortie du livre Vingt-Neuf Mois et quelques jours, dans lequel je d\u00e9monte point par point la crise et les rumeurs, et o\u00f9 je propose justement des directions de r\u00e9forme quant \u00e0 l'organisation et au financement de l'audiovisuel public.\nOn peut \u00e9videmment discuter mes choix, mon action, avoir une autre conception du service public. Et d\u00e9cider, alors, de r\u00e9duire la part de la publicit\u00e9 dans le budget des cha\u00eenes. On sait que, au contraire, elle a augment\u00e9 apr\u00e8s mon d\u00e9part, passant par exemple, pour France 2, de 47 \u00e0 52%!\nL'importance de ce d\u00e9bat m\u00e9rite vraiment autre chose que de pr\u00e9senter comme un patron incons\u00e9quent celui qui parvenait \u00e0 incarner, aux yeux de ses partisans comme de ses concurrents, un nouvel \u00e9lan de la t\u00e9l\u00e9vision publique.\nMalgr\u00e9 toutes les astuces et toutes les esquives, on n'\u00e9chappera pas, un jour ou l'autre, au d\u00e9bat de fond. M\u00eame ceux qui sont aujourd'hui aveugles ne tarderont pas \u00e0 le comprendre: il y va de la survie du service public. J.-P. E.\nRenaud Revel r\u00e9pond:\nJean-Pierre Elkabbach a raison de le rappeler: il s'agit bien d'un document d'\u00e9tape, d'un travail d'instruction, et non pas d'un rapport d\u00e9finitif. Ce que L'Express n'a pas manqu\u00e9 de mentionner dans son introduction. Une publication \u00abtronqu\u00e9e\u00bb? Si nous n'avons pas publi\u00e9 la totalit\u00e9 des 150 pages de ce document, nous n'en avons pas moins port\u00e9 \u00e0 la connaissance de nos lecteurs les chapitres clefs, ainsi que l'int\u00e9gralit\u00e9 de la conclusion, pour le moins s\u00e9v\u00e8re.\nL'ancien PDG de France T\u00e9l\u00e9vision a tort, par ailleurs, de n\u00e9gliger l'importance d'un pr\u00e9rapport que la Cour des comptes avait pris soin de garder secret, au vu de son caract\u00e8re d\u00e9capant. Car ce texte sert aujourd'hui de socle aux travaux que poursuivent les magistrats de la Rue Cambon, lesquels, d'ailleurs, auditionneront Jean-Pierre Elkabbach d'ici \u00e0 la fin du mois d'avril.\nOn pourra regretter, enfin, la faiblesse de certaines des r\u00e9ponses de Jean-Pierre Elkabbach. Prenons simplement l'exemple des avances consenties \u00e0 Jean-Luc Delarue, des versements qui constituent le coeur m\u00eame de l' \u00abaffaire Elkabbach\u00bb: ce sont plus de 40 millions de francs, sans int\u00e9r\u00eats, qui furent ainsi avanc\u00e9s par une cha\u00eene publique \u00e0 un animateur, sans que l'on comprenne encore aujourd'hui, \u00e0 la lueur des nouvelles explications de Jean-Pierre Elkabbach, o\u00f9 figurait la contrepartie. Un \u00ababus\u00bb d\u00e9nonc\u00e9 par la Cour des comptes, qui se penche, du coup, sur la question des suites judiciaires \u00e0 donner \u00e0 ces pratiques. Renaud Revel", "url": "https://www.lexpress.fr/informations/la-cour-des-comptes-contre-elkabbach_621561.html"}, {"title": "Pages rouges - Monde", "text": "La capitale jordanienne accueillera, le 5 avril, une conf\u00e9rence consacr\u00e9e \u00e0 la politique isra\u00e9lienne de colonisation. On attend 450 participants, parmi lesquels le roi Hussein et Yasser Arafat. Selon l'un des organisateurs jordaniens, \u00abcette conf\u00e9rence ne sera pas une simple tribune, mais elle \u00e9tudiera des mesures pratiques pour d\u00e9fendre J\u00e9rusalem et conserver l'identit\u00e9 arabe et musulmane de la Ville sainte\u00bb.\nAfin de pr\u00e9server la paix au Moyen-Orient, l'Afrique du Sud a renonc\u00e9 \u00e0 vendre \u00e0 la Syrie un syst\u00e8me de radar de d\u00e9tection de missiles destin\u00e9 \u00e0 des chars de combat, selon un haut responsable du minist\u00e8re sud-africain de la D\u00e9fense. Pretoria a cependant l'intention d'intensifier ses ventes d'armes dans les autres pays arabes, et sa forte pr\u00e9sence au Salon d'armement d'Abou Dhabi en t\u00e9moigne. Les ventes d'armes rapportent 1 milliard de rands (1,3 milliard de francs) \u00e0 l'Afrique du Sud, qui esp\u00e8re doubler ce chiffre aussi vite que possible.\n\u00abPour la premi\u00e8re fois, nous sommes d'accord avec les Am\u00e9ricains\u00bb, affirme un diplomate angolais qui se r\u00e9jouit des victoires de Laurent-D\u00e9sir\u00e9 Kabila. L'Angola est partie prenante au conflit za\u00efrois depuis le d\u00e9but. Le gouvernement de Luanda a rassembl\u00e9 \u00e0 la fronti\u00e8re, \u00e0 l'extr\u00eame nord-ouest du pays, quelque 2 000 ex-soldats katangais r\u00e9fugi\u00e9s depuis le d\u00e9but des ann\u00e9es 60.\nDans un communiqu\u00e9 dont L'Express a eu connaissance, un \u00abgroupe d'officiers\u00bb de l'arm\u00e9e alg\u00e9rienne proteste contre la politique du tout-r\u00e9pressif mise en oeuvre par un \u00abquatuor\u00bb de g\u00e9n\u00e9raux dont \u00abun pr\u00e9sident sans personnalit\u00e9 est devenu l'otage\u00bb. Ces officiers, qui semblent \u00eatre des cadres interm\u00e9diaires, s'\u00e9l\u00e8vent en particulier contre les \u00abcrimes\u00bb commis par les \u00abforces sp\u00e9ciales\u00bb et \u00abmis sur le compte des groupes arm\u00e9s\u00bb. Ils demandent \u00e0 leurs \u00abfr\u00e8res et coll\u00e8gues\u00bb de \u00abne pas se soumettre aux g\u00e9n\u00e9raux des bureaux et services et \u00e0 leurs officiers\u00bb. C'est la premi\u00e8re fois qu'un tel communiqu\u00e9 parvient \u00e0 l'ext\u00e9rieur. Toutefois, la radio Medi 1, tr\u00e8s \u00e9cout\u00e9e au Maghreb, avait fait \u00e9tat \u00e0 plusieurs reprises, ces derniers temps, de dissensions au sein de l'arm\u00e9e.\nSosie de lady Di, Christina Hance (photo), 36 ans, a craqu\u00e9 et d\u00e9cid\u00e9 de renoncer \u00e0 son job, qui pouvait lui rapporter jusqu'\u00e0 5 000 francs par jour. \u00abLa pression de la vie publique a \u00e9t\u00e9 trop forte, a-t-elle expliqu\u00e9. J'ai souffert autant que Diana. J'ai d\u00fb prendre du Prozac, comme elle, pour calmer mes violentes sautes d'humeur. Je vivais telle une princesse pendant la journ\u00e9e, mais, le soir, je devais faire la vaisselle \u00e0 la maison.\u00bb\nLa Zambie a refus\u00e9 une aide, jug\u00e9e \u00abraciste\u00bb, de 75 millions de francs de l'Union europ\u00e9enne destin\u00e9e au secteur agricole, parce qu'elle \u00e9tait, d'apr\u00e8s le gouvernement, calcul\u00e9e selon des crit\u00e8res raciaux. Elle devait profiter \u00e0 un millier de \u00abgros fermiers blancs non autochtones\u00bb, alors que 800 000 petits agriculteurs noirs n'auraient presque rien re\u00e7u.\nL'ex-dictateur Augusto Pinochet (photo), 82 ans, a d\u00e9clench\u00e9 une vive pol\u00e9mique en d\u00e9clarant qu'il souhaitait, lorsqu'il quitterait sa fonction actuelle de commandant en chef des arm\u00e9es, en mars 1998, devenir s\u00e9nateur. L'extr\u00eame droite chilienne a accueilli avec satisfaction cette \u00e9ventualit\u00e9, tandis que les partis du centre et de gauche s'y sont oppos\u00e9s.\nLes musulmans danois sont invit\u00e9s \u00e0 suivre une formation militaire dans des pays arabes par l'Islamic Student Organization. Publi\u00e9e dans la presse, cette proposition s'adresse \u00e0 ceux qui \u00abont besoin d'un entra\u00eenement militaire mais ne peuvent le suivre au Danemark\u00bb, afin de ne pas provoquer l'ire des autorit\u00e9s. La police secr\u00e8te du royaume (PET) surveille de pr\u00e8s les extr\u00e9mistes musulmans, tol\u00e9r\u00e9s au nom de la libert\u00e9 d'expression, au m\u00eame titre que les n\u00e9onazis.\nUne chaire \u00abChe Guevara\u00bb sera inaugur\u00e9e, le 4 avril, \u00e0 la facult\u00e9 des sciences sociales de l'universit\u00e9 de Buenos Aires, pour c\u00e9l\u00e9brer le 30e anniversaire de la mort du r\u00e9volutionnaire d'origine argentine, tu\u00e9 en octobre 1967 en Bolivie. Au programme: la r\u00e9volution cubaine, l'influence du Che en Am\u00e9rique latine, ses th\u00e9ories \u00e9conomiques, politiques et philosophiques.\nEn Norv\u00e8ge, quelque 200 000 rennes (photo) risquent de mourir de faim en raison d'une neige trop abondante. Un cri d'alarme est lanc\u00e9 par des v\u00e9t\u00e9rinaires de la r\u00e9gion du Finnmark: les troupeaux n'arrivent plus \u00e0 atteindre la v\u00e9g\u00e9tation, enfouie sous une couche de plusieurs m\u00e8tres.", "url": "https://www.lexpress.fr/informations/pages-rouges-monde_621559.html"}]