[{"title": "Islande, le pays du bien-na\u00eetre", "text": "C'est un petit appartement d\u00e9cor\u00e9 comme une bonbonni\u00e8re qu'on d\u00e9couvre derri\u00e8re une porte anonyme au d\u00e9tour des couloirs ripolin\u00e9s du service d'obst\u00e9trique, dans le grand h\u00f4pital Kvennadeild, \u00e0 Reykjavik. Tapis, bouquets de fleurs et meubles rustiques ont remplac\u00e9 ici les instruments m\u00e9dicaux. Car on exp\u00e9rimente dans ce douillet deux-pi\u00e8ces une tr\u00e8s vieille pratique remise au go\u00fbt du jour: l'accouchement \u00abcomme \u00e0 la maison\u00bb. Sur le canap\u00e9 du salon, une femme enceinte en consultation discute en prenant le th\u00e9 avec une infirmi\u00e8re. Le jour venu, elle pourra mettre au monde son b\u00e9b\u00e9 dans la chambre voisine, o\u00f9 tr\u00f4nent une commode et un simple lit. Comme au bon vieux temps.\n\u00abTout est fait ici pour oublier l'h\u00f4pital, explique Margret Hallgrimss, la responsable de cette ?maternit\u00e9 alternative? mise en place depuis deux ans par un groupe de sages-femmes et de m\u00e9decins. On a essay\u00e9 de recr\u00e9er l'univers rassurant du foyer.\u00bb Evidemment, cette formule ne s'adresse qu'\u00e0 des femmes dont la grossesse se d\u00e9roule normalement. Mais, \u00aben cas de probl\u00e8me, nous sommes par\u00e9s\u00bb, ajoute-t-elle en tirant un rideau qui dissimule des robinets d'oxyg\u00e8ne et un mat\u00e9riel d'urgence dans un coin de la pi\u00e8ce...\nLe paradis des b\u00e9b\u00e9s se trouve tout l\u00e0-haut, pr\u00e8s du cercle polaire, dans cette \u00eele de geysers et de glaciers. L'Islande d\u00e9tient en effet le taux de mortalit\u00e9 p\u00e9rinatale le plus faible (moins de 5%) des pays de l'OCDE et la plus longue esp\u00e9rance de vie \u00e0 la naissance (79 ans pour les hommes et 81 pour les femmes). Un syst\u00e8me m\u00e9dical presque enti\u00e8rement public qui compte deux fois plus de m\u00e9decins par millier d'habitants qu'en France, trois fois plus d'infirmi\u00e8res et quatre fois plus d'obst\u00e9triciens! Un pays o\u00f9 il fait bon na\u00eetre et o\u00f9 les femmes sont particuli\u00e8rement choy\u00e9es. Elles b\u00e9n\u00e9ficient par exemple d'un suivi m\u00e9dical \u00e0 domicile apr\u00e8s la naissance et de six \u00e0 neuf mois de cong\u00e9 de maternit\u00e9 pay\u00e9 par l'Etat ou par leur employeur (soit un minimum mensuel de 65 000 couronnes, environ 6 000 francs.) Le p\u00e8re, lui, dispose de deux semaines de cong\u00e9, mais peut, s'il le d\u00e9sire, rester \u00e0 la maison pour s'occuper du b\u00e9b\u00e9 \u00e0 la place de sa compagne, et toucher les m\u00eames allocations. Il est \u00e9galement possible de transformer ces six mois de cong\u00e9 en ann\u00e9e sabbatique enti\u00e8re, pay\u00e9e \u00e0 mi-temps. \u00abBeaucoup de parents choisissent cette solution, qui leur permet de vraiment se familiariser avec leur enfant, assure Anna Johannesdottir, chef de la division S\u00e9curit\u00e9 sociale du minist\u00e8re islandais de la Sant\u00e9. Ce qui explique que les m\u00e8res sont ici tr\u00e8s nombreuses \u00e0 allaiter pendant plusieurs mois.\u00bb\nLe financement de la S\u00e9curit\u00e9 sociale (qui inclut les d\u00e9penses de soins, les allocations familiales et les indemnit\u00e9s de ch\u00f4mage) repr\u00e9sente 38% des d\u00e9penses de l'Etat islandais. \u00abC'est \u00e9videmment un budget en d\u00e9ficit, mais qui reste dans des limites raisonnables, assure le Dr Olafur Olafsson, m\u00e9decin en chef du pays et conseiller du ministre de la Sant\u00e9: rien \u00e0 voir avec votre ?trou de la S\u00e9cu?. Il faut dire que nous avons la chance de ne pas avoir trop de probl\u00e8mes d'emploi dans ce pays, avec seulement 3% de ch\u00f4meurs.\u00bb\nLe syst\u00e8me de soins islandais a \u00e9t\u00e9 profond\u00e9ment remani\u00e9 depuis les ann\u00e9es 70. Le gouvernement a construit dans tout le pays des centres m\u00e9dicaux de proximit\u00e9 regroupant m\u00e9decins, dentistes, infirmi\u00e8res et sages-femmes, o\u00f9 chacun peut venir consulter gratuitement. Mais pour mettre en place cette politique de proximit\u00e9 on a aussi ferm\u00e9 \u00e0 tour de bras les petites maternit\u00e9s, dont le nombre a baiss\u00e9 de moiti\u00e9 en deux d\u00e9cennies (il en reste aujourd'hui une quinzaine, r\u00e9parties dans les r\u00e9gions). \u00abNous avons pr\u00e9f\u00e9r\u00e9 concentrer nos moyens pour \u00e9quiper correctement celles qui restent, et porter nos efforts sur la pr\u00e9vention\u00bb, explique le Dr Olafsson.\nToutes les m\u00e8res islandaises sont ainsi suivies dans ces centres m\u00e9dicaux, \u00e0 raison d'une quinzaine de consultations en moyenne pendant leur grossesse. \u00abCes visites ont surtout un but p\u00e9dagogique, estime le Dr Gudmundur Sigurdson, directeur d'un centre pr\u00e8s de Reykjavik. Nous passons plus de temps \u00e0 donner des conseils et \u00e0 rassurer les femmes qu'\u00e0 leur faire subir des examens. A titre d'exemple, on ne pratique ici qu'une seule \u00e9chographie par grossesse, sauf en cas de probl\u00e8me.\u00bb Quant aux accouchements, \u00abils ne sont d\u00e9clench\u00e9s qu'en cas de r\u00e9elle n\u00e9cessit\u00e9\u00bb, assure un obst\u00e9tricien de l'h\u00f4pital Kvennadeild, o\u00f9 naissent chaque ann\u00e9e plus de la moiti\u00e9 des 4 000 b\u00e9b\u00e9s islandais.\nTout a \u00e9t\u00e9 fait pour r\u00e9duire au minimum le s\u00e9jour des m\u00e8res \u00e0 la maternit\u00e9, qui se prolonge rarement au-del\u00e0 de quatre jours. Mais, de retour chez elle, la m\u00e8re n'est pas abandonn\u00e9e: elle re\u00e7oit pendant pr\u00e8s d'une semaine la visite d'une infirmi\u00e8re ou d'une sage-femme qui l'aide \u00e0 allaiter et lui apprend \u00e0 soigner le b\u00e9b\u00e9. Une surveillance attentionn\u00e9e qui peut se prolonger jusqu'\u00e0 trois mois en cas de probl\u00e8me... R\u00e9sultat, les b\u00e9b\u00e9s islandais sont statistiquement plus costauds que les autres, avec un poids moyen de 3,6 kilos \u00e0 la naissance et seulement 7% de pr\u00e9matur\u00e9s. Et voil\u00e0 pourquoi les femmes ici font tant d'enfants: 2,2 en moyenne, pour 1,8 chez nous...", "url": "https://www.lexpress.fr/actualite/monde/europe/islande-le-pays-du-bien-naitre_495317.html"}, {"title": "\"A bord, en \u00e9coutant la BBC, ce fut du d\u00e9lire\"", "text": "Jamais je n'oublierai cette nuit historique du 29 au 30 novembre 1947. Je me trouvais alors en Roumanie, dans le port de Constantza, \u00e0 bord d'un cargo en cours de r\u00e9am\u00e9nagement. Apr\u00e8s l'odyss\u00e9e de l'Exodus, dont j'avais \u00e9t\u00e9 le commandant quelques mois plus t\u00f4t [NDLR: Yossi Harel s'appelait alors Yossi Hamburger], la Haganah m'avait confi\u00e9 la mission de forcer cette fois le blocus britannique, avec deux \u00e9normes navires de 5 000 tonnes, le Pan York et le Pan Crescent, qui allaient transporter quelque 15 500 passagers en Terre promise. Comme il s'agissait de bananiers rachet\u00e9s \u00e0 l'United Fruit, aux Etats-Unis, par le Mossad, nous \u00e9tions en train de les \u00e9quiper de milliers de couchettes, de cuisines, d'infirmeries, de sanitaires, de fa\u00e7on \u00e0 pouvoir y embarquer la plus grande quantit\u00e9 d'immigr\u00e9s juifs clandestins jamais convoy\u00e9s vers leur futur Etat. Avec une dizaine de mes camarades de la Haganah et les membres de l'\u00e9quipage, des r\u00e9publicains espagnols ne pouvant pas rentrer dans leur pays, nous \u00e9coutions donc religieusement les informations \u00e0 la BBC dans l'attente des r\u00e9sultats du vote des Nations unies sur le partage de la Palestine. Quand vint le moment du d\u00e9compte des voix, retransmis en direct de New York, chacun retenait son souffle, comptant et recomptant sur ses doigts les bulletins ?pour? et ?contre?. A travers les hublots, je regardais la neige tomber \u00e0 gros flocons, et nous, les sabras habitu\u00e9s au soleil d'Orient, nous grelottions. Puis soudain, vers 1 heure du matin, la majorit\u00e9 en faveur du partage fut acquise! A bord, ce fut du d\u00e9lire. Etreintes, pleurs de joie, cris de victoire et d'all\u00e9gresse. Le cargo, couvert de neige, \u00e9tait toujours glacial, mais nous avions d\u00e9sormais si chaud au c?ur. Comme nous n'avions pas de champagne, on d\u00e9boucha de pr\u00e9cieuses bouteilles de whisky et de vodka stock\u00e9es en pr\u00e9vision d'une grande occasion. On dansa, on chanta beaucoup, des chants sionistes mais aussi des chansons de marins. Cette nuit-l\u00e0, au fond de ce port roumain, nous savions que nous aurions bient\u00f4t un Etat juif, m\u00eame si la route pour J\u00e9rusalem devait encore \u00eatre sem\u00e9e d'emb\u00fbches et jonch\u00e9e de morts...\u00bb", "url": "https://www.lexpress.fr/actualite/monde/proche-moyen-orient/a-bord-en-ecoutant-la-bbc-ce-fut-du-delire_490420.html"}, {"title": "Br\u00e8ves R\u00e9ussir: Emploi L'Allemagne \u00e0 l'heure des services", "text": "\u00abSeule une intensification du processus de tertiarisation permettra de relancer l'emploi en Allemagne.\u00bb Ces propos du Dr Klaus Mangold, pr\u00e9sident du directoire de Debis (groupe Daimler-Benz), lors du Congr\u00e8s sur les prestations de services au XXIe si\u00e8cle, montre toute l'importance donn\u00e9e outre-Rhin au d\u00e9veloppement de ces secteurs \u00e9conomiques. Les perspectives de croissance sont importantes dans de nombreuses activit\u00e9s (voir l'indicateur ci-dessus). Mais elles ne pourront prendre le relais de l'emploi industriel qu'\u00e0 certaines conditions: cr\u00e9ation de nouvelles fili\u00e8res de formation, assouplissement des r\u00e8gles d'acc\u00e8s \u00e0 certaines professions, effort accru de recherche, etc. Pour le Dr Klaus Mangold, il faut aussi un changement des mentalit\u00e9s, aujourd'hui peu pr\u00e9par\u00e9es aux services, et des aides substantielles aux jeunes entreprises.", "url": "https://www.lexpress.fr/informations/breves-reussir-emploi-l-allemagne-a-l-heure-des-services_625938.html"}, {"title": "Le regard de Christophe Lambert \"Il est ce qu'il dit. Il dit ce qu'il fait\"", "text": "La premi\u00e8re vertu de l'\u00e9norme travail de communication op\u00e9r\u00e9 par Lionel Jospin sur lui-m\u00eame et sur son gouvernement, de mani\u00e8re indissociable, est d'avoir permis une forme de r\u00e9habilitation de la politique en France. Sinc\u00e9rit\u00e9, humilit\u00e9, engagement, l'homme n'a rien d'un animal politique \u00e0 la Mitterrand. Son discours comme ses postures ne rel\u00e8vent pas du cosm\u00e9tique. L'univers de Jospin, c'est le contraire du pr\u00e9fabriqu\u00e9. Il est ce qu'il dit. Il dit ce qu'il fait.\nR\u00e9sultat: si Lionel Jospin devait \u00eatre une marque, je ne citerais ni Nike ni Benetton, mais Carrefour! Une enseigne solide, sereine; une marque sans id\u00e9ologie, droit dans ses bottes, les pieds dans la glaise. Bref, tout le contraire de l'esbroufe et de l'exhibitionnisme.\nUn b\u00e9mol, pourtant: sans concurrence ni \u00e0 droite ni \u00e0 gauche, Jospin peut d\u00e9velopper en toute tranquillit\u00e9 une communication du \u00abTout va bien\u00bb. Qu'en serait-il en cas de crise grave? L'image consensuelle du Premier ministre et de sa communication, faite d'\u00e9quilibres permanents, ne risque-t-elle pas de voler en \u00e9clats au premier v\u00e9ritable coup de bambou?", "url": "https://www.lexpress.fr/informations/le-regard-de-christophe-lambert-il-est-ce-qu-il-dit-il-dit-ce-qu-il-fait_625926.html"}, {"title": "Les promesses R\u00e9aliste avant tout", "text": "Parfois loin de ses engagements de campagne, il n'\u00e9prouve pas le besoin de s'en justifier. Sa r\u00e8gle est le pragmatisme: 12/20 peut mieux faire!\nTout \u00e0 coup, Lionel Jospin se f\u00e2che. \u00abVous n'\u00eates pas des notaires, lance-t-il sur France 2, le 3 juillet, devant Arlette Chabot qui l'interroge. (...) Ce que je demande, c'est \u00e0 \u00eatre jug\u00e9 sur mes actes.\u00bb\nC'est clair: le Premier ministre n'aime pas qu'on lui rappelle ses promesses de campagne. Non pas que ses d\u00e9cisions d'aujourd'hui soient en flagrante contradiction avec ses engagements d'hier, mais plut\u00f4t parce que cette attitude de \u00abmoine copiste\u00bb - l'expression est de Fran\u00e7ois Hollande - lui semble incompatible avec l'action politique. \u00abJospin est un combattant, r\u00e9sume l'un de ses proches. Ce qui compte pour lui, c'est le moment, la r\u00e9alit\u00e9. Il appr\u00e9hende chaque dossier en fonction du rapport de forces et ne le traite pas selon une r\u00e8gle intangible, \u00e9crite hors du contexte.\u00bb\nVoil\u00e0 donc le filtre \u00e0 travers lequel il faudrait appr\u00e9cier le rapport du Premier ministre \u00e0 ses promesses. La fermeture de Renault-Vilvorde, dont il avait d\u00e9nonc\u00e9 la brutalit\u00e9 durant la campagne? Fatale, puisque aucune mobilisation d'envergure n'a tent\u00e9 de l'emp\u00eacher. L'acceptation, en juin, du pacte de stabilit\u00e9 mon\u00e9taire, pourtant vilipend\u00e9 en mars? In\u00e9luctable, puisque le pr\u00e9sident de la R\u00e9publique y tenait: \u00abJe n'avais nullement l'intention d'ouvrir une crise de cohabitation.\u00bb Le refus d'abroger les lois Pasqua-Debr\u00e9? Pr\u00e9visible, Jospin en ayant fait l'un des points cardinaux d'une politique pragmatique. Et les manifestations de la \u00abgauche morale\u00bb ont \u00e9t\u00e9 trop squelettiques pour l'inciter \u00e0 changer d'avis.\nM\u00eame le d\u00e9nouement de l'affaire des 35 heures m\u00e9rite d'\u00eatre revisit\u00e9. En apparence, c'est le type m\u00eame de la promesse tenue. Pendant la campagne, Lionel Jospin avait annonc\u00e9 une loi sur le sujet. Ce qu'il a confirm\u00e9 sur le perron de Matignon, le 10 octobre dernier, \u00e0 l'issue de la conf\u00e9rence sur la r\u00e9duction du temps de travail organis\u00e9e avec les partenaires sociaux. Mais le Premier ministre aurait-il proc\u00e9d\u00e9 ainsi si le CNPF, adversaire r\u00e9solu de toute loi en la mati\u00e8re, lui avait fait d'autres propositions? Pas s\u00fbr.\n\u00abA part non, Gandois n'a rien su me dire d'autre\u00bb, confiait Lionel Jospin au lendemain de la n\u00e9gociation. La r\u00e9flexion dit bien son \u00e9tat d'esprit. Pour lui, dans cette affaire, l'important \u00e9tait de montrer \u00e0 l'opinion publique qu'une action contre le ch\u00f4mage \u00e9tait effectivement engag\u00e9e. Par l'interm\u00e9diaire de sa promesse, ou par un autre canal, peu importait. Seule l'immobilit\u00e9 lui \u00e9tait interdite. Alors, \u00e0 d\u00e9faut d'autre chose, va pour une loi imm\u00e9diate sur les 35 heures.\nPendant sa campagne, Lionel Jospin assurait: \u00abJe dis ce que je ferai; je ferai ce que je dis.\u00bb A l'usage, la formule para\u00eet bien simple pour un homme aussi complexe.", "url": "https://www.lexpress.fr/informations/les-promesses-realiste-avant-tout_625921.html"}, {"title": "Jospin au banc d'essai Est-il vraiment bon?", "text": "Par son style, le Premier ministre tranche. Mais pr\u00e9pare-t-il la France \u00e0 entrer dans le XXIe si\u00e8cle\" R\u00e9ponses apr\u00e8s six mois de pouvoir. Et questions\nAu cin\u00e9ma, le h\u00e9ros de cette fin d'ann\u00e9e s'appelle Hercule, version Walt Disney. A la t\u00e9l\u00e9vision, il se nomme Lionel Jospin, version Matignon. Sans nul doute, le Premier ministre est appr\u00e9ci\u00e9 par l'opinion; incontestablement, il s'appr\u00eate \u00e0 franchir le cap des six mois de pouvoir avec une aisance in\u00e9dite. \u00abC'est un homme capable de remplir les plus hautes fonctions\u00bb, pr\u00e9disait Fran\u00e7ois Mitterrand en 1980, dans Ici et maintenant (Fayard). La preuve en est faite, et le chef du gouvernement s'affiche, selon le diptyque c\u00e9l\u00e9br\u00e9 au congr\u00e8s de Brest par Dominique Strauss-Kahn, en \u00abhomme d'Etat qui reste un militant\u00bb. Certes, mais Jospin est-il vraiment bon? Ou bien les circonstances, le contraste avec Alain Jupp\u00e9 et le sursaut antimorosit\u00e9 des Fran\u00e7ais expliquent-ils seuls sa popularit\u00e9? C'est ce que le banc d'essai de L'Express tente ici de mesurer.\nCar la mission confi\u00e9e \u00e0 Lionel Jospin n'est pas d'\u00eatre populaire ni, m\u00eame, de prouver que la gauche pouvait revenir au pouvoir sans r\u00e9p\u00e9ter les erreurs pass\u00e9es. Il s'agit pour le Premier ministre de r\u00e9former la France, de l'aider \u00e0 entrer dans un monde qui acc\u00e9l\u00e8re et dans le si\u00e8cle qui s'annonce. En quatre ans, la droite n'a pas su trouver la voie vers cette modernit\u00e9 fran\u00e7aise qui fait tant d\u00e9faut, laissant notre pays englu\u00e9 dans le culte des acquis, l'obsession du pass\u00e9 et la phobie de l'audace. En six mois, quelles pistes a d\u00e9voil\u00e9es Lionel Jospin?\nAvec maestria, il a montr\u00e9 du talent dans l'art de gouverner et du g\u00e9nie dans celui de communiquer. Savoir-faire et faire savoir sont les piliers de son actuelle r\u00e9ussite. Sa mani\u00e8re de prendre les d\u00e9cisions et de les expliquer \u00e0 l'opinion fondent une vraie modernit\u00e9 de m\u00e9thode, qui a trouv\u00e9 son appellation cet automne avec le n\u00e9ologisme \u00abgouvernance\u00bb. Jospin se promettait pr\u00e9sident citoyen pendant la campagne de 1995, il se r\u00e9v\u00e8le Premier ministre citoyen, exceptionnel parce que banal. C'est le style nordique, h\u00e9rit\u00e9 des social-d\u00e9mocraties scandinaves. Jospin est stockholmois comme Mitterrand \u00e9tait florentin.\nModerne, le chef du gouvernement l'est \u00e9galement dans les rapports qu'il entretient avec ses promesses de campagne. Aucun programme n'est pour lui une table de la Loi, mais il ne con\u00e7oit pas la trahison des engagements comme une figure impos\u00e9e du gouvernement r\u00e9aliste. Cette recherche asymptotique de la fid\u00e9lit\u00e9 aux promesses tranche avec la volte-face chiraquienne du 26 octobre 1995, mais aussi avec l'apostasie mitterrandienne de juin 1982.\nEnfin, Lionel Jospin a r\u00e9concili\u00e9 l'ex\u00e9cutif avec la politique et donc, par ricochet, avec les Fran\u00e7ais. Il a, en effet, d\u00e9cr\u00e9t\u00e9 la fin du \u00abtout-comptable\u00bb, dogme inaugur\u00e9 par Pierre B\u00e9r\u00e9govoy en 1992 et consacr\u00e9 par la droite. \u00abIl fixe les priorit\u00e9s en fonction de l'opinion, sans \u00e9couter l'appareil d'Etat ni les corps interm\u00e9diaires\u00bb, analyse un d\u00e9put\u00e9 socialiste. Bref, ce que Claude All\u00e8gre pratique \u00e0 l'Education nationale avec une grosse caisse, Jospin l'effectue pianissimo \u00e0 Matignon.\nHabile et moderne, Jospin doit remercier n\u00e9anmoins une alli\u00e9e de poids: la baraka. En juin dernier, les \u00e9lecteurs ont quitt\u00e9 la droite sans h\u00e9siter et sans regrets, pour choisir la gauche sans enthousiasme et sans illusions. Pourtant, Jospin profite d'un vrai \u00e9tat de gr\u00e2ce, non par ivresse populaire, comme Mitterrand en 1981, mais en creux, par manque de combattants. La droite est dans les sables mouvants, s'enfon\u00e7ant si elle demeure immobile et plus encore si elle bouge, comme les questions d'actualit\u00e9 le montrent chaque semaine \u00e0 l'Assembl\u00e9e, en un path\u00e9tique jeu de massacre. La gauche, elle, est musel\u00e9e, entre les partenaires vassalis\u00e9s de la majorit\u00e9 plurielle et un PS vitrifi\u00e9 par le jospinisme, dont les disciples et les s\u00e9ides ont triomph\u00e9, le week-end dernier, au congr\u00e8s de Brest.\nLa chance est peut-\u00eatre une part du talent, mais le talent sans la chance serait vite \u00e9puis\u00e9. Ces circonstances in\u00e9dites relativisent la performance de Jospin et ram\u00e8nent au seul crit\u00e8re valable, outre les r\u00e9sultats concrets, pour juger un Premier ministre: est-il un r\u00e9formateur ou un conservateur? Si quelques chantiers ont \u00e9t\u00e9 ouverts \u00e0 coups de phrases - des 35 heures \u00e0 Internet - les plus d\u00e9cisifs sont encore \u00e0 venir: protection sociale, r\u00e9forme fiscale, retraites, d\u00e9centralisation, all\u00e8gement de l'Etat, etc. La m\u00e9thode est ici bien classique: avancer prudemment, pour ne f\u00e2cher personne. Le Dr Jospin prescrit des analg\u00e9siques, faute d'oser le rem\u00e8de de cheval. \u00abIl n'est qu'un consolateur\u00bb, tranche un proche du pr\u00e9sident de la R\u00e9publique. L'empirisme de Jospin ne conviendra pas toujours, tant certains dossiers exigent un indispensable volontarisme.\nCe courage vrai, c'est dans l'\u00e9preuve seulement, lors des emb\u00fbches qu'il ne manquera pas de croiser, que Lionel Jospin pourra le d\u00e9montrer, en attendant le moment du bilan, qu'il fixe lui-m\u00eame \u00e0 la fin de 1998. Dans ce long chemin - deux fois ce qu'il a d\u00e9j\u00e0 accompli - le pire ennemi de Jospin, c'est Jospin. Ses d\u00e9fauts anciens peuvent revenir: \u00e9gotisme, raideur, dogmatisme. Un travers nouveau peut surgir: l'exc\u00e8s de confiance. \u00abJe ne suis pas \u00e0 la hauteur de votre humour?\u00bb lan\u00e7a- t-il l'autre jour, mi-d\u00e9contract\u00e9, mi- arrogant, \u00e0 Andr\u00e9 Santini, d\u00e9put\u00e9 UDF et humoriste attitr\u00e9 du microcosme, qui l'a jusqu'ici m\u00e9nag\u00e9.\nDe m\u00eame sa r\u00e9plique \u00e0 la mise en garde de Jacques Chirac contre les \u00abexp\u00e9rimentations hasardeuses\u00bb \u00e9tait-elle excessive. Lionel Jospin a longuement h\u00e9sit\u00e9 avant d'envoyer son trait ironique \u00e0 propos de la dissolution, dimanche, \u00e0 Brest: n'\u00e9tait-ce pas un plaisir gratuit? Humilier le pr\u00e9sident, c'est inoculer \u00e0 Jacques Chirac ce virus de l'agressivit\u00e9 qui lui fait d\u00e9faut depuis juin et c'est donc hypoth\u00e9quer un peu l'action future du gouvernement. Lionel Jospin doit prendre garde que le bonheur ne le pousse \u00e0 la faute.\nHier idol\u00e2tr\u00e9 en Grande-Bretagne, Tony Blair est aujourd'hui populaire, sans plus. Longtemps adul\u00e9, Edouard Balladur fut \u00e9cart\u00e9 de la course \u00e0 l'Elys\u00e9e. Ce Sic transit gloria mundi si souvent prof\u00e9r\u00e9 par la sagesse des peuples menace Jospin comme les autres. Pour lui, c'est aussi l'avenir du jospinisme qui est en jeu: il ne sera qu'une habilet\u00e9 m\u00e9thodologique apr\u00e8s d'autres, de Pinay \u00e0 Balladur en passant par Rocard, ou bien il donnera naissance \u00e0 un profond courant de pens\u00e9e politique, fondateur d'une nouvelle pratique d\u00e9mocratique. Ecrire un chapitre de l'histoire r\u00e9publicaine, rassembler un jour sur son nom et ses convictions deux Fran\u00e7ais sur trois, incarner, comme le gaullisme en son temps, la substance politique du pays: \u00e0 l'aune de cette ambition, et donc de l'Histoire, Jospin devra un jour prouver qu'il est vraiment bon. Et cela n'a rien \u00e0 voir avec la douce berceuse de quelques sondages.", "url": "https://www.lexpress.fr/informations/jospin-au-banc-d-essai-est-il-vraiment-bon_625919.html"}, {"title": "Pages Rouges - Politique", "text": "Constatant la discr\u00e9tion de Claude All\u00e8gre (photo), ministre de l'Education nationale, lors des questions d'actualit\u00e9 \u00e0 l'Assembl\u00e9e, plusieurs d\u00e9put\u00e9s ont lanc\u00e9, la semaine derni\u00e8re, en direction du chef du gouvernement, Lionel Jospin, qui est aussi un des proches d'All\u00e8gre: \u00abRendez-lui ses Duracell.\u00bb\nPremier accroc de la cohabitation pour la justice: l'Elys\u00e9e bloque la nomination \u00e0 la t\u00eate de l'Inspection des services judiciaires de Jean-Louis Nadal, procureur g\u00e9n\u00e9ral d'Aix-en-Provence. Motif: son successeur potentiel, Jean-Pierre Dintilhac, a le tort d'avoir \u00e9t\u00e9 directeur du cabinet d'Henri Nallet au moment de l'affaire Urba.\nDans l'avion pour Brest qui emmenait au congr\u00e8s du PS, samedi 22 novembre au matin, un ar\u00e9opage de socialistes et leur invit\u00e9 Robert Hue, on trouvait une passag\u00e8re inattendue: la lep\u00e9niste Marie-France Stirbois.\nL'institut Fran\u00e7ois-Mitterrand pr\u00e9pare un colloque, qui se tiendra \u00e0 Brazzaville (Congo), sur les rapports entre l'ancien pr\u00e9sident et l'Afrique, tant comme h\u00f4te de l'Elys\u00e9e que comme ministre de l'Outre-Mer sous la IVe R\u00e9publique. Sciences po organisera ensuite une r\u00e9flexion sur les ann\u00e9es 1981-1984.\nLe pr\u00e9sident de l'Assembl\u00e9e nationale, Laurent Fabius, s'est entretenu avec Lionel Jospin des r\u00e9formes \u00e0 mettre en oeuvre pour am\u00e9liorer le fonctionnement du Parlement. Parmi les projets: la cr\u00e9ation d'un statut de l'opposition qui donnerait droit \u00e0 la minorit\u00e9 de d\u00e9poser un nombre garanti de propositions de loi et de cr\u00e9er des commissions d'enqu\u00eate sur les sujets de son choix.\n\u00abSous la Ve R\u00e9publique, le pouvoir doit \u00eatre \u00e0 l'Elys\u00e9e, commente un d\u00e9put\u00e9 UDF. Or, quand on s'y rend, on constate qu'il n'y est plus. Mais le pr\u00e9sident (photo), lui, est toujours l\u00e0.\u00bb\nCarton rouge \u00e0 Jacques Baumel. Le d\u00e9put\u00e9 maire RPR de Rueil-Malmaison (Hauts-de-Seine) a \u00e9court\u00e9 de dix jours l'exposition de deux jeunes artistes - Angie Anakis et Jean-Fran\u00e7ois Chermann - au centre d'art contemporain, provoquant un vif \u00e9moi dans la communaut\u00e9 artistique. Baumel a r\u00e9alis\u00e9 qu'il fallait d\u00e9gager un espace \u00e0 la mairie pour installer une cr\u00e8che de No\u00ebl. Oblig\u00e9 de d\u00e9loger, pour ce faire, l'exposition de l'un de ses prot\u00e9g\u00e9s, il l'a tout simplement recas\u00e9e au centre d'art, malgr\u00e9 le refus de son directeur.\nLa Gauche socialiste, aile radicale du PS, a pris d'assaut le Cercle des assistants parlementaires (CAP), ces aides de camp des d\u00e9put\u00e9s dont elle voudrait faire une force de revendication syndicale au sein de l'Assembl\u00e9e nationale et un relais politique \u00e0 l'int\u00e9rieur du groupe socialiste. Yann Galut, d\u00e9put\u00e9 du Cher, et Julien Dray, \u00e9lu de l'Essonne, ont orchestr\u00e9 cette prise de contr\u00f4le: un bureau autoproclam\u00e9 du CAP s'est m\u00eame r\u00e9uni avant l'assembl\u00e9e g\u00e9n\u00e9rale ordinaire, pr\u00e9vue en d\u00e9cembre...\nFran\u00e7ois Bayrou (photo) a fait envoyer plusieurs milliers de questionnaires aux membres de Force d\u00e9mocrate pour conna\u00eetre leur sentiment sur les 35 heures.\n\u00abOn ne peut pas me comparer avec mon petit-fils.\u00bb Ainsi a philosoph\u00e9 Jo\u00e3o Havelange, pr\u00e9sident de la Fifa, quand on lui a demand\u00e9 de comparer le Stade de France, qu'il visitait, au vieux joyau de son pays natal, le stade br\u00e9silien de Maracana.\nCommentaire de Charles Fiterman, d\u00e9missionnaire du PCF en 1994, au moment de l'entr\u00e9e de Robert Hue dans la salle du congr\u00e8s socialiste de Brest, samedi 22 novembre: \u00abQuand je vois cela, je me dis que ce que j'ai fait aura servi \u00e0 quelque chose.\u00bb\nEdouard Balladur souhaite inscrire sur sa liste aux \u00e9lections r\u00e9gionales Claudie Andr\u00e9-Deshays. La spationaute a donn\u00e9 un feu vert de principe.", "url": "https://www.lexpress.fr/informations/pages-rouges-politique_625914.html"}, {"title": "Le revenu minimum jeunesse", "text": "Mis en place il y a neuf ans, le RMI a franchi le cap du millioni\u00e8me allocataire. Aujourd'hui, un RMIste sur trois a moins de 30 ans. Certains jeunes voient dans cette aide \u00e0 l'insertion une sorte d'allocation de fin d'\u00e9tudes\nQuinze mois... Elise Aulard-Macler, 25 ans, dipl\u00f4m\u00e9e - promotion 1996 - de l'Ecole sup\u00e9rieure de physique et chimie industrielles de la ville de Paris (\u00abVous savez, l'\u00e9tablissement dont Pierre-Gilles de Gennes est le directeur\u00bb), aura mis quinze mois pour trouver son premier emploi: ing\u00e9nieur chimiste de formation, elle a accept\u00e9 un poste de charg\u00e9e d'\u00e9tudes en informatique de gestion, \u00e0 9 500 F brut mensuels, dans une soci\u00e9t\u00e9 franco-britannique de services en ing\u00e9nierie informatique. \u00abM\u00eame si ce n'est pas mon domaine de pr\u00e9dilection, l'informatique m'a toujours int\u00e9ress\u00e9e et je vais m'investir \u00e0 fond\u00bb, commente la jeune femme, qui a pris ses fonctions \u00e0 la D\u00e9fense le 23 octobre.\nAu fil de ses quelque quatre cent cinquante jours de recherche, elle a r\u00e9dig\u00e9 plus de 400 lettres de motivation et pass\u00e9 une douzaine d'entretiens. Au printemps dernier, elle s'\u00e9tait aussi r\u00e9solue \u00e0 d\u00e9poser un dossier pour demander le revenu minimum d'insertion (RMI), qu'elle a fini par obtenir le 1er juin. \u00abHonn\u00eatement, j'ai un peu h\u00e9sit\u00e9 avant d'entreprendre les d\u00e9marches, se souvient-elle. Je pensais que c'\u00e9tait absurde \u00e9tant donn\u00e9 mon niveau d'\u00e9tudes, bac + 6. Mais au bureau d'aide sociale ils m'ont dit que c'\u00e9tait presque normal.\u00bb Respectivement ing\u00e9nieur et psychanalyste, son p\u00e8re et sa m\u00e8re, qui lui allouent 2 000 F d'argent de poche par mois et mettent \u00e0 sa disposition leur studio parisien, ont bien \u00abtrouv\u00e9 \u00e7a un peu bizarre, de demander le RMI apr\u00e8s des \u00e9tudes si pouss\u00e9es\u00bb... Mais, ajout\u00e9e \u00e0 l'aide familiale, cette allocation lui a permis de financer les d\u00e9penses inh\u00e9rentes \u00e0 toute recherche d'emploi - affranchissement des lettres de candidature, frais de d\u00e9placement pour les entretiens... - ainsi que ses cours d'auto-\u00e9cole. \u00abPour moi, pr\u00e9cise- t-elle, le revenu minimum aura \u00e9t\u00e9 une sorte de parenth\u00e8se entre la fin des \u00e9tudes et le premier job: rien n'est pr\u00e9vu pour les jeunes dipl\u00f4m\u00e9s, alors que ceux qui ont d\u00e9j\u00e0 travaill\u00e9 b\u00e9n\u00e9ficient de l'allocation ch\u00f4mage. Si je n'avais pas obtenu le RMI, je n'aurais plus \u00e9t\u00e9 couverte par la S\u00e9curit\u00e9 sociale, puisque j'avais termin\u00e9 mes \u00e9tudes depuis plus d'un an.\u00bb\nVictimes de la pr\u00e9carit\u00e9 qui caract\u00e9rise leur entr\u00e9e dans la vie active (stages non r\u00e9mun\u00e9r\u00e9s, contrats \u00e0 dur\u00e9e d\u00e9termin\u00e9e...), de plus en plus de jeunes sont dans son cas. \u00abPuisqu'il faut un an pour trouver un job, le RMI permet de survivre en attendant\u00bb, confie Thierry, 25 ans, titulaire d'une ma\u00eetrise de contr\u00f4le de gestion obtenue \u00e0 la Sorbonne.\nUn soutien ponctuel\nAinsi, les statistiques font \u00e9tat d'une rotation acc\u00e9l\u00e9r\u00e9e des allocataires: 191 549 entr\u00e9es et 156 198 sorties ont \u00e9t\u00e9 enregistr\u00e9es au premier semestre de 1997. \u00abLe RMI devient un soutien ponctuel n\u00e9cessaire \u00e0 l'insertion professionnelle des jeunes\u00bb, constate-t-on au minist\u00e8re de l'Emploi et de la Solidarit\u00e9. Une \u00e9tude de l'Afij (Association pour faciliter l'insertion professionnelle des jeunes dipl\u00f4m\u00e9s) montre d'ailleurs que 37% des jeunes dipl\u00f4m\u00e9s \u00e2g\u00e9s de plus de 25 ans et \u00e0 la recherche d'un emploi (sur un \u00e9chantillon de 10 000 \u00e9tudiants en fin de cursus de niveau bac + 2 \u00e0 bac + 5) per\u00e7oivent le RMI.\nEt ce quand bien m\u00eame les parents, ais\u00e9s, auraient a priori les moyens de subvenir aux besoins de leurs enfants: \u00abC'est s\u00fbr, si on m'avait demand\u00e9 la d\u00e9claration de revenus familiale, je n'aurais pas b\u00e9n\u00e9fici\u00e9 du RMI\u00bb, reconna\u00eet Elise Aulard-Macler.\nUn statut traumatisant\nEstimant que ces jeunes doivent \u00eatre pris en charge par leur famille, le gouvernement d'Alain Jupp\u00e9 avait song\u00e9, en septembre 1996, \u00e0 r\u00e9former les conditions d'attribution du revenu minimum: au titre de la notion d' \u00abobligation alimentaire\u00bb, les familles auraient \u00e9t\u00e9 appel\u00e9es, selon leur niveau de ressources, \u00e0 financer, compl\u00e8tement ou partiellement, le montant de l'allocation. Il s'agissait de remplacer la solidarit\u00e9 nationale par la solidarit\u00e9 familiale.\nOutre que ce projet \u00abn'aurait pas contribu\u00e9 \u00e0 am\u00e9liorer les relations parents-enfants\u00bb, selon l'expression d'un responsable de la Caisse nationale d'allocations familiales (Cnaf), les \u00e9conomies ainsi r\u00e9alis\u00e9es auraient \u00e9t\u00e9 tr\u00e8s marginales: d'apr\u00e8s les sp\u00e9cialistes, de 20 000 \u00e0 25 000 jeunes seulement auraient subi les cons\u00e9quences des dispositions envisag\u00e9es, alors que le nombre de RMIstes d\u00e9passe le million. Sans parler des d\u00e9penses g\u00e9n\u00e9r\u00e9es par la mise en place d'un dispositif de contr\u00f4le des revenus des parents. Devant le toll\u00e9 suscit\u00e9 par ce projet, l'id\u00e9e a finalement \u00e9t\u00e9 abandonn\u00e9e.\nPourquoi vouloir ressusciter l' \u00abobligation alimentaire\u00bb dans la loi? s'insurgent d'ailleurs ceux qui, \u00e0 l'instar de Pascale Thiollier, charg\u00e9e de mission RMI \u00e0 la pr\u00e9fecture du Nord, ont l'habitude de c\u00f4toyer les jeunes RMIstes: \u00abLes solidarit\u00e9s familiales jouent \u00e0 plein, au profit notamment de tous ceux qui vivent sous le toit de leurs parents. Quant aux abus, il ne faut pas exag\u00e9rer, ils ne sont pas si fr\u00e9quents: chez les jeunes, le recours au revenu minimum est surtout le fait de ceux qui ne peuvent solliciter leurs parents, eux-m\u00eames trop d\u00e9munis.\u00bb D'autant que \u00able RMI n'est pas un dispositif dont l'usage va de soi\u00bb, souligne le Credoc: 20% des personnes interrog\u00e9es ont d\u00e9lib\u00e9r\u00e9ment retard\u00e9 leur demande de RMI, \u00abpar fiert\u00e9\u00bb, \u00abpar amour propre\u00bb ou parce qu'ils esp\u00e9raient retrouver rapidement un travail.\nEnfin, signe que le statut de RMIste reste traumatisant, 19% des allocataires interrog\u00e9s ayant encore des parents ne leur ont pas dit qu'ils percevaient cette allocation. On semble loin, selon cette enqu\u00eate, de la \u00abculture RMI\u00bb que fustigeait l'an dernier Eric Raoult, alors ministre d\u00e9l\u00e9gu\u00e9 \u00e0 la Ville et \u00e0 l'Int\u00e9gration.", "url": "https://www.lexpress.fr/informations/le-revenu-minimum-jeunesse_625907.html"}, {"title": "Finances: la France sans d\u00e9fense", "text": "Les AGF en passe d'\u00eatre d\u00e9vor\u00e9es par l'assureur allemand Allianz ou l'italien Generali, la BNP dans la ligne de mire de la Dresdner Bank et le GAN menac\u00e9 lui aussi de tomber entre des mains \u00e9trang\u00e8res... Faute d'avoir restructur\u00e9 ses entreprises \u00e0 temps afin de faire \u00e9merger des acteurs assez muscl\u00e9s pour r\u00e9sister, la France risque aujourd'hui de perdre, en partie, la ma\u00eetrise de son cr\u00e9dit et de son \u00e9pargne, deux nerfs de la guerre \u00e9conomique. Comment en est-on arriv\u00e9 l\u00e0?\nCraintes pour l'emploi ou l\u00e2chet\u00e9 envers ceux qu'elle avait nomm\u00e9s \u00e0 la t\u00eate des \u00abnationalis\u00e9es\u00bb, la gauche n'a pas eu le courage d'enclencher de grandes fusions, comme celle du GAN avec les AGF. La droite, elle, comptait sur la loi du march\u00e9 pour faire le sale boulot. Mais les noyaux durs d'actionnaires destin\u00e9s \u00e0 prot\u00e9ger les \u00abprivatis\u00e9es\u00bb de toute agression hostile furent surtout utilis\u00e9s pour placer des amis politiques, figeant un peu plus le syst\u00e8me.\nTandis que la France s'engluait dans une \u00e9conomie de pr\u00e9bendes, les Allemands verrouillaient la leur de l'int\u00e9rieur gr\u00e2ce \u00e0 des participations crois\u00e9es entre assureurs, banquiers et industriels. Les AGF, qui avaient eu l'impudence de s'attaquer, au d\u00e9but des ann\u00e9es 90, \u00e0 l'assureur AMB, en savent quelque chose! Cantonn\u00e9 \u00e0 un tiers du capital, le fran\u00e7ais doit composer avec les trois g\u00e9ants de la finance allemande! Pendant que les Allemands s'enrichissent \u00e0 bon compte gr\u00e2ce \u00e0 une entente officieuse sur la tarification des services financiers.\nMoins rentables et sous-capitalis\u00e9es, les banques et les assurances fran\u00e7aises apparaissent comme autant de proies faciles pour leurs florissants concurrents britanniques, allemands, n\u00e9erlandais ou italiens. Et, au lieu de se cantonner dans un \u00abchauvino-colbertisme\u00bb d'arri\u00e8re-boutique ou de crier \u00e0 un prochain Munich financier, certains de nos t\u00e9nors politiques seraient mieux avis\u00e9s de faire pression sur nos partenaires europ\u00e9ens - pour ne pas dire allemands - afin qu'\u00e0 l'avenir un fran\u00e7ais puisse aussi facilement acheter une banque bavaroise qu'un allemand se payer un assureur fran\u00e7ais.", "url": "https://www.lexpress.fr/informations/finances-la-france-sans-defense_625902.html"}, {"title": "Pays-Bas: \u00e0 la maison de pr\u00e9f\u00e9rence", "text": "- L'Express: Qu'est-ce qui vous \u00e9tonne le plus dans le mod\u00e8le fran\u00e7ais?\n- Bernike Pasveer: Que l'accouchement soit v\u00e9cu par la quasi-totalit\u00e9 des m\u00e9decins comme un \u00e9v\u00e9nement \u00e0 risque, voire pathologique. Et, plus fort encore, qu'une telle approche soit si facilement accept\u00e9e par les femmes...\n- En Hollande, 30% des femmes accouchent \u00e0 la maison. Pourquoi un tel pourcentage?\n- En raison d'une organisation compl\u00e8tement diff\u00e9rente. Chez nous, c'est une sage-femme, et non un m\u00e9decin, qui effectue le premier \u00abtri\u00bb, et d\u00e9finit trois situations. Grossesse normale: accouchement \u00e0 domicile; risques faibles: naissance dans une policlinique, mais sans intervention d'un sp\u00e9cialiste, la m\u00e8re et l'enfant retournant le jour m\u00eame \u00e0 la maison; risques importants (\u00e2ge \u00e9lev\u00e9, grossesse multiple...): accouchement dans un h\u00f4pital. Une femme sur deux est dans ce cas aujourd'hui.\n- Il n'y a gu\u00e8re de libert\u00e9...\n- N'exag\u00e9rons rien, ce cadre n'est pas si rigide qu'il y para\u00eet. En pratique, une \u00e9chographie suspecte suffit souvent pour qu'une femme aille \u00e0 l'h\u00f4pital si elle le souhaite vraiment. En outre, les assurances priv\u00e9es prennent en charge ce type d'accouchement, m\u00eame m\u00e9dicalement non justifi\u00e9. La diff\u00e9rence essentielle est ailleurs. En France, plus c'est m\u00e9dicalis\u00e9 et moins il y a, pense-t-on, de risques pour la m\u00e8re. Aux Pays-Bas, c'est exactement l'inverse: le principe est d'\u00eatre attentif, mais d'intervenir le moins possible.\n- C'est pour cette raison qu'il n'y a que 15% de p\u00e9ridurales?\n- Pour l'essentiel, oui. La p\u00e9ridurale est certes plus confortable, mais elle est aussi une source potentielle de complications - forceps, \u00e9pisiotomie, difficult\u00e9 pour la m\u00e8re \u00e0 expulser l'enfant. C'est pourquoi, aux Pays-Bas, nous estimons qu'elle se justifie uniquement si la femme l'exige.\n- Mais c'est le retour de l'accouchement dans la douleur!\n- Vous savez, les notions de souffrance et de demande sont tr\u00e8s subjectives - culturelles, m\u00eame. En visionnant des films avec Madeleine Akrich, nous nous sommes aper\u00e7ues que nous avions une \u00e9valuation tr\u00e8s diff\u00e9rente de ce qu'une femme ressent lors de son accouchement.\n- Qu'est-ce qui est exportable, d'un pays \u00e0 l'autre?\n- S\u00fbrement pas un aspect particulier, isol\u00e9 de son contexte. Mais l'accouchement \u00e0 domicile, surtout s'il est parfaitement organis\u00e9, m\u00e9riterait sans doute en France plus de reconnaissance; de m\u00eame, mieux vaudrait rapprocher sage-femme et gyn\u00e9cologue, alors qu'en France vous avez plut\u00f4t tendance \u00e0 morceler les responsabilit\u00e9s.\nBernike Pasveer est l'auteur, avec une sociologue fran\u00e7aise, Madeleine Akrich, de Comment la naissance vient aux femmes (\u00e9d. Les Emp\u00eacheurs de tourner en rond). Un ouvrage passionnant, qui compare les modalit\u00e9s d'accouchement en France et aux Pays-Bas.", "url": "https://www.lexpress.fr/informations/pays-bas-a-la-maison-de-preference_625894.html"}, {"title": "T\u00e9l\u00e9vision- - Le coup de coeur - Isra\u00ebl-Palestine, une terre deux fois promise", "text": "Comment, alors qu'Isra\u00ebl va c\u00e9l\u00e9brer son cinquantenaire, diss\u00e9quer les raisons et les \u00e9pisodes d'un conflit qui tue encore? Pour Les Dossiers de l'Histoire, William Karel et Hesi Carmel ont interview\u00e9 50 des principaux acteurs, dont les chefs des Etats concern\u00e9s, et livrent une remarquable synth\u00e8se en trois volets, riche en r\u00e9v\u00e9lations, du plus long conflit de ce si\u00e8cle. On apprend ainsi qu'\u00e0 deux reprises Isra\u00ebl envisagea l'horreur atomique: lors de l'attaque surprise de Kippour et de la guerre du Golfe. On retiendra aussi le r\u00e9cit \u00e9mouvant que font, en parall\u00e8le, Jehane el-Sadate et Leah Rabin de l'assassinat de leurs \u00e9poux respectifs. On sent dans leur peine les douleurs identiques des peuples juif et palestinien, l'un qui a surv\u00e9cu \u00e0 l'Histoire et l'autre qui s'ent\u00eate \u00e0 ne pas en dispara\u00eetre.\nVendredis 28 novembre, 5 et 12 d\u00e9cembre, 23 h 15. France 3.", "url": "https://www.lexpress.fr/informations/television-le-coup-de-coeur-israel-palestine-une-terre-deux-fois-promise_625868.html"}, {"title": "Th\u00e9\u00e2tre - Le coup de coeur - Les Marchands de gloire", "text": "Ecrit en 1925 par Paul Nivoix et Marcel Pagnol, qui reprendra ult\u00e9rieurement le texte, Les Marchands de gloire constitue une charge f\u00e9roce contre les profiteurs de guerre qui b\u00e2tirent des empires et des r\u00e9putations sur les cadavres des soldats morts pour la patrie. Un homme int\u00e8gre perd son fils, tomb\u00e9 en h\u00e9ros au champ d'honneur. Pr\u00e9sident de l'Association des parents de victimes, il devient, sans trop s'en rendre compte au d\u00e9but, l'alibi d'une bande de politicards. Jusqu'au jour o\u00f9 le fils r\u00e9appara\u00eet, mettant son honn\u00eate homme de p\u00e8re devant sa conscience. Dans les r\u00f4les du manipulateur et du manipul\u00e9, Michel Galabru et Pierre Meyrand sont \u00e9patants. Avec Pascale Roberts, Jacques Boudet, Philippe Brigaud et d'autres bons com\u00e9diens (sans oublier la servante fugitive jou\u00e9e par B\u00e9n\u00e9dicte Charpentier), ils nous font entrer de plain-pied dans l'univers impitoyable de Pagnol.\nCom\u00e9die des Champs-Elys\u00e9es, 75008 Paris, 01-53-23-99-19. De 110 \u00e0 250 F.", "url": "https://www.lexpress.fr/informations/theatre-le-coup-de-coeur-les-marchands-de-gloire_625863.html"}, {"title": "Musique - Le coup de griffe - Orph\u00e9e aux Enfers", "text": "Gen\u00e8ve ne l\u00e9sine pas sur les moyens. Pour que les lyricomanes ne soient pas en manque de contre-ut, pendant la r\u00e9novation de la machinerie de sc\u00e8ne du Grand Th\u00e9\u00e2tre, une nouvelle salle de 1 000 places a \u00e9t\u00e9 am\u00e9nag\u00e9e dans l'usine d\u00e9saffect\u00e9e des Forces motrices, qui alimentait jadis la ville en eau potable. Afin de c\u00e9l\u00e9brer cet \u00e9v\u00e9nement, Ren\u00e9e Auphan a choisi un ouvrage festif, Orph\u00e9e aux Enfers, d'Offenbach. Le spectacle est un curieux hybride de l'op\u00e9ra bouffon en deux actes de 1858 et de l'op\u00e9ra-f\u00e9erie en quatre actes de 1874. La mise en sc\u00e8ne de Laurent Pelly, directeur du Centre dramatique national des Alpes, gomme la satire sociale du second Empire au profit de gags lourds et \u00e9cul\u00e9s, dans une veine qui fut mieux exploit\u00e9e par J\u00e9r\u00f4me Savary et Alain Marcel. Dans la fosse, Marc Minkowski semble avoir confondu Offenbach et Haydn. Reste l'\u00e9poustouflant Jupiter du jeune baryton fran\u00e7ais Laurent Naouri, v\u00e9ritable meneur de revue, qui, pour la reprise lyonnaise, ira chercher sa femme (Natalie Dessay) aux Enfers.\nOp\u00e9ra de Lyon, 04-72-00-45-45. Du 28 novembre au 31 d\u00e9cembre. De 80 \u00e0 380 F.", "url": "https://www.lexpress.fr/informations/musique-le-coup-de-griffe-orphee-aux-enfers_625856.html"}, {"title": "Concert - Pop - Etienne Daho", "text": "Apr\u00e8s quelques paris lanc\u00e9s ici et surtout ailleurs (Dutronc, Vartan, Jacno), Etienne Daho est enfin revenu \u00e0 lui et \u00e0 ses cicatrices int\u00e9rieures. Eden, son sixi\u00e8me album (Virgin/1996), de la pop-techno-dance, recouvre les ann\u00e9es d'insouciance (La Notte, la Notte) d'un manteau de plaisir, d'un lamento des sens. Sur les bris\u00e9es du tourment\u00e9 Soudain, qui r\u00e9sonne d'accents \u00e0 la Demy/Legrand, Daho lib\u00e8re dans le nouvel Olympia ses soleils noirs incandescents.\nOlympia, 75009 Paris, 01-47-42-25-49. Du 27 au 30 novembre. 190 F. Et en tourn\u00e9e.", "url": "https://www.lexpress.fr/informations/concert-pop-etienne-daho_625851.html"}, {"title": "Musique - Classique - Pierre Henry", "text": "Bon anniversaire! Pierre Henry f\u00eate ses 70 ans en nous offrant une cr\u00e9ation mondiale de 55 minutes, Une histoire naturelle ou les roues de la terre, pour laquelle il promet le plus important dispositif de haut-parleurs de sa longue carri\u00e8re! Suivra L'Apocalypse de Jean, oeuvre con\u00e7ue en 1968. L'an dernier, cet adepte inv\u00e9t\u00e9r\u00e9 de la musique concr\u00e8te convia les m\u00e9lomanes \u00e0 un \u00e9tonnant parcours sonore dans sa maison capharna\u00fcm du XIIe arrondissement parisien. Cette fois-ci, il a choisi une maison ronde beaucoup plus grande...\nMaison de Radio-France, 75016 Paris, 01-42-30-15-16. Le 29 novembre. 40 F.", "url": "https://www.lexpress.fr/informations/musique-classique-pierre-henry_625849.html"}, {"title": "Danse - Grupo Corpo", "text": "La c\u00e9l\u00e8bre troupe br\u00e9silienne ach\u00e8ve une r\u00e9sidence de trois ans \u00e0 Lyon. Elle ne reviendra pas avant le prochain mill\u00e9naire. Il ne faut donc pas manquer la premi\u00e8re europ\u00e9enne de sa derni\u00e8re cr\u00e9ation, Parabelo, con\u00e7ue par Rodrigo Pederneiras. Nul doute que fr\u00e9n\u00e9sie et sensualit\u00e9 seront encore une fois au rendez-vous pour ce spectacle color\u00e9, rythm\u00e9 par la musique de Jos\u00e9 Miguel Wisnick et Tom Z\u00e9, disciple de Caetano Veloso et Gilberto Gil.\nLyon, Maison de la danse, 04-72-78-18-00. Du 2 au 10 d\u00e9cembre. De 120 \u00e0 180 F.", "url": "https://www.lexpress.fr/informations/danse-grupo-corpo_625844.html"}, {"title": "M\u00e9tier Responsable du service consommateurs Faire fructifier la relation client-entreprise", "text": "Loin de n'\u00eatre que le gestionnaire des r\u00e9clamations, c'est un m\u00e9diateur, \u00e0 l'importance reconnue. Son travail: diffuser efficacement dans toute l'entreprise les informations qu'il tient de premi\u00e8re main. Pour managers exp\u00e9riment\u00e9s.\nPar t\u00e9l\u00e9phone ou par courrier, pour du dentifrice ou pour un pr\u00eat bancaire, les clients multiplient les demandes de conseils ou les plaintes aupr\u00e8s des distributeurs et des fabricants. C'est aux services consommateurs que revient la t\u00e2che de g\u00e9rer ces probl\u00e8mes. Depuis le d\u00e9but des ann\u00e9es 90, ils connaissent un d\u00e9veloppement rapide. \u00abActuellement, on recense 450 services sp\u00e9cialis\u00e9s, contre 280 il y a un peu plus d'un an\u00bb, avance Yves Renoux, ma\u00eetre de conf\u00e9rences \u00e0 l'universit\u00e9 de Haute-Alsace, \u00e0 Mulhouse (Haut-Rhin).\nApparues dans les ann\u00e9es 70, les premi\u00e8res structures ont longtemps \u00e9t\u00e9 l'apanage de l'industrie agroalimentaire, avant d'appara\u00eetre dans d'autres secteurs (automobile, grande distribution, banque, h\u00f4tellerie, transport...). Parall\u00e8lement, le r\u00f4le des professionnels a \u00e9volu\u00e9. Au d\u00e9part, ils devaient faire face aux exigences des consum\u00e9ristes. N\u00e9s sur un mode d\u00e9fensif, ils faisaient de la gestion des r\u00e9clamations. Aujourd'hui, ils repr\u00e9sentent un atout comp\u00e9titif sur des march\u00e9s satur\u00e9s. Plus question, en effet, de s'offrir le luxe de perdre un client pour une insatisfaction mineure. Il s'agit d'intensifier la relation avec lui, d'accro\u00eetre proximit\u00e9 et \u00e9coute. On parle d\u00e9sormais de gestion des contacts. \u00abDirects et quotidiens, ceux-ci enrichissent nos barom\u00e8tres de satisfaction et nos \u00e9tudes de march\u00e9\u00bb, pr\u00e9cise Nathalie Lemaire, directrice de la qualit\u00e9 et de la consommation chez Continent.\nMais l'action du service consommateurs va bien au-del\u00e0. \u00abNotre premier client, c'est l'interne, avoue Sylvie Chaniolleau, responsable du service consommateurs de Nestl\u00e9. Nous sommes au service des marques comme du consommateur. D'ailleurs, nous participons autant \u00e0 l'avant-vente qu'\u00e0 l'apr\u00e8s-vente. Nous intervenons d\u00e8s la conception du produit. Toutes les remarques que nous recueillons sont syst\u00e9matiquement exploit\u00e9es. Elles permettent d'am\u00e9liorer les produits.\u00bb\nUne connaissance approfondie de l'entreprise\nUne d\u00e9marche qui n'est pas toujours \u00e9vidente: difficile, en effet, de faire comprendre au service marketing que 10 r\u00e9clamations spontan\u00e9es provenant de consommateurs sont aussi importantes que tous les panels. Le responsable de ce service doit avoir une longue exp\u00e9rience. \u00abLe poste est souvent confi\u00e9 \u00e0 un cadre ayant des connaissances approfondies de l'entreprise, de ses hommes et de ses produits\u00bb, souligne Yves Renoux. Il doit savoir \u00e9couter, \u00eatre ouvert, comprendre le point de vue de l'autre, \u00eatre capable d'un bon jugement \u00e0 tout moment, apte \u00e0 r\u00e9soudre les probl\u00e8mes, objectif, et conna\u00eetre les techniques de communication.\nPour les autres salari\u00e9s de ces services (assistants polyvalents, responsables de la gestion des r\u00e9clamations, etc.), les exigences sont moindres. Les entreprises ont recours le plus souvent \u00e0 des titulaires de la licence de conseiller en consommation, dispens\u00e9e par l'universit\u00e9 de Haute-Alsace. Unique en son genre, cette formation, cr\u00e9\u00e9e en 1983 par Yves Renoux, a pour objectif de former des professionnels de la consommation et du consum\u00e9risme. \u00abElle s'adresse \u00e0 des bac + 2 form\u00e9s \u00e0 l'action commerciale, \u00e0 la gestion d'entreprise ou \u00e0 l'action familiale et sociale, pr\u00e9cise Yves Renoux. Mais nous accueillons \u00e9galement des salari\u00e9s en formation continue.\u00bb A la prochaine rentr\u00e9e universitaire, une ma\u00eetrise devrait prolonger ce cursus.\n>Un g\u00e9n\u00e9raliste sp\u00e9cialiste\nResponsable du service consommateurs du Cetelem et du Gresc (Groupe de recherches et d'\u00e9tudes de services consommateurs), Stanislas Wolanski conna\u00eet l'intimit\u00e9 de son entreprise. \u00abJ'y suis depuis vingt-cinq ans\u00bb, souligne-t-il. Pendant dix-huit ans, c'est sur le terrain qu'il officie, comme directeur d'une puis de plusieurs agences. D\u00e9j\u00e0, son souci principal est la qualit\u00e9 du service et le respect du client. C'est donc tout naturellement \u00e0 lui que la direction g\u00e9n\u00e9rale propose, en 1990, le poste de responsable du service consommateurs. \u00abMon r\u00f4le est d'analyser les appels et d'en tirer des le\u00e7ons. Quand je constate qu'il y a un dysfonctionnement, je peux sugg\u00e9rer de modifier quelque chose.\u00bb Par exemple, il a fait changer le libell\u00e9 des contrats d'assurance-ch\u00f4mage. \u00abCela exige de bien conna\u00eetre les produits afin de ne pas \u00eatre tenu par le personnel pour un ignorant. Voil\u00e0 pourquoi je me consid\u00e8re comme un g\u00e9n\u00e9raliste de l'entreprise sp\u00e9cialis\u00e9 dans le service au client.\u00bb Sa raison d'\u00eatre est aujourd'hui unanimement reconnue par les autres membres du Cetelem. A tel point que les agences l'appellent pour lui demander conseil, voire lui envoyer des clients pour traiter des sujets complexes ou techniques. \u00abMais il faut du temps et des exemples r\u00e9ussis pour \u00eatre cr\u00e9dible aupr\u00e8s d'elles et perdre l'image n\u00e9gative du contr\u00f4leur ind\u00e9sirable qui ne manque pas de s'instaurer si on s'y prend mal.\u00bb", "url": "https://www.lexpress.fr/informations/metier-responsable-du-service-consommateurs-faire-fructifier-la-relation-client-entreprise_625837.html"}, {"title": "Tous les feux d'Alexandrie", "text": "P\u00e8lerin romantique, Daniel Rondeau musarde dans la cit\u00e9 mythique\nAlexandrie, c'est l'\u00e9toile \u00e9teinte de la M\u00e9diterran\u00e9e. Reliant jadis l'Orient et l'Occident d'un m\u00eame trait de lumi\u00e8re, elle s'enlisa dans l'oubli pour devenir une m\u00e9tropole \u00e0 la d\u00e9rive, couverte de l\u00e8pre et de mis\u00e8re. De la citadelle fond\u00e9e par Alexandre le Grand en 332 avant J\u00e9sus-Christ que reste-t-il aujourd'hui? Rien, r\u00e9pond le voyageur press\u00e9. Tout, r\u00e9torque Daniel Rondeau, p\u00e8lerin romantique qui a souvent bivouaqu\u00e9 dans ce th\u00e9\u00e2tre d'ombres o\u00f9 dansent encore les fant\u00f4mes des Ptol\u00e9m\u00e9es. De ses s\u00e9jours \u00e0 Alexandrie l'auteur de Chronique du Liban rebelle a rapport\u00e9 un petit livre d'\u00e9rudition baladeuse et de fl\u00e2nerie savante: cinq chapitres, cinq promenades \u00e0 travers la m\u00e9moire \u00e0 la recherche \u00abd'une nostalgie et d'une sagesse\u00bb.\nTra\u00eenant ses basques entre les sycomores du Mahmoudieh et le fort de Ka\u00eft-Bey, Rondeau ne cesse d'\u00e9clairer le pr\u00e9sent par le pass\u00e9, le r\u00e9el par le mythe. Et musarde au gr\u00e9 d'une fabuleuse saga o\u00f9 se c\u00f4toient le cheval noir d'Alexandre et les navires de Bonaparte, le nez de Cl\u00e9op\u00e2tre et la toge de saint Marc, les ruines du pharos et les vestiges de la plus somptueuse biblioth\u00e8que de l'Antiquit\u00e9, les bistrots chers au coeur de Lawrence Durrell et le bordel de la rue Lepsius o\u00f9 le divin Cavafy captait l'\u00e2me d'une \u00abville envol\u00e9e\u00bb.\nEn voil\u00e0 assez pour que renaisse cette ville-l\u00e0. Elle fut la patrie de la diaspora grecque; Rondeau, lui, en fait une sorte d'Ithaque de l'imaginaire, une Bethl\u00e9em de l'esprit, \u00abune somme inou\u00efe de destins, h\u00e9ros, argonautes, chefs de guerre ou philosophes venus prendre ici l'\u00e9lan de leur triomphe et s'abandonner au fort courant de leurs r\u00eaves\u00bb. C'est dire qu'Alexandrie est la plus romanesque des cit\u00e9s: derri\u00e8re ses balcons branlants et ses fa\u00e7ades d\u00e9labr\u00e9es, Rondeau a retrouv\u00e9 son parfum, sa magie, sa splendeur perdue. Et sa royaut\u00e9 s\u00e9culaire, sous la douce caresse des vents d'Asie.\nAlexandrie, par Daniel Rondeau. Nil, 251 p., 99 F.\n>A lire Chez Nil \u00e9galement, la version augment\u00e9e du Tanger de Rondeau, paru en 1987 aux \u00e9ditions Quai Voltaire (320 p., 99 F).", "url": "https://www.lexpress.fr/informations/tous-les-feux-d-alexandrie_625832.html"}, {"title": "Les bijoux de la fondation Cartier", "text": "Le c\u00e9l\u00e8bre joaillier de la place Vend\u00f4me expose la collection des oeuvres acquises depuis la cr\u00e9ation de sa fondation. Une premi\u00e8re qui fait rimer intuition et fid\u00e9lit\u00e9 aux artistes\nOctobre 1984: la fondation Cartier pour l'art contemporain s'installe \u00e0 Jouy-en-Josas, accueillie avec des haussements d'\u00e9paules. Une fantaisie du c\u00e9l\u00e8bre joaillier de la place Vend\u00f4me, pensait-on dans les milieux parisianistes. Apr\u00e8s treize ann\u00e9es d'existence et un d\u00e9m\u00e9nagement en plein coeur de Paris, dans le paquebot de verre sign\u00e9 par l'architecte Jean Nouvel, cet exemple de m\u00e9c\u00e9nat priv\u00e9 reste unique en France. Mais ses expositions appartiennent bel et bien au circuit artistique de la capitale: on se rappelle encore Ferrari (1987), Vraiment faux (1988), Le Visage (1992) et aussi, boulevard Raspail, By Night, Comme un oiseau (1996) ou r\u00e9cemment Amours, qui attirent chaque fois plusieurs dizaines de milliers de visiteurs...\nNovembre 1997: l'heure du bilan. Pour la premi\u00e8re fois depuis son ouverture, l'institution d\u00e9voile sa collection, rassemblant peintures, installations et vid\u00e9os. La manifestation se d\u00e9roule en deux \u00e9tapes. La premi\u00e8re, explique Herv\u00e9 Chand\u00e8s, son directeur, montre un \u00abunivers int\u00e9rioris\u00e9 et silencieux\u00bb, \u00e0 la fa\u00e7on de Christian Boltanski, de Claude Viallat ou de Bill Viola. La seconde, \u00e0 partir de janvier prochain, d\u00e9clinera en revanche une \u00abpo\u00e9tique de l'objet\u00bb, \u00e0 travers les oeuvres de Raymond Hains ou de Mario Merz, de Richard Baqui\u00e9 ou d'Annette Messager. Les jeunes seront parall\u00e8lement mis \u00e0 l'honneur. Parrain\u00e9s par leurs a\u00een\u00e9s reconnus, G\u00e9rard Garouste, Toni Grand ou Jean-Michel Alb\u00e9rola, ils feront l'objet de pr\u00e9sentations r\u00e9guli\u00e8res.\nLa collection d\u00e9marre d\u00e8s l'installation de la fondation dans le parc de Jouy-en-Josas: de 3 \u00e0 6 millions de francs lui sont chaque ann\u00e9e consacr\u00e9s, sur les 25 de budget allou\u00e9s par Cartier. Les acquisitions se font en galerie ou en atelier, tr\u00e8s rarement en salle des ventes. Selon un principe de base: acheter du vivant des artistes, sur proposition d'Herv\u00e9 Chand\u00e8s et apr\u00e8s consultation d'une commission. D\u00e9j\u00e0 800 oeuvres r\u00e9alis\u00e9es par quelque 230 cr\u00e9ateurs fran\u00e7ais et \u00e9trangers, des ann\u00e9es 60 \u00e0 nos jours, ont \u00e9t\u00e9 rassembl\u00e9es. La fondation d\u00e9veloppe aussi une politique de commandes, souvent pass\u00e9es \u00e0 l'occasion des expositions. Ainsi a-t-elle fait appel aux cin\u00e9astes Olivier Assayas, Raymond Depardon et Claire Denis pour les besoins de By Night...\nConstituer une collection contemporaine, qui refl\u00e8te les tendances d'une \u00e9poque mais aussi les go\u00fbts de celui qui la dirige, est un exercice p\u00e9rilleux. \u00abD\u00e8s lors que l'on travaille dans le pr\u00e9sent, on prend des risques\u00bb, constate Herv\u00e9 Chand\u00e8s, qui revendique le droit \u00e0 l'erreur. Bien que la vocation de la collection ne soit pas encyclop\u00e9dique - \u00abNous ne sommes pas un mus\u00e9e\u00bb - il en regrette r\u00e9trospectivement quelques absences. Par exemple, Agnes Martin, Bruce Nauman ou Jean-Michel Basquiat, dont les oeuvres sont devenues inabordables. \u00abLes manques cr\u00e9ent des d\u00e9sirs\u00bb, plaisante-t-il en se r\u00e9jouissant de poss\u00e9der en revanche des pi\u00e8ces essentielles de James Coleman et de Nan Goldin, de contribuer \u00e0 faire conna\u00eetre des jeunes tels Matthew Barney ou Pierrick Sorin, comme, en leur temps, C\u00e9sar ou Raymond Hains. Car l'une des sp\u00e9cificit\u00e9s de la fondation Cartier, qui ne revend jamais les oeuvres acquises, est de s'engager, parfois sur plusieurs ann\u00e9es, aux c\u00f4t\u00e9s d'un petit nombre. Jean-Pierre Raynaud fait partie de ces privil\u00e9gi\u00e9s, ou encore Marc Couturier, dont les dessins ont m\u00eame \u00e9t\u00e9 pr\u00e9sent\u00e9s au Japon, dans le plus vieux temple de Kyoto, \u00e0 l'occasion de son 1 200e anniversaire. Alors que fait rage la pol\u00e9mique sur l'art contemporain, saluons cet exemple de d\u00e9fense de la cr\u00e9ation. Un must...\n>A voir\nLa Collection. Premi\u00e8re partie: jusqu'au 11 janvier 1998. Deuxi\u00e8me partie: du 21 janvier au 22 mars.\nFondation Cartier, 261, boulevard Raspail, 75014 Paris.", "url": "https://www.lexpress.fr/informations/les-bijoux-de-la-fondation-cartier_625356.html"}, {"title": "Br\u00e8ves R\u00e9ussir: Insertion Marseille innove", "text": "La premi\u00e8re Ecole de la deuxi\u00e8me chance, destin\u00e9e \u00e0 l'insertion professionnelle de jeunes en difficult\u00e9, vient d'\u00eatre inaugur\u00e9e \u00e0 Marseille. Huit \u00e9tablissements similaires ouvriront prochainement, en Espagne, en Finlande, en Italie, en Gr\u00e8ce, en Allemagne, au Portugal, au Danemark et aux Pays-Bas. Ce projet, lanc\u00e9 par Edith Cresson, commissaire europ\u00e9enne charg\u00e9e de l'\u00e9ducation, de la formation et de la jeunesse, est financ\u00e9 par l'Europe et les collectivit\u00e9s locales. D\u00e8s le d\u00e9but de l'ann\u00e9e 1998, une soixantaine de Marseillais \u00e2g\u00e9s de 18 \u00e0 22 ans, issus de milieux d\u00e9favoris\u00e9s et sortis sans formation du syst\u00e8me scolaire, recevront durant quelques mois une formation adapt\u00e9e aux besoins des entreprises partenaires de l'op\u00e9ration. Puis ils travailleront chez elles, en alternance ou \u00e0 temps plein. Au bout de deux ans, ils seront recrut\u00e9s en contrat \u00e0 dur\u00e9e ind\u00e9termin\u00e9e. L'\u00e9cole est install\u00e9e dans des locaux provisoires. Le site d\u00e9finitif sera construit dans les quartiers nord de Marseille \u00e0 la fin de l'ann\u00e9e 1999 et accueillera 500 \u00e9l\u00e8ves.", "url": "https://www.lexpress.fr/informations/breves-reussir-insertion-marseille-innove_625937.html"}, {"title": "Mauvais temps pour la radio du soleil", "text": "Apr\u00e8s trois tentatives de privatisation rat\u00e9es en onze ans, RMC attend une quatri\u00e8me fois son sauveur. Qui devra remonter une situation financi\u00e8re dramatique, due \u00e0 la baisse constante du chiffre d'affaires et \u00e0 des ann\u00e9es de gabegie\nLa radio est un monde de tueurs. Un univers sans piti\u00e9 o\u00f9, pour survivre face \u00e0 la concurrence, il faut foncer. L'immobilisme, c'est le carambolage assur\u00e9.\u00bb A 48 ans, avec son regard franc, ses allures de play-boy, son go\u00fbt pour les vacances en famille dans le Sud-Ouest, \u00e0 Ustaritz, son village natal, et sa passion pour la pelote basque, Georges Vanderschmitt n'a pas particuli\u00e8rement l'allure d'un killer. Mais c'est bien le costume d'un redresseur d'entreprise en p\u00e9ril que ce haut fonctionnaire venant de la Cour des comptes a endoss\u00e9 en prenant, en d\u00e9cembre 1995, les r\u00eanes de Radio Monte-Carlo - et la pr\u00e9sidence de la Sofirad, holding de RMC.\nC'est du moins ce que l'on est tent\u00e9 de conclure, si l'on croit aux rumeurs chaque jour plus alarmantes qui d\u00e9crivent la radio du soleil comme un m\u00e9dia au bord de la banqueroute. La station franco-mon\u00e9gasque, dit-on \u00e0 Bercy, serait une fille d\u00e9pensi\u00e8re, au point que la principaut\u00e9 de Monaco, sa vieille tutrice, ne songerait plus aujourd'hui qu'\u00e0 la renier. Pertes abyssales, audience ch\u00e9tive, d\u00e9pr\u00e9ciation de ses participations - Radio Nostalgie, Radio Montmartre - fautes de gestion, turnover important de ses dirigeants (14 en l'espace de vingt-cinq ans)... tout y passe. Au total, une \u00e9ni\u00e8me recapitalisation de la station, de plusieurs dizaines de millions de francs, semble in\u00e9vitable.\nA Matignon, face \u00e0 cette situation, l'histoire b\u00e9gaie. Le cabinet de Lionel Jospin s'appr\u00eate \u00e0 relancer la privatisation de RMC. Onze ans apr\u00e8s la premi\u00e8re tentative, qui avait \u00e9chou\u00e9, comme les deux suivantes, RMC attend une quatri\u00e8me fois son sauveur.\nRadio Monte-Carlo la maudite? Contr\u00f4l\u00e9e \u00e0 plus de 80% par l'Etat, la station a, c'est vrai, des origines sombres. Elle eut pour actionnaire le Duce. Et, pour parrain, l'amiral Darlan, ancien vice-pr\u00e9sident du Conseil de Vichy. Lanc\u00e9e en novembre 1941 \u00e0 l'initiative de l'Allemagne, RMC fut ainsi, durant l'Occupation, l'instrument fid\u00e8le de la propagande allemande dans le sud de la France. Apr\u00e8s cette page peu glorieuse, vite referm\u00e9e \u00e0 la Lib\u00e9ration, la station conna\u00eet ses heures de gloire: \u00e9crasant leader radiophonique au sud de la Loire, de la Suisse \u00e0 l'Atlantique, dans les ann\u00e9es 70, pouponni\u00e8re du PAF jusqu'au d\u00e9but de la d\u00e9cennie 80 - l'\u00e9quipe dirigeante de Canal + s'y fit les dents, Pierre Lescure en t\u00eate - et radio privil\u00e9gi\u00e9e de plusieurs g\u00e9n\u00e9rations d'estivants.\nMais dans l'audiovisuel il suffit d'une \u00e9tincelle pour provoquer un incendie. En novembre 1981, Fran\u00e7ois Mitterrand craque l'allumette. En annon\u00e7ant avec fracas la cr\u00e9ation de radios locales priv\u00e9es, l'ancien pr\u00e9sident de la R\u00e9publique ne d\u00e9r\u00e9glemente pas seulement le paysage radiophonique; il d\u00e9boulonne les g\u00e9ants de la radio, qui verront leur audience fondre au fil du temps. En quinze ans, celle d'Europe 1 d\u00e9gringole de 27,5% \u00e0 9,2%; celle de RTL, de 26,5% \u00e0 17,9%. Plus rude encore est la chute de RMC: les 14% d'antan se sont \u00e9vapor\u00e9s. \u00abCette radio est pass\u00e9e sans s'en rendre compte d'une \u00e9conomie prot\u00e9g\u00e9e \u00e0 une \u00e9conomie de concurrence\u00bb, r\u00e9sume Vanderschmitt. R\u00e9sultat: avec 3,4% d'audience cumul\u00e9e (M\u00e9diam\u00e9trie du 17 novembre), la quatri\u00e8me station g\u00e9n\u00e9raliste occupe aujourd'hui la douzi\u00e8me place au hit-parade de la FM. Derri\u00e8re Ch\u00e9rie FM, Fun ou encore RFM! Heureusement, il y a le Sud, le pr\u00e9 carr\u00e9 de RMC. C'est l\u00e0, dans les r\u00e9gions Paca (Provence-Alpes-C\u00f4te d'Azur) et Midi-Pyr\u00e9n\u00e9es, que Radio Monte-Carlo d\u00e9fend pied \u00e0 pied ses bastions et revendique son statut de leader, face, notamment, \u00e0 la concurrence tonique de Sud Radio. Mais pour combien de temps encore? D'autant que le Conseil sup\u00e9rieur de l'audiovisuel ne m\u00e9nage pas le PAF. Ses membres viennent de touiller la grande marmite des fr\u00e9quences de la FM pour en redistribuer 472. Parmi les heureux b\u00e9n\u00e9ficiaires: Europe 1 et RTL, \u00e0 qui le CSA permet de pousser leurs pions plus en avant dans le Grand Sud, en accordant \u00e0 ces deux stations des fr\u00e9quences \u00e0 Perpignan, Saint-Rapha\u00ebl, Barcelonnette, Fr\u00e9jus ou Saint-Gaudens, en plein coeur du territoire de RMC. En compensation, la radio du Sud a re\u00e7u de nombreuses fr\u00e9quences plus au nord, \u00e0 Nantes, Tours ou Orl\u00e9ans, par exemple.\nEn chute libre, RMC fr\u00f4le-t-elle vraiment la faillite financi\u00e8re? Cela ne fait aucun doute. Que ses directions successives aient laiss\u00e9 au fil des ann\u00e9es la maison en un douteux \u00e9tat, \u00e7a ne se discute m\u00eame pas. Les pertes - 100 millions de francs en 1996, 70 millions cette ann\u00e9e - le montrent bien. A ces d\u00e9ficits vient s'ajouter un emprunt en cours de remboursement avoisinant les 180 millions de francs. Le fruit de la vente du si\u00e8ge mon\u00e9gasque de RMC (aux alentours de 250 millions de francs) a, lui, \u00e9t\u00e9 totalement consomm\u00e9 fin 1995. Quant au chiffre d'affaires, il a subi une s\u00e9v\u00e8re cure d'amaigrissement. De 200 millions de francs en 1996, il est tomb\u00e9 \u00e0 moins de 140 millions cette ann\u00e9e. Et l'\u00e9tat de sant\u00e9 des filiales est tout aussi pr\u00e9occupant. Radio Nostalgie, longtemps qualifi\u00e9e de vache \u00e0 lait du groupe, a vu ses profits s\u00e9rieusement diminuer depuis deux ans (17 millions de francs actuellement, pour plus d'une cinquantaine de millions). Radio Montmartre, qui fut une p\u00e9pite, perd de l'argent.\nMais que fait l'Etat?\nA qui la faute? Aux directions qui se sont succ\u00e9d\u00e9 \u00e0 la t\u00eate de la station depuis 1981, et \u00e0 l'Etat qui a laiss\u00e9 faire. Car le d\u00e9sastre ne date pas d'aujourd'hui. Dans un rapport de la Cour des comptes dat\u00e9 du 26 f\u00e9vrier 1996, on pouvait lire: \u00abRMC conna\u00eet depuis quelques ann\u00e9es une situation dramatique sur le plan financier. Elle est en effet la seule radio qui supporte pratiquement les co\u00fbts d'une station g\u00e9n\u00e9raliste nationale, alors qu'elle ne couvre que la moiti\u00e9 sud du territoire. Jusqu'ici, les tentatives pour r\u00e9duire les co\u00fbts comme pour accro\u00eetre la couverture ne se sont pas av\u00e9r\u00e9es probantes.\u00bb Et les magistrats de s'appesantir sur le train de vie de RMC, sur l'envol\u00e9e des salaires de ses principaux cadres, sur l'explosion des r\u00e9mun\u00e9rations de ses stars: \u00abDe 1988 \u00e0 1994, pr\u00e9cise la cour, la r\u00e9mun\u00e9ration moyenne pour l'ensemble des personnels a cr\u00fb de 31,5%, et celle des dix personnes les mieux r\u00e9mun\u00e9r\u00e9es, de 91,1%.\u00bb\nMais que fait l'Etat? Responsable en partie des gabegies, incapable de redresser la barre quand il en \u00e9tait encore temps, le pouvoir politique, de droite ou de gauche, a tard\u00e9 \u00e0 r\u00e9agir. Certains ont m\u00eame pris de curieuses initiatives. L'\u00e9pisode qui vit, par exemple, Nicolas Sarkozy peser de toute son autorit\u00e9 pour adoucir le sort d'un ancien collaborateur d'Alain Carignon en dit long sur les relations incestueuses qu'entretint, de tout temps, la Sofirad-RMC avec le pouvoir: quand l'ex-PDG de la Sofirad, Jean-Louis Dutaret, d\u00e9missionne de ses fonctions, en septembre 1994, \u00e0 la suite de sa mise en examen dans l'affaire du Dauphin\u00e9 News, huit mois apr\u00e8s le d\u00e9but de son mandat, c'est le ministre du Budget d'Edouard Balladur, \u00e9galement charg\u00e9 de la Communication, qui vole \u00e0 son secours. Et qui demande par \u00e9crit \u00e0 la Sofirad, le 12 octobre 1994 - c'est-\u00e0-dire la veille m\u00eame de l'incarc\u00e9ration de Dutaret - que lui soit vers\u00e9e une indemnit\u00e9 de d\u00e9part, d'un montant de 900 000 francs. Ce qui fut fait au lendemain de sa lib\u00e9ration, le 18 avril 1995. Interrog\u00e9, l'entourage de Nicolas Sarkozy pr\u00e9cise que l'ancien ministre n'avait pas nomm\u00e9 Jean-Louis Dutaret. Et qu'il n'avait fait qu'appliquer les r\u00e8gles en vigueur dans l'audiovisuel public et \u00e0 la Sofirad.\n\u00abUn g\u00e2chis...\u00bb Ce mot d'un reporter r\u00e9sume l'\u00e9tat d'esprit du personnel de la station (260 personnes, dont 75 journalistes). Comme la plupart de ses confr\u00e8res, il enrage devant l'argent englouti, et craint que la crise de RMC ne vire \u00e0 la d\u00e9route. \u00abEt pourtant, cette maison ne demande qu'\u00e0 repartir de l'avant, son potentiel est consid\u00e9rable!\u00bb clame l'un de ses r\u00e9dacteurs en chef, Jean-Claude Bourret, qui pr\u00f4ne la reconqu\u00eate, comme beaucoup dans les couloirs de l'immeuble de la rue Magellan, \u00e0 Paris. Le remodelage des tranches d'info, ajout\u00e9 \u00e0 l'arriv\u00e9e de quelques renforts, dont Ivan Leva\u00ef \u00e0 la revue de presse, a quelque peu regonfl\u00e9 le moral des troupes. Et, si le processus de privatisation venait, cette fois-ci, \u00e0 aboutir, beaucoup se verraient bien jouer un mauvais tour \u00e0 la concurrence. Un rien les galvanise: le retour dans le giron de RMC du Carnaval de Nice - dont RTL a \u00e9t\u00e9 le sponsor en 1997 - est salu\u00e9 avec des accents guerriers dans les \u00e9tages de la station.\nMais la course d'obstacles ne fait que d\u00e9marrer, et tous ont encore en t\u00eate les rat\u00e9s ant\u00e9rieurs. En 1994, pour la deuxi\u00e8me fois en huit ans, Edouard Balladur avait d\u00e9j\u00e0 clos le bal qu'il avait lui-m\u00eame ouvert. \u00abTrop sensible\u00bb, avait conclu le Premier ministre de l'\u00e9poque. Et le 2 ao\u00fbt dernier, Lionel Jospin a, \u00e0 son tour, stopp\u00e9 net le processus de privatisation engag\u00e9 par son pr\u00e9d\u00e9cesseur, Alain Jupp\u00e9, qui pr\u00e9voyait un rapprochement entre RMC et Sud Communication, la soci\u00e9t\u00e9 appartenant aux laboratoires Pierre Fabre, propri\u00e9taire de Sud Radio. Trop \u00abd\u00e9s\u00e9quilibr\u00e9\u00bb, avait alors tranch\u00e9 l'actuel locataire de Matignon. Jusqu'\u00e0 ce que le m\u00eame Jospin exhume le dossier, au d\u00e9but de l'automne. Avec le CCF pour banque conseil, Matignon semble d\u00e9cid\u00e9, cette fois, \u00e0 boucler l'op\u00e9ration au plus tard \u00e0 la fin de mars 1998. Du coup, les candidats aff\u00fbtent leurs armes: qu'il s'agisse des groupes NRJ, LVMH, Sud Communication ou de la Rochefortaise, principal actionnaire de BFM.\nUne op\u00e9ration sous haute surveillance politique. La r\u00e9cente fusion, \u00e0 Marseille, des deux grands quotidiens r\u00e9gionaux, Le Proven\u00e7al et Le M\u00e9ridional, a eu pour cons\u00e9quence de raviver dans la r\u00e9gion Paca le d\u00e9bat sur le pluralisme dans les m\u00e9dias. D'Elisabeth Guigou \u00e0 Michel Vauzelle, les t\u00e9nors du PS en Vaucluse et dans les Bouches-du-Rh\u00f4ne suivent de tr\u00e8s pr\u00e8s ces manoeuvres. Avec en t\u00eate la perspective des r\u00e9gionales, en mars 1998. M\u00eame en piteuse sant\u00e9, l'institution RMC continue d'attiser les passions.", "url": "https://www.lexpress.fr/informations/mauvais-temps-pour-la-radio-du-soleil_625932.html"}, {"title": "La communication Habile et imaginatif", "text": "El\u00e9ment appliqu\u00e9 et soigneux, inventif \u00e0 souhait, il raffine parfois \u00e0 l'exc\u00e8s ses performances: 16/20 performant!\nPas de gourou ni de gri-gri. Officiellement, le Premier ministre est le seul ma\u00eetre de sa communication. Si Jacques S\u00e9gu\u00e9la a formul\u00e9 quelques conseils durant la derni\u00e8re campagne l\u00e9gislative, il ne met pas les pieds \u00e0 Matignon. D\u00e9sormais, Lionel Jospin et les siens font tout eux-m\u00eames. Avec, pour recettes, quelques r\u00e8gles de simple bon sens.\nChaque lundi, Olivier Schrameck, directeur du cabinet, et Manuel Valls, conseiller charg\u00e9 de la communication, planifient le travail de la semaine et harmonisent l'expression des diff\u00e9rents minist\u00e8res. Depuis le 3 juin, date de leur installation, ils ont rarement eu le choix des th\u00e8mes. \u00abOn a un peu pris les choses comme elles venaient, sans r\u00e9elle ma\u00eetrise du calendrier\u00bb, conc\u00e8de Manuel Valls.\nLa v\u00e9ritable originalit\u00e9 de Lionel Jospin est ailleurs: dans l'abstinence t\u00e9l\u00e9visuelle. En six mois, il n'aura particip\u00e9 qu'\u00e0 trois journaux t\u00e9l\u00e9vis\u00e9s (3 juillet, sur France 2; 29 septembre, sur TF 1; 21 novembre, sur France 2). Un record. \u00abLa t\u00e9l\u00e9 contribue au discr\u00e9dit de la politique en la tirant vers le spectacle, explique Manuel Valls. Nous voulons donc l'utiliser mod\u00e9r\u00e9ment et de pr\u00e9f\u00e9rence dans le cadre ordinaire du journal.\u00bb\nEn fait, Lionel Jospin d\u00e9teste ce m\u00e9lange des genres. Chacun \u00e0 sa place, voil\u00e0 sa devise. Et la sienne, estime- t-il, se trouve naturellement \u00e0 l'Assembl\u00e9e nationale. D'o\u00f9 l'importance qu'il donne, semaine apr\u00e8s semaine, aux questions d'actualit\u00e9 des mardis et des mercredis apr\u00e8s-midi. L\u00e0, il a successivement abord\u00e9 l'affaire Yann Piat, la pol\u00e9mique autour du proc\u00e8s Papon, le conflit des routiers et Le Livre noir du communisme.\nCe choix permet \u00e0 Lionel Jospin de gagner sur tous les tableaux. Souverain au centre de l'h\u00e9micycle parlementaire, il estompe la position institutionnellement sup\u00e9rieure de Jacques Chirac. \u00abSans le dire, il impose l'image d'un Premier ministre fort, \u00e0 l'image de Tony Blair en Grande-Bretagne ou de Helmut Kohl en Allemagne\u00bb, analyse un dirigeant du PS. Dans le m\u00eame temps, il conforte une attitude apparemment modeste. \u00abCe sont ses ministres que l'on voit \u00e0 la t\u00e9l\u00e9vision, poursuit notre interlocuteur, alors que lui reste en retrait, tout en veillant \u00e0 donner le la en toutes circonstances.\u00bb\nQuand il le peut, Lionel Jospin pr\u00e9pare ses r\u00e9ponses aux questions d'actualit\u00e9 avec minutie. Ainsi, dimanche 19 octobre, il regarde Philippe S\u00e9guin, sur France 2, s'emporter contre le proc\u00e8s Papon, offense faite selon lui \u00abau g\u00e9n\u00e9ral de Gaulle et au gaullisme\u00bb et \u00ab\u00e0 la France\u00bb. Sit\u00f4t arriv\u00e9 \u00e0 Matignon, le lendemain matin, il demande \u00e0 ses collaborateurs de plancher sur le sujet. Entre autres documents, ceux-ci d\u00e9cortiquent les propos de Jacques Chirac tenus le 16 juillet 1995 lors de la comm\u00e9moration de la rafle du Vel' d'Hiv'. Mardi 21, lors du petit d\u00e9- jeuner qui r\u00e9unit des responsables de la majorit\u00e9, Rue de Varenne, Lionel Jospin teste devant ses interlocuteurs ce qui appara\u00eet d\u00e9j\u00e0 comme une r\u00e9ponse \u00e0 Philippe S\u00e9guin.\nTout est pr\u00eat. Il reste juste \u00e0 s'as-surer que la question sera bien pos\u00e9e l'apr\u00e8s-midi \u00e0 l'Assembl\u00e9e, lors de la s\u00e9ance des questions d'actualit\u00e9. Pour ne pas donner le sentiment d'une manoeuvre concert\u00e9e avec le PS, Matignon sollicite le groupe RCV (Radical, Citoyen et Vert): c'est son pr\u00e9sident, Michel Cr\u00e9peau, qui, le moment venu, s'inqui\u00e8te de savoir ce que le Premier ministre pense du proc\u00e8s Papon. Lionel Jospin s'ex\u00e9cute, sans notes, grave et solennel, distinguant \u00abla France\u00bb, \u00abl'Etat fran\u00e7ais\u00bb et \u00ables Fran\u00e7ais\u00bb, brillant au point d'impressionner l'ensemble de l'H\u00e9micycle. \u00abCe jour-l\u00e0, assure un ministre, on a tous compris qu'il \u00e9tait le plus fort.\u00bb", "url": "https://www.lexpress.fr/informations/la-communication-habile-et-imaginatif_625925.html"}, {"title": "L'autorit\u00e9 Tol\u00e9rant, mais ferme", "text": "Sens du dialogue et de la coll\u00e9gialit\u00e9, bonne ma\u00eetrise du travail d'\u00e9quipe. Un peu rigide et cassant, parfois: 15/20 Sens du dialogue!\nS'il \u00e9tait arriv\u00e9 \u00e0 Matignon dix ans plus t\u00f4t, comment Lionel Jospin aurait-il exerc\u00e9 son autorit\u00e9? Mal, sans doute. Car l'homme fut longtemps professoral, s\u00e9v\u00e8re, cassant.\nAujourd'hui, c'est diff\u00e9rent. La douleur de la d\u00e9faite de 1993 l'a assoupli. La victoire de 1997 l'a rassur\u00e9. \u00abJ'ai pu le conna\u00eetre grognon ou \u00e9nerv\u00e9, t\u00e9moigne Fran\u00e7ois Hollande, son successeur \u00e0 la t\u00eate du PS. Mais l\u00e0, il est de bonne humeur, heureux de son gouvernement, de son rapport avec la majorit\u00e9.\u00bb\nCet \u00e9tat d'esprit d\u00e9teint sur le fonctionnement de la machine gouvernementale. \u00abNous n'exer\u00e7ons pas de tutelle sur les minist\u00e8res, explique Manuel Valls, conseiller \u00e0 Matignon. Nous suivons les dossiers, bien s\u00fbr, mais c'est le dialogue politique entre ministres qui prime.\u00bb L'un des poids lourds du gouvernement Jospin opine: \u00abIl n'est pas un Premier ministre comme l'ont \u00e9t\u00e9 Jupp\u00e9, Balladur ou Fabius. Eux, ils passaient leur temps \u00e0 arbitrer entre les uns et les autres. Lui, il instaure une v\u00e9ritable coll\u00e9gialit\u00e9.\u00bb\nCelle-ci s'incarne dans les s\u00e9minaires qui, tous les quinze jours, le jeudi en g\u00e9n\u00e9ral, r\u00e9unissent les ministres, Rue de Varenne. Le rite est presque immuable. Guid\u00e9 par de petites notes, le Premier ministre brosse souvent un tableau de la situation politique. Les raisons de la popularit\u00e9 persistante du gouvernement, le mauvais \u00e9tat de la droite, les attentes de l'opinion: \u00abIl nous faisait les m\u00eames analyses au PS, rapporte un participant, mi-agac\u00e9, mi-admiratif. Il adore cela.\u00bb\nApr\u00e8s ces pr\u00e9liminaires, place \u00e0 la discussion. Chacun des grands dossiers gouvernementaux fait l'objet de d\u00e9bats. Qu'il s'agisse de l'immigration, de la politique europ\u00e9enne, du budget, des 35 heures, etc. \u00abCes \u00e9changes \u00e9vitent beaucoup de tensions, constate l'un des acteurs de ces s\u00e9minaires. On ne d\u00e9couvre pas les projets dans la presse et, donc, on ne fait plus de petites phrases pour les d\u00e9molir. Vous avez not\u00e9 combien elles ont \u00e9t\u00e9 rares depuis six mois?\u00bb\nM\u00eame chang\u00e9, Lionel Jospin a gard\u00e9 quelque chose de l'autorit\u00e9 un peu s\u00e8che d'antan. Ainsi, il d\u00e9croche facilement son t\u00e9l\u00e9phone pour reprocher tel propos ou telle attitude \u00e0 l'un de ses ministres. Dernier exemple en date, Catherine Trautmann, porte-parole du gouvernement, qui avait qualifi\u00e9 de \u00abtr\u00e8s forte\u00bb la marche du 10 novembre, \u00e0 Paris, contre les massacres en Alg\u00e9rie. Propos jug\u00e9s trop peu diplomatiques par le Premier ministre, qui le lui a dit sans d\u00e9tour. \u00abC'est l'avantage avec Jospin, le d\u00e9fend Fran\u00e7ois Hollande. Il ne parle pas \u00e0 fleurets mouchet\u00e9s. Au moins, cela \u00e9vite les erreurs d'interpr\u00e9tation.\u00bb Encore une rupture avec le mitterrandisme. Jean-Michel Aphatie", "url": "https://www.lexpress.fr/informations/l-autorite-tolerant-mais-ferme_625920.html"}, {"title": "Le revers de l'autre politique", "text": "Dans les cuisines de la cohabitation, les couteaux s'aiguisent sans rel\u00e2che, pour de petits meurtres entre hauts fonctionnaires, trop civilement n\u00e9goci\u00e9s pour s'appeler chasse aux sorci\u00e8res, trop soigneusement organis\u00e9s pour ne pas rev\u00eatir un sens politique profond. L'\u00e9viction programm\u00e9e, puis ajourn\u00e9e, du commissaire au Plan Henri Guaino n'est pas le plus anodin des \u00e9pisodes de ce type.\nOn peut contester le bilan de Guaino, qui n'a su en deux ans r\u00e9former comme il l'aurait voulu son commissariat, pour en faire \u00e0 nouveau un outil puissant d'aide \u00e0 la d\u00e9cision politique. On peut consid\u00e9rer que Lionel Jospin a le droit de nommer \u00e0 un tel poste un homme qui partage ses id\u00e9es. Mais le sujet n'est pas l\u00e0. Un crime peut en cacher un autre, et, au vu des soutiens dont Guaino b\u00e9n\u00e9ficie, de Chirac \u00e0 Chev\u00e8nement, on comprend qu'il est un symbole: c'est \u00e0 l'autre politique qu'on veut tordre le cou.\nGuaino fait la guerre \u00e0 la pens\u00e9e unique. Le rapport iconoclaste du Commissariat g\u00e9n\u00e9ral du plan sur le ch\u00f4mage (voir L'Express du 16 octobre 1997) en fut une bonne illustration. Ce qu'Alain Jupp\u00e9 n'avait pas os\u00e9 faire, Jospin est pr\u00eat \u00e0 le r\u00e9aliser: offrir en sacrifice sur l'autel de Bercy et de l'Insee l'un des rebelles \u00e0 leurs dogmes. On peut \u00eatre en d\u00e9saccord avec Henri Guaino, il est possible qu'il ait tort, mais exclure sa famille de pens\u00e9e du d\u00e9bat serait une erreur, enlevant un peu de sa richesse, donc de ses vertus d\u00e9mocratiques, au jeu des id\u00e9es et subordonnant la politique \u00e0 la technique.\nBattue en br\u00e8che dans le d\u00e9bat politique depuis que Jacques Chirac a oubli\u00e9 ses engagements de la campagne pr\u00e9sidentielle, d\u00e9fendue par une arm\u00e9e \u00e9parpill\u00e9e d'intellectuels un peu brouillons, emm\u00eal\u00e9e souvent dans des convictions contradictoires, l'autre politique va mal. Si l'entr\u00e9e dans l'euro, tout au long de 1998, s'effectue en douceur, elle prendra la route du cimeti\u00e8re des id\u00e9es perdues, comme un d\u00e9funt esp\u00e9ranto politique. En attendant, et parce que le doute critique est l'un des fondements de notre mani\u00e8re de penser, elle a toute sa place au coeur de l'agora fran\u00e7aise. Et il serait malsain de cong\u00e9dier ses disciples comme des valets.", "url": "https://www.lexpress.fr/informations/le-revers-de-l-autre-politique_625918.html"}, {"title": "Dix raisins de la col\u00e8re", "text": "On va dauber. On daube d\u00e9j\u00e0: un quotidien du matin trouve un go\u00fbt de \u00abrevenez-y, Diana\u00bb \u00e0 l'entreprise des dix cin\u00e9astes qui ont r\u00e9alis\u00e9 dix courts-m\u00e9trages d\u00e9non\u00e7ant l'ensemencement de la plan\u00e8te par des millions de mines antipersonnel. Cin\u00e9ma engag\u00e9 au profit de Handicap International, prix Nobel de la paix 1997, sur une id\u00e9e de Bertrand Tavernier. Nos cha\u00eenes de t\u00e9l\u00e9 programment ces documentaires et ces fictions (celles de Kassovitz et de Lounguine sont terrifiantes) en prime time; sauf TF 1, apr\u00e8s minuit, quand la ville dort. Certains daubent donc sur l'humanitaire, jug\u00e9 envahissant. L'humanitaire est n\u00e9cessaire quand l'humanisme a \u00e9t\u00e9 assassin\u00e9. Notre si\u00e8cle s'y est employ\u00e9. \u00abHideux XIXe si\u00e8cle!\u00bb gueulait L\u00e9on Bloy. Honteux XXe: carnages, massacres, tortures, humiliations, exclusions, g\u00e9nocides. Nulle d\u00e9cennie sans ses infamies. On r\u00e9pondra totalitarismes d\u00e9boulonn\u00e9s, Mur \u00e9croul\u00e9, apartheid d\u00e9mantel\u00e9. Mais dans combien de pays une moiti\u00e9 de l'humanit\u00e9 - les femmes - est-elle consid\u00e9r\u00e9e comme inf\u00e9rieure \u00e0 l'autre? Dans combien de pays l'esclavage fait-il ses ravages? Entre 5 et 14 ans, 250 millions d'enfants sont au travail. Au travail forc\u00e9. Quand on ne les tue pas, ne les viole pas dans une cave, en Belgique. Que viennent faire les cin\u00e9astes l\u00e0-dedans? Leur m\u00e9tier. Celui de John Ford, de Jean Renoir, de Roberto Rossellini. Le cin\u00e9ma est l'art de ce si\u00e8cle pourrissant. Il n'exista pas avant. L'un de ses inventeurs, David W. Griffith, auteur d'une bombe nomm\u00e9e Intol\u00e9rance (1916), interview\u00e9 \u00e0 Hollywood, ne pronon\u00e7a qu'une phrase en d\u00e9signant une cam\u00e9ra: \u00abVous disposez d'une arme qui peut changer le monde.\u00bb On le fit taire. A jamais. Les cin\u00e9astes savent voir et osent montrer. Derri\u00e8re le vain rab\u00e2chage des mots officiels ils d\u00e9busquent leur si\u00e8cle et ses bestialit\u00e9s. Leur talent: une saine et tr\u00e8s sainte violence. Car l'humanitaire, le vrai, ce n'est pas pleurnicher, ce n'est plus prier. C'est cogner. Moteur!", "url": "https://www.lexpress.fr/informations/dix-raisins-de-la-colere_625913.html"}, {"title": "Mauvais temps pour la radio du soleil", "text": "Apr\u00e8s trois tentatives de privatisation rat\u00e9es en onze ans, RMC attend une quatri\u00e8me fois son sauveur. Qui devra remonter une situation financi\u00e8re dramatique, due \u00e0 la baisse constante du chiffre d'affaires et \u00e0 des ann\u00e9es de gabegie.\nLa radio est un monde de tueurs. Un univers sans piti\u00e9 o\u00f9, pour survivre face \u00e0 la concurrence, il faut foncer. L'immobilisme, c'est le carambolage assur\u00e9.\u00bb A 48 ans, avec son regard franc, ses allures de play-boy, son go\u00fbt pour les vacances en famille dans le Sud-Ouest, \u00e0 Ustaritz, son village natal, et sa passion pour la pelote basque, Georges Vanderschmitt n'a pas particuli\u00e8rement l'allure d'un killer. Mais c'est bien le costume d'un redresseur d'entreprise en p\u00e9ril que ce haut fonctionnaire venant de la Cour des comptes a endoss\u00e9 en prenant, en d\u00e9cembre 1995, les r\u00eanes de Radio Monte-Carlo - et la pr\u00e9sidence de la Sofirad, holding de RMC.\nC'est du moins ce que l'on est tent\u00e9 de conclure, si l'on croit aux rumeurs chaque jour plus alarmantes qui d\u00e9crivent la radio du soleil comme un m\u00e9dia au bord de la banqueroute. La station franco-mon\u00e9gasque, dit-on \u00e0 Bercy, serait une fille d\u00e9pensi\u00e8re, au point que la principaut\u00e9 de Monaco, sa vieille tutrice, ne songerait plus aujourd'hui qu'\u00e0 la renier. Pertes abyssales, audience ch\u00e9tive, d\u00e9pr\u00e9ciation de ses participations - Radio Nostalgie, Radio Montmartre - fautes de gestion, turnover important de ses dirigeants (14 en l'espace de vingt-cinq ans)... tout y passe. Au total, une \u00e9ni\u00e8me recapitalisation de la station, de plusieurs dizaines de millions de francs, semble in\u00e9vitable.\nA Matignon, face \u00e0 cette situation, l'histoire b\u00e9gaie. Le cabinet de Lionel Jospin s'appr\u00eate \u00e0 relancer la privatisation de RMC. Onze ans apr\u00e8s la premi\u00e8re tentative, qui avait \u00e9chou\u00e9, comme les deux suivantes, RMC attend une quatri\u00e8me fois son sauveur.\nRadio Monte-Carlo la maudite? Contr\u00f4l\u00e9e \u00e0 plus de 80% par l'Etat, la station a, c'est vrai, des origines sombres. Elle eut pour actionnaire le Duce. Et, pour parrain, l'amiral Darlan, ancien vice-pr\u00e9sident du Conseil de Vichy. Lanc\u00e9e en novembre 1941 \u00e0 l'initiative de l'Allemagne, RMC fut ainsi, durant l'Occupation, l'instrument fid\u00e8le de la propagande allemande dans le sud de la France. Apr\u00e8s cette page peu glorieuse, vite referm\u00e9e \u00e0 la Lib\u00e9ration, la station conna\u00eet ses heures de gloire: \u00e9crasant leader radiophonique au sud de la Loire, de la Suisse \u00e0 l'Atlantique, dans les ann\u00e9es 70, pouponni\u00e8re du PAF jusqu'au d\u00e9but de la d\u00e9cennie 80 - l'\u00e9quipe dirigeante de Canal + s'y fit les dents, Pierre Lescure en t\u00eate - et radio privil\u00e9gi\u00e9e de plusieurs g\u00e9n\u00e9rations d'estivants.\nMais dans l'audiovisuel il suffit d'une \u00e9tincelle pour provoquer un incendie. En novembre 1981, Fran\u00e7ois Mitterrand craque l'allumette. En annon\u00e7ant avec fracas la cr\u00e9ation de radios locales priv\u00e9es, l'ancien pr\u00e9sident de la R\u00e9publique ne d\u00e9r\u00e9glemente pas seulement le paysage radiophonique; il d\u00e9boulonne les g\u00e9ants de la radio, qui verront leur audience fondre au fil du temps. En quinze ans, celle d'Europe 1 d\u00e9gringole de 27,5% \u00e0 9,2%; celle de RTL, de 26,5% \u00e0 17,9%. Plus rude encore est la chute de RMC: les 14% d'antan se sont \u00e9vapor\u00e9s. \u00abCette radio est pass\u00e9e sans s'en rendre compte d'une \u00e9conomie prot\u00e9g\u00e9e \u00e0 une \u00e9conomie de concurrence\u00bb, r\u00e9sume Vanderschmitt. R\u00e9sultat: avec 3,4% d'audience cumul\u00e9e (M\u00e9diam\u00e9trie du 17 novembre), la quatri\u00e8me station g\u00e9n\u00e9raliste occupe aujourd'hui la douzi\u00e8me place au hit-parade de la FM. Derri\u00e8re Ch\u00e9rie FM, Fun ou encore RFM! Heureusement, il y a le Sud, le pr\u00e9 carr\u00e9 de RMC. C'est l\u00e0, dans les r\u00e9gions Paca (Provence-Alpes-C\u00f4te d'Azur) et Midi-Pyr\u00e9n\u00e9es, que Radio Monte-Carlo d\u00e9fend pied \u00e0 pied ses bastions et revendique son statut de leader, face, notamment, \u00e0 la concurrence tonique de Sud Radio. Mais pour combien de temps encore? D'autant que le Conseil sup\u00e9rieur de l'audiovisuel ne m\u00e9nage pas le PAF. Ses membres viennent de touiller la grande marmite des fr\u00e9quences de la FM pour en redistribuer 472. Parmi les heureux b\u00e9n\u00e9ficiaires: Europe 1 et RTL, \u00e0 qui le CSA permet de pousser leurs pions plus en avant dans le Grand Sud, en accordant \u00e0 ces deux stations des fr\u00e9quences \u00e0 Perpignan, Saint-Rapha\u00ebl, Barcelonnette, Fr\u00e9jus ou Saint-Gaudens, en plein coeur du territoire de RMC. En compensation, la radio du Sud a re\u00e7u de nombreuses fr\u00e9quences plus au nord, \u00e0 Nantes, Tours ou Orl\u00e9ans, par exemple.\nEn chute libre, RMC fr\u00f4le-t-elle vraiment la faillite financi\u00e8re? Cela ne fait aucun doute. Que ses directions successives aient laiss\u00e9 au fil des ann\u00e9es la maison en un douteux \u00e9tat, \u00e7a ne se discute m\u00eame pas. Les pertes - 100 millions de francs en 1996, 70 millions cette ann\u00e9e - le montrent bien. A ces d\u00e9ficits vient s'ajouter un emprunt en cours de remboursement avoisinant les 180 millions de francs. Le fruit de la vente du si\u00e8ge mon\u00e9gasque de RMC (aux alentours de 250 millions de francs) a, lui, \u00e9t\u00e9 totalement consomm\u00e9 fin 1995. Quant au chiffre d'affaires, il a subi une s\u00e9v\u00e8re cure d'amaigrissement. De 200 millions de francs en 1996, il est tomb\u00e9 \u00e0 moins de 140 millions cette ann\u00e9e. Et l'\u00e9tat de sant\u00e9 des filiales est tout aussi pr\u00e9occupant. Radio Nostalgie, longtemps qualifi\u00e9e de vache \u00e0 lait du groupe, a vu ses profits s\u00e9rieusement diminuer depuis deux ans (17 millions de francs actuellement, pour plus d'une cinquantaine de millions). Radio Montmartre, qui fut une p\u00e9pite, perd de l'argent.\nMais que fait l'Etat?\nA qui la faute? Aux directions qui se sont succ\u00e9d\u00e9 \u00e0 la t\u00eate de la station depuis 1981, et \u00e0 l'Etat qui a laiss\u00e9 faire. Car le d\u00e9sastre ne date pas d'aujourd'hui. Dans un rapport de la Cour des comptes dat\u00e9 du 26 f\u00e9vrier 1996, on pouvait lire: \u00abRMC conna\u00eet depuis quelques ann\u00e9es une situation dramatique sur le plan financier. Elle est en effet la seule radio qui supporte pratiquement les co\u00fbts d'une station g\u00e9n\u00e9raliste nationale, alors qu'elle ne couvre que la moiti\u00e9 sud du territoire. Jusqu'ici, les tentatives pour r\u00e9duire les co\u00fbts comme pour accro\u00eetre la couverture ne se sont pas av\u00e9r\u00e9es probantes.\u00bb Et les magistrats de s'appesantir sur le train de vie de RMC, sur l'envol\u00e9e des salaires de ses principaux cadres, sur l'explosion des r\u00e9mun\u00e9rations de ses stars: \u00abDe 1988 \u00e0 1994, pr\u00e9cise la cour, la r\u00e9mun\u00e9ration moyenne pour l'ensemble des personnels a cr\u00fb de 31,5%, et celle des dix personnes les mieux r\u00e9mun\u00e9r\u00e9es, de 91,1%.\u00bb\nMais que fait l'Etat? Responsable en partie des gabegies, incapable de redresser la barre quand il en \u00e9tait encore temps, le pouvoir politique, de droite ou de gauche, a tard\u00e9 \u00e0 r\u00e9agir. Certains ont m\u00eame pris de curieuses initiatives. L'\u00e9pisode qui vit, par exemple, Nicolas Sarkozy peser de toute son autorit\u00e9 pour adoucir le sort d'un ancien collaborateur d'Alain Carignon en dit long sur les relations incestueuses qu'entretint, de tout temps, la Sofirad-RMC avec le pouvoir: quand l'ex-PDG de la Sofirad, Jean-Louis Dutaret, d\u00e9missionne de ses fonctions, en septembre 1994, \u00e0 la suite de sa mise en examen dans l'affaire du Dauphin\u00e9 News, huit mois apr\u00e8s le d\u00e9but de son mandat, c'est le ministre du Budget d'Edouard Balladur, \u00e9galement charg\u00e9 de la Communication, qui vole \u00e0 son secours. Et qui demande par \u00e9crit \u00e0 la Sofirad, le 12 octobre 1994 - c'est-\u00e0-dire la veille m\u00eame de l'incarc\u00e9ration de Dutaret - que lui soit vers\u00e9e une indemnit\u00e9 de d\u00e9part, d'un montant de 900 000 francs. Ce qui fut fait au lendemain de sa lib\u00e9ration, le 18 avril 1995. Interrog\u00e9, l'entourage de Nicolas Sarkozy pr\u00e9cise que l'ancien ministre n'avait pas nomm\u00e9 Jean-Louis Dutaret. Et qu'il n'avait fait qu'appliquer les r\u00e8gles en vigueur dans l'audiovisuel public et \u00e0 la Sofirad.\n\u00abUn g\u00e2chis...\u00bb Ce mot d'un reporter r\u00e9sume l'\u00e9tat d'esprit du personnel de la station (260 personnes, dont 75 journalistes). Comme la plupart de ses confr\u00e8res, il enrage devant l'argent englouti, et craint que la crise de RMC ne vire \u00e0 la d\u00e9route. \u00abEt pourtant, cette maison ne demande qu'\u00e0 repartir de l'avant, son potentiel est consid\u00e9rable!\u00bb clame l'un de ses r\u00e9dacteurs en chef, Jean-Claude Bourret, qui pr\u00f4ne la reconqu\u00eate, comme beaucoup dans les couloirs de l'immeuble de la rue Magellan, \u00e0 Paris. Le remodelage des tranches d'info, ajout\u00e9 \u00e0 l'arriv\u00e9e de quelques renforts, dont Ivan Leva\u00ef \u00e0 la revue de presse, a quelque peu regonfl\u00e9 le moral des troupes. Et, si le processus de privatisation venait, cette fois-ci, \u00e0 aboutir, beaucoup se verraient bien jouer un mauvais tour \u00e0 la concurrence. Un rien les galvanise: le retour dans le giron de RMC du Carnaval de Nice - dont RTL a \u00e9t\u00e9 le sponsor en 1997 - est salu\u00e9 avec des accents guerriers dans les \u00e9tages de la station.\nMais la course d'obstacles ne fait que d\u00e9marrer, et tous ont encore en t\u00eate les rat\u00e9s ant\u00e9rieurs. En 1994, pour la deuxi\u00e8me fois en huit ans, Edouard Balladur avait d\u00e9j\u00e0 clos le bal qu'il avait lui-m\u00eame ouvert. \u00abTrop sensible\u00bb, avait conclu le Premier ministre de l'\u00e9poque. Et le 2 ao\u00fbt dernier, Lionel Jospin a, \u00e0 son tour, stopp\u00e9 net le processus de privatisation engag\u00e9 par son pr\u00e9d\u00e9cesseur, Alain Jupp\u00e9, qui pr\u00e9voyait un rapprochement entre RMC et Sud Communication, la soci\u00e9t\u00e9 appartenant aux laboratoires Pierre Fabre, propri\u00e9taire de Sud Radio. Trop \u00abd\u00e9s\u00e9quilibr\u00e9\u00bb, avait alors tranch\u00e9 l'actuel locataire de Matignon. Jusqu'\u00e0 ce que le m\u00eame Jospin exhume le dossier, au d\u00e9but de l'automne. Avec le CCF pour banque conseil, Matignon semble d\u00e9cid\u00e9, cette fois, \u00e0 boucler l'op\u00e9ration au plus tard \u00e0 la fin de mars 1998. Du coup, les candidats aff\u00fbtent leurs armes: qu'il s'agisse des groupes NRJ, LVMH, Sud Communication ou de la Rochefortaise, principal actionnaire de BFM.\nUne op\u00e9ration sous haute surveillance politique. La r\u00e9cente fusion, \u00e0 Marseille, des deux grands quotidiens r\u00e9gionaux, Le Proven\u00e7al et Le M\u00e9ridional, a eu pour cons\u00e9quence de raviver dans la r\u00e9gion Paca le d\u00e9bat sur le pluralisme dans les m\u00e9dias. D'Elisabeth Guigou \u00e0 Michel Vauzelle, les t\u00e9nors du PS en Vaucluse et dans les Bouches-du-Rh\u00f4ne suivent de tr\u00e8s pr\u00e8s ces manoeuvres. Avec en t\u00eate la perspective des r\u00e9gionales, en mars 1998. M\u00eame en piteuse sant\u00e9, l'institution RMC continue d'attiser les passions.", "url": "https://www.lexpress.fr/informations/mauvais-temps-pour-la-radio-du-soleil_625906.html"}, {"title": "Des c\u00e9sariennes trop banales", "text": "Les m\u00e9decins ont trop souvent recours \u00e0 cet acte chirurgical. Oubliant les risques et les complications\nY a-t-il en France un scandale des c\u00e9sariennes? La liste des maternit\u00e9s qui \u00abc\u00e9sarisent\u00bb le plus, \u00e9tablie par Sciences et Avenir, a provoqu\u00e9 l'indignation des \u00e9tablissements mis en cause, qui parlent de m\u00e9disance ou de manipulation des chiffres. Or ces chiffres montrent des \u00e9carts consid\u00e9rables entre les maternit\u00e9s (de 5 \u00e0 36% sur l'ensemble des accouchements), difficiles \u00e0 justifier au seul nom des imp\u00e9ratifs m\u00e9dicaux.\nCertes, il existe des indications absolues de c\u00e9sarienne. Si le foetus se pr\u00e9sente de travers, par exemple, ou si le cordon est coinc\u00e9 autour du cou, pouvant asphyxier l'enfant lors de la naissance; de m\u00eame si la m\u00e8re souffre d'une cardiopathie s\u00e9v\u00e8re, avec un risque vital en cas d'effort trop important. Au total, cela repr\u00e9sente 4% de l'ensemble des naissances, selon Serge Uzan, chef du service d'obst\u00e9trique et de gyn\u00e9cologie de l'h\u00f4pital Tenon, \u00e0 Paris. A quoi il faut ajouter les risques mod\u00e9r\u00e9s, li\u00e9s \u00e0 des c\u00e9sariennes ant\u00e9rieures, \u00e0 un bassin maternel r\u00e9tr\u00e9ci, \u00e0 des anomalies du rythme cardiaque du foetus... R\u00e9sultat: le taux de c\u00e9sariennes atteint aujourd'hui 15%, souvent plus. \u00abLes indications \u00e9voluent, note Serge Uzan. Il y a vingt-cinq ans, un taux de 10% \u00e9tait consid\u00e9r\u00e9 comme effroyable.\u00bb\nRestent, enfin, les risques mineurs ou potentiels, qui \u00abd\u00e9pendent avant tout de l'appr\u00e9ciation personnelle du m\u00e9decin\u00bb. Une pouss\u00e9e d'herp\u00e8s chez la m\u00e8re peut provoquer, par exemple, une contamination de l'enfant, mortelle dans 1 cas sur 500 ou 1 000. Que faire, alors? \u00abDes approches diff\u00e9rentes coexistent, constate le Pr Uzan. L'essentiel, c'est d'\u00eatre honn\u00eate \u00e0 l'\u00e9gard de la m\u00e8re, coh\u00e9rent par rapport \u00e0 ses pratiques, et d'accepter d'en rendre compte devant ses pairs. Au fond, la seule question qui vaille est celle-ci: que ferais-je si c'\u00e9tait ma propre fille?\u00bb\nCar une c\u00e9sarienne n'est pas un acte m\u00e9dical anodin. Il multiplie par cinq les risques de mortalit\u00e9 de la m\u00e8re et peut provoquer des complications ult\u00e9rieures - phl\u00e9bite, probl\u00e8mes urinaires et infectieux.\nLes m\u00e9decins ont beau refuser le terme, les c\u00e9sariennes de convenance existent bien. Elles ne sont pas toutes, en soi, condamnables. Une femme a le droit d'avoir peur de souffrir; elle peut aussi avoir \u00e9t\u00e9 traumatis\u00e9e lors d'un accouchement pr\u00e9c\u00e9dent et ne pas vouloir revivre cette exp\u00e9rience. Encore faudrait-il qu'elle soit effectivement inform\u00e9e de tous les risques li\u00e9s \u00e0 une c\u00e9sarienne. En f\u00e9vrier dernier, un arr\u00eat de la Cour de cassation a rappel\u00e9 au corps m\u00e9dical que ces informations sont obligatoires et qu'il incombe au praticien de \u00abprouver qu'il a respect\u00e9 cette obligation\u00bb. Or si, dans une petite maternit\u00e9 de province, des c\u00e9sariennes sont parfois effectu\u00e9es pour \u00ablimiter les risques, surtout lorsqu'il n'y a qu'un obst\u00e9tricien pr\u00e9sent et que, si une complication survient, le Samu peut mettre un certain temps pour arriver\u00bb, comme le reconna\u00eet un gyn\u00e9cologue, la situation est bien diff\u00e9rente dans une clinique bien \u00e9quip\u00e9e. L\u00e0, une c\u00e9sarienne de convenance est aussi le fait du m\u00e9decin. \u00abParce que, admet cr\u00fbment l'un d'eux, c'est pli\u00e9 en une demi-heure. On n'y passe pas la nuit.\u00bb\nEn d'autres termes, la c\u00e9sarienne arrange parfois tout le monde, y compris sur le plan financier. C'est un \u00abeffet pervers\u00bb du mode de remboursement, analyse un sp\u00e9cialiste: \u00e0 la diff\u00e9rence d'un accouchement par voie naturelle, la c\u00e9sarienne est cot\u00e9e comme un acte chirurgical, et donc int\u00e9gralement prise en charge par la S\u00e9curit\u00e9 sociale, les mutuelles r\u00e9glant souvent les honoraires du m\u00e9decin. Cons\u00e9quence: dans un \u00e9tablissement priv\u00e9, une c\u00e9sarienne sera paradoxalement mieux rembours\u00e9e qu'un accouchement classique. Une situation ubuesque qui explique pour une part le taux, parfois ahurissant, des c\u00e9sariennes pratiqu\u00e9es dans les cliniques.", "url": "https://www.lexpress.fr/informations/des-cesariennes-trop-banales_625893.html"}, {"title": "Paris Sur les traces du tueur", "text": "Les policiers en savent d\u00e9j\u00e0 long sur le tueur en s\u00e9rie qui s\u00e9vit depuis trois ans. La science leur a donn\u00e9 un grand coup de main\nParadoxe de la police moderne: de l'homme qui viole et tue des femmes depuis trois ans dans Paris, les enqu\u00eateurs de la Crim' savent presque tout. Ils poss\u00e8dent ses empreintes digitales et son code g\u00e9n\u00e9tique. Gr\u00e2ce \u00e0 un t\u00e9moignage, ils connaissent son apparence, sa fa\u00e7on de parler et d'aborder ses victimes. Il ne manque que son nom...\nLes d\u00e9buts de l'enqu\u00eate remontent au 10 d\u00e9cembre 1994. A cette date, un homme violente et \u00e9gorge Agn\u00e8s Nijkamp, une architecte d'int\u00e9rieur, \u00e0 son domicile, proche de la rue du Faubourg-Saint-Antoine. Le 16 juin 1995, il s'attaque \u00e0 une \u00e9tudiante habitant rue des Tournelles, qui, par miracle, lui \u00e9chappe. Le 8 juillet de la m\u00eame ann\u00e9e, H\u00e9l\u00e8ne Frinting, une autre \u00e9tudiante, n'a pas la m\u00eame chance. On la retrouvera tu\u00e9e de mani\u00e8re identique dans son appartement du faubourg Saint-Martin. Les enqu\u00eateurs \u00e9tablissent alors que le tueur en s\u00e9rie est un homme d'une trentaine d'ann\u00e9es, mesurant entre 1,75 et 1,80 m\u00e8tre, pesant environ 80 kilos.\nLors de l'agression manqu\u00e9e, il \u00e9tait v\u00eatu d'un blouson bordeaux et portait une lani\u00e8re de cuir autour du cou. Il s'exprimait correctement, sans accent et se serait appel\u00e9 \u00abEric\u00bb ou \u00abFlo\u00bb. Les enqu\u00eateurs savent m\u00eame, par une trace ensanglant\u00e9e recueillie sur une moquette - car il se d\u00e9chausse - qu'il pr\u00e9sente une particularit\u00e9 physique assez peu r\u00e9pandue: le deuxi\u00e8me doigt de son pied est plus long que son gros orteil; ce que l'on appelle le \u00abpied \u00e9gyptien\u00bb.\nCes pistes prometteuses sont rest\u00e9es sans suite, les empreintes digitales du tueur n'apparaissant pas dans le fichier national des personnes connues. Impossible, donc, de mettre un nom sur le portrait-robot \u00e9tabli gr\u00e2ce \u00e0 l'\u00e9tudiante qui lui a \u00e9chapp\u00e9 - son agresseur l'avait pouss\u00e9e en p\u00e9n\u00e9trant dans son appartement; il l'avait ensuite attach\u00e9e, d\u00e9clarant qu'il \u00e9tait \u00aben cavale\u00bb et qu'il ne lui ferait pas de mal... Pendant qu'il montait \u00e9teindre une lumi\u00e8re \u00e0 l'\u00e9tage sup\u00e9rieur de son duplex, la jeune fille \u00e9tait parvenue \u00e0 d\u00e9faire ses liens et \u00e0 sauter par la fen\u00eatre. Apr\u00e8s le 8 juillet 1995 - mort de sa troisi\u00e8me victime - Eric-Flo cesse de faire parler de lui. Les enqu\u00eateurs de la Crim' ont \u00e9mis comme hypoth\u00e8se, entre autres, qu'il aurait pu regagner un pays du Maghreb.\nLe cauchemar a repris le 23 septembre dernier. Une \u00e9tudiante de 19 ans, Magali Sirotti, est d\u00e9couverte \u00e0 son domicile de la rue d'Hautpoul (XIXe arrondissement), toujours dans le quart nord-est de Paris, o\u00f9 le tueur s\u00e9vit. Le 16 novembre, enfin, ce dernier viole et \u00e9gorge Estelle Magd, une secr\u00e9taire de 25 ans, rue de la Forge-Royale, non loin de la Bastille. Les premiers indices recueillis ont permis d'imputer ces deux nouveaux meurtres \u00e0 l'homme qui avait myst\u00e9rieusement disparu pendant deux ans. Les analyses d'ADN en cours doivent, dans la semaine, en apporter la preuve. Mais, en attendant cette confirmation, les policiers ont d\u00fb changer de strat\u00e9gie. Ils esp\u00e9raient, dans un premier temps, en privil\u00e9giant le secret de l'enqu\u00eate, parvenir \u00e0 arr\u00eater le tueur sans lui donner l'alarme, ce qui revenait \u00e0 le neutraliser d\u00e9finitivement. Toutefois, devant la multiplication des crimes, ils ont d\u00e9cid\u00e9 de rendre l'affaire publique. Une m\u00e9thode qui peut faire fuir l'\u00e9gorgeur, mais permet l'apparition de nouveaux t\u00e9moignages.\nUne lourde exp\u00e9rience des tueurs en s\u00e9rie\nLe filet est donc lanc\u00e9. Et, dans cette traque, la police peut malheureusement se pr\u00e9valoir d'une lourde exp\u00e9rience des tueurs en s\u00e9rie. Outre Francis Heaulme (une dizaine de meurtres) ou Thierry Paulin (21 vieilles dames assassin\u00e9es \u00e0 Paris entre 1984 et 1987), ses hommes ont d\u00e9j\u00e0 mis fin aux agissements de Mamadou Traor\u00e9, un tueur \u00e0 mains nues (5 agressions dans la capitale), de Patrice Al\u00e8gre (5 viols et 4 meurtres en France) ou encore de R\u00e9my Roy (4 agressions contre des homosexuels, rencontr\u00e9s par Minitel).", "url": "https://www.lexpress.fr/informations/paris-sur-les-traces-du-tueur_625886.html"}, {"title": "Forum: Les routiers sont sympas... sympas \u00e0 demi - La r\u00e9ponse de L'Express", "text": "Je trouve votre article \u00abLa loi face au droit tabou\u00bb (L'Express n\u00b0 2418) bien mesur\u00e9 face aux agissements proprement irresponsables des camionneurs. Entendons-nous bien: le droit de gr\u00e8ve n'est pas en cause. Mais faire gr\u00e8ve, \u00e7a consiste \u00e0 cesser le travail et c'est tout. \u00c7a ne consiste pas \u00e0 bloquer les routes et \u00e0 prendre en otage l'ensemble des habitants d'un pays, et m\u00eame la Communaut\u00e9 europ\u00e9enne tout enti\u00e8re pour d\u00e9fendre des int\u00e9r\u00eats cat\u00e9goriels. Un tel comportement ne se voit dans aucun pays au monde, et il donne du n\u00f4tre une bien pi\u00e8tre image. Rien ne saurait justifier la paralysie de tout un pays telle que les camionneurs n'h\u00e9sitent pas \u00e0 la pratiquer, en toute irresponsabilit\u00e9 et impunit\u00e9. Car nous touchons l\u00e0 le point le plus grave de cette affaire: c'est le troisi\u00e8me conflit de ce genre en treize ans et aucun gouvernement - qu'il soit de droite ou de gauche - n'a jamais eu le courage de faire simplement appliquer la loi. (...) Les infirmi\u00e8res ont fait gr\u00e8ve plus de trois ans dans l'indiff\u00e9rence g\u00e9n\u00e9rale. Qui s'en souciait? Elles ne g\u00eanaient personne. (...)\nA. Agranier, Crugny.\nJe suis absolument scandalis\u00e9 de voir avec quelle complaisance les m\u00e9dias traitent le sujet de la gr\u00e8ve des routiers en occultant syst\u00e9matiquement le fait que les barrages sur les routes, donc l'entrave \u00e0 la circulation, sont absolument ill\u00e9gaux! Je ne parlerai pas de l'opinion que l'on peut avoir d'un pays (pr\u00e9tendument de droit!) qui n'est pas capable de faire respecter la loi, l'ordre et la libert\u00e9 fondamentale de libre circulation des personnes et des biens en laissant prendre en otage toute une population! Je pense que le laxisme g\u00e9n\u00e9ralis\u00e9 dans tous les domaines nous conduira, in\u00e9vitablement, \u00e0 la faillite et \u00e0 la d\u00e9cadence.\nJ. Gauthereau (e-mail).\nUn chauffeur de camion qui passe plus de six nuits par mois hors de son foyer touche 8 200 francs mensuellement \u00e0 l'embauche et 8 500 francs environ apr\u00e8s dix ans d'anciennet\u00e9 pour 200 heures de travail. C'est scandaleux, consid\u00e9rant que c'est un m\u00e9tier dur et \u00e0 grande responsabilit\u00e9. Les patrons camionneurs pr\u00e9tendent que la concurrence acharn\u00e9e qui existe sur ce march\u00e9 ne leur permet pas d'augmenter sensiblement les salaires. C'est possible. D\u00e8s juillet 1998, lorsque les transports routiers seront compl\u00e8tement lib\u00e9ralis\u00e9s en Europe, la concurrence va s'amplifier. A cette situation d\u00e9sastreuse, il n'y a qu'un rem\u00e8de: les camionneurs doivent se grouper en cartel sur le plan europ\u00e9en pour fixer des tarifs de transports r\u00e9mun\u00e9rateurs et payer des salaires d\u00e9cents \u00e0 leurs chauffeurs, assurant \u00e0 ces derniers et \u00e0 leurs familles une existence digne. Les eurocrates de Bruxelles, qui dictent la loi en Europe, doivent enfin se rendre compte que la d\u00e9g\u00e9n\u00e9rescence de la concurrence dans certains secteurs m\u00e8ne au d\u00e9sastre sur les plans social et \u00e9conomique.\nF. Brunner, Le Cannet.\nLes routiers ont fait entendre leur cacophonie... Ils ont \u00e9t\u00e9 sympas... trop sympas... Les syndicats, eux aussi, ont \u00e9t\u00e9 sympas, faute de mieux! La France plurielle a gard\u00e9 son silence dans son \u00e9go\u00efsme. Elle est entr\u00e9e dans le grand sc\u00e9nario d'une miniguerre. Elle a stock\u00e9, pens\u00e9 \u00e0 No\u00ebl, d\u00e9j\u00e0! On a eu peur de manquer d'essence pour les sacro-saintes vacances et les \u00e9chapp\u00e9es des ponts. Paris n'a pas \u00e9t\u00e9 assi\u00e9g\u00e9! Dommage ou tant mieux! Peut-\u00eatre que \u00e7a aurait chang\u00e9 les choses. La droite, t\u00e9tanis\u00e9e, assiste. La gauche, situationniste, plus habile, a retrouv\u00e9 les sempiternels probl\u00e8mes, mais joue sur du velours! L'opinion est pour elle, conciliante; qui s'en plaindrait? Elle ne heurte personne, donne et prend en rassurant, promettant toujours des lendemains meilleurs. Elle se fait un devoir de parole et ne cesse de r\u00e9p\u00e9ter \u00e0 qui est sourd qu'elle respectera ses promesses... Mais avec des b\u00e9mols; pas tout, tout de suite. Les autres piaffent d'impatience et surveillent le moment o\u00f9 elles ne seront pas tenues, comme pour les prendre en flagrant d\u00e9lit de d\u00e9faut. Alors, pendant ce temps, certains remuent l'Histoire pour se donner un os \u00e0 ronger. On regarde loin derri\u00e8re, le plus loin possible... comme si l'on voulait mieux r\u00e9tr\u00e9cir et reculer la ligne d'horizon.\nA. Agou, Saint-Etienne.\nLa r\u00e9ponse de L'Express,\npar Bruno Abescat\nLes routiers appellent naturellement la compassion... ou les critiques. Leur derni\u00e8re gr\u00e8ve, au d\u00e9but de ce mois, n'\u00e9chappe pas \u00e0 la r\u00e8gle, comme en t\u00e9moigne l'abondant courrier que nous avons re\u00e7u. Tour \u00e0 tour, nos lecteurs s'apitoient volontiers sur le sort de ces \u00abfor\u00e7ats du bitume\u00bb ou protestent violemment contre leurs mouvements \u00e0 r\u00e9p\u00e9tition. Somme toute, ces r\u00e9actions sont tant\u00f4t celles de salari\u00e9s ou d'actifs qui jugent leur situation enviable au regard des conditions de travail des routiers, tant\u00f4t celles d'usagers en col\u00e8re exasp\u00e9r\u00e9s, car r\u00e9guli\u00e8rement pris en otages. Au-del\u00e0 restent les bonnes questions: quelles sont les retomb\u00e9es de tels conflits sur l'image et l'\u00e9conomie de notre pays? Qui sont les responsables? Ainsi que le soulignait Michel Savy dans son interview \u00e0 L'Express, il est \u00e0 craindre que les camionneurs ne fassent reparler d'eux si les \u00abchargeurs\u00bb, autrement dit les donneurs d'ordre, n'acceptent pas, t\u00f4t ou tard, de payer leur transport \u00e0 son juste prix.", "url": "https://www.lexpress.fr/informations/forum-les-routiers-sont-sympas-sympas-a-demi-la-reponse-de-l-express_625881.html"}, {"title": "Modes de vie: Agenda", "text": ">Du 27 novembre au 1er d\u00e9cembre\nCr\u00e9ations et savoir-faire: le Salon des loisirs cr\u00e9atifs. Pour les adeptes du faire soi-m\u00eame, une palette d'activit\u00e9s et de techniques in\u00e9gal\u00e9e avec ateliers, conseils et d\u00e9monstrations. Hippodrome d'Auteuil, 75016 Paris.\n>29 et 30 novembre\nToymania: poup\u00e9es anciennes, trains, ours, automobiles... des milliers de jouets et de jeux de collection \u00e0 admirer ou \u00e0 acheter. Aquaboulevard, 4, rue Louis-Armand, 75015 Paris.\n>29 novembre et 6 d\u00e9cembre\nDeux ateliers \u00abfoie gras frais\u00bb pour apprendre \u00e0 le cuisiner. D\u00e9monstrations, explications et d\u00e9gustations. Dur\u00e9e: une heure trente, 40 F par personne. Ferme de Viltain, 78350 Jouy-en-Josas. Inscriptions: 01-39-56-38-14.\n>Du 29 novembre au 7 d\u00e9cembre\nSalon du cheval, du poney et de l'\u00e2ne: hennissements, paille, bruits de sabots... la plus grande \u00e9curie est dans la capitale pendant neuf jours. Paris-Expo, porte de Versailles, 75015 Paris.\n>Du 3 au 8 d\u00e9cembre\nSalon du livre de jeunesse: des milliers de titres, 700 auteurs et illustrateurs, un invit\u00e9 d'honneur: l'Allemagne, un th\u00e8me fort: la m\u00e9moire, avec des ouvrages autobiographiques et historiques, etc. Une promenade au pays des images et des mots o\u00f9 il fait bon lire. 93100 Montreuil.", "url": "https://www.lexpress.fr/informations/modes-de-vie-agenda_625879.html"}, {"title": "Modes de vie: Services aux familles", "text": "Bonne initiative de la Ville de Paris, qui publie le premier guide des emplois familiaux. Un livret pr\u00e9sentant les activit\u00e9s de ce secteur - garde d'enfants, aide aux personnes \u00e2g\u00e9es, soutien scolaire, aide m\u00e9nag\u00e8re, etc. - les avantages financiers pour les particuliers (sous r\u00e9serve de la r\u00e9forme en cours) et les associations parisiennes agr\u00e9\u00e9es gestionnaires de ces emplois. Pour chacune d'elles sont indiqu\u00e9s l'adresse, le num\u00e9ro de t\u00e9l\u00e9phone, les horaires d'ouverture et les prestations offertes. Disponible gratuitement dans les mairies d'arrondissement et par Minitel, 36-15 Paris.", "url": "https://www.lexpress.fr/informations/modes-de-vie-services-aux-familles_625874.html"}, {"title": "T\u00e9l\u00e9vision - Le coup de projecteur - Kim's story ou l'itin\u00e9raire d'une enfant du Vietnam", "text": "Sa photo a fait le tour du monde. Rappelez-vous cette petite Vietnamienne de 9 ans qui courait nue, br\u00fbl\u00e9e par le napalm, les v\u00eatements et la peau en lambeaux, le 8 juin 1972. Un quart de si\u00e8cle apr\u00e8s, pour La 25e Heure, Shelley Saywel a retrac\u00e9 le parcours \u00e9tonnant de Kim Phuc, nomm\u00e9e ambassadeur de bonne volont\u00e9 de l'Unesco le 10 novembre, et, \u00e0 travers son histoire, celle du Vietnam. Ou comment le gouvernement l'a exhib\u00e9e, faisant d'elle un instrument de propagande, l'obligeant \u00e0 abandonner ses \u00e9tudes. Aujourd'hui, mari\u00e9e, m\u00e8re d'un petit gar\u00e7on, install\u00e9e \u00e0 Toronto, elle est all\u00e9e \u00e0 la rencontre du photographe qui l'a immortalis\u00e9e ce jour-l\u00e0, du journaliste qui a vers\u00e9 sa gourde sur ses br\u00fblures, des m\u00e9decins qui l'ont sauv\u00e9e. Et elle a surtout pardonn\u00e9 \u00e0 John Plummer, le commandant de l'attaque a\u00e9rienne qui faillit la tuer. Une magnifique absolution.\nSamedi 29, 0 h 55. France 2.", "url": "https://www.lexpress.fr/informations/television-le-coup-de-projecteur-kim-s-story-ou-l-itineraire-d-une-enfant-du-vietnam_625867.html"}, {"title": "Th\u00e9\u00e2tre - Entre chien et loup", "text": "Chiante et Rasoir, un couple \u00e0 inscrire au Livre des records: record de m\u00e9diocrit\u00e9, de b\u00eatise, de laideur. Record de m\u00e9chancet\u00e9, aussi. Daniel Lemahieu, auteur de cette pi\u00e8ce d\u00e9sesp\u00e9r\u00e9e sur l'asservissement d'un couple, jette parfois des lueurs de compassion et de tendresse timide sur ses cr\u00e9atures. Mais les monstrueuses marionnettes de Francis Marshall, des chiffes molles au sens propre, ne transmettent que l'obsc\u00e9nit\u00e9 du malheur quand nul regard d'amour ne se pose sur lui. Atterrant.\nLavoir moderne parisien, 75018 Paris, 01-42-52-09-14. Jusqu'au 19 d\u00e9cembre. De 50 \u00e0 90 F.", "url": "https://www.lexpress.fr/informations/theatre-entre-chien-et-loup_625862.html"}, {"title": "Concert - Chanson - Mari Natsuki", "text": "Un th\u00e9\u00e2tre intime \u00e0 un personnage pour ballet, com\u00e9die, mime et voix trembl\u00e9e, voici l'iconoclaste invitation de Mari Natsuki, auteur d'un spectacle complet: L'Impressionniste. Mari Natsuki, qui a le sens du drame et de la contorsion, visite - en version japonaise - le r\u00e9pertoire de Brecht, Kurt Weill ou Piaf et s'approprie cette \u00e9motion europ\u00e9enne avec violence et minimalisme.\nConservatoire national sup\u00e9rieur d'art dramatique, 75009 Paris, 01-49-87-50-50. Les 28 et 29 novembre. 132 F.", "url": "https://www.lexpress.fr/informations/concert-chanson-mari-natsuki_625850.html"}, {"title": "Danse -Karine Saporta", "text": "Le Spectre ou les Man\u00e8ges du ciel est un hommage au romantisme de la chor\u00e9graphe Karine Saporta. Elle nous emm\u00e8ne dans le Paris de la premi\u00e8re moiti\u00e9 du XIXe si\u00e8cle, accompagn\u00e9e par des textes de Lamartine, de Victor Hugo, et par la musique de Chopin, interpr\u00e9t\u00e9e sur sc\u00e8ne par l'Ensemble r\u00e9gional de Basse-Normandie. La directrice du Centre chor\u00e9graphique national de Caen a cherch\u00e9 \u00e0 retrouver la l\u00e9g\u00e8ret\u00e9 et la gestuelle a\u00e9rienne du ballet classique au travers d'une \u00e9criture chor\u00e9graphique contemporaine.\nTh\u00e9\u00e2tre de la Ville, 75004 Paris, 01-42-74-22-77. Du 2 au 6 d\u00e9cembre. 95 et 140 F.", "url": "https://www.lexpress.fr/informations/danse-karine-saporta_625843.html"}, {"title": "Le grand blond en avant", "text": "Montand, Souchon, Dutronc, Julien Clerc et bien d'autres ont chant\u00e9 ses chansons. Un soir, ses copains l'ont rejoint sur sc\u00e8ne. A l'Olympia. Un r\u00e9gal\nBoulevard des Capucines, 27 janvier 1997. Le vieux rideau pourpre de l'Olympia s'ouvre sur un grand blond, chemise blanche, pantalon gris anthracite, guitare s\u00e8che \u00e0 la main, la voix teint\u00e9e d'un l\u00e9ger accent anglo-saxon: \u00abBonsoir, je voudrais vous emmener en promenade \u00e0 travers une vingtaine d'ann\u00e9es de chansons. J'ai aussi invit\u00e9 quelques amis \u00e0 faire le voyage.\u00bb Ce soir-l\u00e0, entour\u00e9 de Julien Clerc, de Maxime Le Forestier, de Renaud, d'Alain Souchon, de Robert Charlebois, de Laurent Voulzy et de Toots Thielemans, David McNeil, auteur-compositeur et interpr\u00e8te, fit souffler sur la sc\u00e8ne du music-hall un air \u00e0 l'\u00e9l\u00e9gance raffin\u00e9e et chaleureuse, saupoudr\u00e9 d'un humour des plus excentriques. Dans la salle, le charme op\u00e9ra, et l'on put voir, parmi les fid\u00e8les, Fran\u00e7oise Hardy, Georges Moustaki, Jane Birkin taper du pied et battre le rappel. L'enregistrement de ce concert de qualit\u00e9 sort cet automne (Olympia 97, Virgin).\nSoixante-treize minutes de bonheur sous garantie, pendant lesquelles McNeil nous balade du c\u00f4t\u00e9 de la Rue Simon-Bolivar, o\u00f9 les adolescents des sixties portent des \u00abpattes d'\u00e9l\u00e9phant et des vestes de velours noir\u00bb; \u00e0 travers un Paris en noir et blanc, o\u00f9, \u00abbalan\u00e7ant des bouts de pain aux moineaux, un passant s'est \u00e9chapp\u00e9 des photos de Robert Doisneau/Pull-over \u00e0 l'envers, tirant sur son m\u00e9got, c'est Pr\u00e9vert Dagobert aux Deux Magots\u00bb, avant de boire un verre au Bar du Styx, en compagnie de Brian Jones et de Jimi Hendrix. Entre deux chansons, il rend visite \u00e0 Monsieur de La Fontaine: \u00abIl y avait un barbeau frisant la soixantaine, mais renard encore beau/Perrette, elle, potel\u00e9e, \u00e0 peine vingt-deux pigeons/L'Andalou voit l'agneau, l'invite \u00e0 sa table: You Perrette, moi Tonio/Il se dit, polyglotte, cette cigale is for me.\u00bb\n\u00abKerouac dans mes valises\u00bb\nDr\u00f4le d'oiseau que David McNeil. N\u00e9 \u00e0 New York en 1946, d'un p\u00e8re russe et peintre - Marc Chagall - et d'une aristocrate anglaise, ce bourlingueur inv\u00e9t\u00e9r\u00e9, amoureux des mots, fan de Bob Dylan, de Miles Davis et de Blaise Cendrars, ne cesse d'arpenter le monde en \u00e9crivant, en composant, en sautant de coups de d\u00e9prime en succ\u00e8s balis\u00e9s, sans que son nom apparaisse en haut de l'affiche. Et pourtant, Yves Montand a chant\u00e9 son Hollywood et lui a demand\u00e9 de signer son ultime album, Julien Clerc s'est empar\u00e9 avec bonheur de sa M\u00e9lissa, et Alain Souchon, Jacques Dutronc, Michel Jonasz chantent ses univers singuliers.\n\u00abD\u00e8s l'\u00e2ge de 16 ans, j'ai pris la route avec Kerouac dans mes petites valises, bien avant la r\u00e9volte des enfants g\u00e2t\u00e9s de 1968\u00bb, raconte-t-il. Dans les ann\u00e9es 60, David McNeil choisit donc sa libert\u00e9, tenaill\u00e9 par la volont\u00e9 de faire ce qu'il aime profond\u00e9ment - le cin\u00e9ma, le th\u00e9\u00e2tre, la musique, la litt\u00e9rature - tout en s'amusant. Apr\u00e8s quelques escapades sur les \u00e9crans et sur les sc\u00e8nes, il se concentre sur la trompette, puis la guitare (il a notamment gagn\u00e9 sa vie en chantant Dylan dans les bistrots), et enfin la composition, pouss\u00e9 par Claude Nougaro et Serge Gainsbourg.\nAujourd'hui, David McNeil se met \u00e0 l'\u00e9criture de son quatri\u00e8me roman - il faut lire absolument Lettre \u00e0 mademoiselle Blumenfeld, Tous les bars de Zanzibar et Si je ne suis pas revenu dans trente ans, pr\u00e9venez mon ambassade. Il avoue \u00abramer beaucoup, pour ne pas avoir pris assez de vitesse au d\u00e9part\u00bb. Il dit aussi qu'au printemps prochain il retournera au soleil sur les bords de la M\u00e9diterran\u00e9e, o\u00f9 l'attend son bateau. Pas tr\u00e8s loin du Saint-Paul-de-Vence de son enfance. \u00abTrop de mes chers fant\u00f4mes y r\u00e9sident encore. Ceux de mon p\u00e8re, d'Yves et de Simone...\u00bb Rideau.", "url": "https://www.lexpress.fr/informations/le-grand-blond-en-avant_625355.html"}, {"title": "Alg\u00e9rie Chronique d'un cin\u00e9ma de braise", "text": "Comment oser filmer en Alg\u00e9rie aujourd'hui\" Quelques-uns, sur place, s'ent\u00eatent, malgr\u00e9 les risques. La plupart trouvent asile en France. Et tournent\nL'Alg\u00e9rie cr\u00e8ve l'\u00e9cran, d\u00e9voilant peu \u00e0 peu, en France, son destin tragique. Mais l\u00e0-bas, le 7e art s'\u00e9tiole au fil des lames int\u00e9gristes et des coupes gouvernementales. Sur les six films qui sortent ou vont sortir dans les salles fran\u00e7aises, deux seulement ont \u00e9t\u00e9 tourn\u00e9s de l'autre c\u00f4t\u00e9 de la mer. Il y a dix ans, pourtant, avec une vingtaine d'oeuvres par an, l'Alg\u00e9rie talonnait cet \u00abAliwood\u00bb africain qu'est l'Egypte. Aujourd'hui, elle produit moins que le Burkina. A croire que le cin\u00e9ma alg\u00e9rien se d\u00e9bat au coeur d'un mauvais cauchemar. Survivra-t-il \u00e0 cet Abou Kalypse Now?\nQu'elle semble lointaine la palme d'or arrach\u00e9e en 1975 par Mohamed Lakhdar Hamina, pour Chronique des ann\u00e9es de braise! Pourtant, des cin\u00e9astes s'ent\u00eatent, dans leur propre pays, pour sauver une derni\u00e8re image. En effet, malgr\u00e9 l'ins\u00e9curit\u00e9, la saign\u00e9e des cin\u00e9astes et le retrait de l'Etat en 1994 (jusque-l\u00e0 unique bailleur de fonds), une poign\u00e9e d'irr\u00e9ductibles filment encore et toujours dans la clandestinit\u00e9. Avec des d\u00e9cors ext\u00e9rieurs minimalistes - djebel ou Sahara - une esth\u00e9tique de l'urgence et une patience de soufi. Mais ils paient un lourd tribut: treize personnes ont trouv\u00e9 la mort dans une explosion sur le tournage de La Montagne de Baya, d'Azzedine Meddour. Attentat ou maladresse d'un artificier? Myst\u00e8re. Sur l'\u00e9cran, pas de sang ou de corps \u00e9ventr\u00e9s, mais des femmes en guerre. Veuve berb\u00e8re au XIXe si\u00e8cle, l'h\u00e9ro\u00efne, Baya (Djamila Amzal), se bat pour ressusciter son village d\u00e9truit par les colons, ensevelit ses deux amours et se rel\u00e8ve, malgr\u00e9 tout, pour ranimer les mythes ancestraux. Azzedine Meddour l'affirme sans ambages: \u00abBaya, c'est nous.\u00bb Pour mener le film \u00e0 son terme, l'\u00e9quipe de tournage a lutt\u00e9 dans le djebel rocheux de la Grande Kabylie. \u00abL'histoire de notre art est politique. Depuis l'ind\u00e9pendance, les films s'enorgueillissent de la r\u00e9sistance arm\u00e9e. Mais rien sur le silence du champ de bataille, rien sur l'apr\u00e8s-guerre, rien sur ces usurpateurs au pouvoir qui, \u00e0 travers un cin\u00e9ma triomphaliste, ont menti \u00e0 la jeunesse et occult\u00e9 les vrais h\u00e9ros. Abrutis de films chloroform\u00e9s et priv\u00e9s de mod\u00e8les, nos jeunes ont pris les Afghans pour h\u00e9ros. Aujourd'hui, m\u00eame si nous filmons pour ne pas mourir, notre cin\u00e9ma, si squelettique soit-il, se recentre sur l'homme.\u00bb\nOu sur la femme. Tourn\u00e9 en France par une fille d'immigr\u00e9s, Rachida Krim, Sous les pieds des femmes ressuscite ces humbles guerri\u00e8res renvoy\u00e9es, apr\u00e8s l'ind\u00e9pendance, \u00e0 leurs chiffons et \u00e0 leur foulard. \u00abA travers elles, je rends hommage aux femmes alg\u00e9riennes qui luttent contre l'avilissement.\u00bb Dans ce film, Aya (Claudia Cardinale), fran\u00e7aise depuis trente-cinq ans, se souvient de l'\u00e9pouse soumise qu'elle fut, cette m\u00e8re qui d\u00e9crocha ses yeux de la poussi\u00e8re, plia son tablier et, le temps d'une guerre, s'assit \u00e0 la table des maquisards. Troquant sa djellaba pour un tailleur cintr\u00e9, elle flingue, jouit dans l'adult\u00e8re et voit, horrifi\u00e9e, son amant assassiner des innocents. Les crimes du FLN, les traditions archa\u00efques, l'arabisation forcen\u00e9e, le Code de la famille, la peste int\u00e9griste: Rachida Krim diss\u00e8que avec courage ces tumeurs que peu de cin\u00e9astes osent toucher du doigt.\nDe barbus, en revanche, nulle trace \u00e0 l'\u00e9cran depuis le pr\u00e9monitoire Bab el-Oued City, de Merzak Allouache, en 1994. Seule la farce anti-int\u00e9griste tourn\u00e9e en r\u00e9gion parisienne par Mahmoud Zemmouri, 100% arabica, d\u00e9nonce ces ripoux qui poussent comme des chardons sur le b\u00e9ton des banlieues. Au bled, impossible de manier la d\u00e9rision ou de faire preuve de r\u00e9alisme. Enlis\u00e9 dans les sables d'une r\u00e9alit\u00e9 mouvante, asphyxi\u00e9 par l'autocensure due \u00e0 la terreur islamiste, le cin\u00e9ma s'agrippe \u00e0 ses racines: les contes et les l\u00e9gendes anciennes, telle L'Arche du d\u00e9sert, de Mohamed Chouikh. Pour le r\u00e9alisateur de La Citadelle, une seule \u00e9chappatoire: le huis clos ethnologique d'une oasis qui se d\u00e9chire par attachement \u00e0 des lois \u00e9cul\u00e9es. Ce conte cruel d\u00e9sensable, \u00e0 coups de m\u00e9taphores, les sources de la violence actuelle. \u00abA force de f\u00e9tichisme, on a menti \u00e0 nos enfants, on a truqu\u00e9 leur m\u00e9moire et le cin\u00e9ma a particip\u00e9 au mensonge national. Aujourd'hui, ils se muent en monstres m\u00e9fiants\u00bb, regrette, amer, Mohamed Chouikh. Dans le dernier plan, un enfant fuit vers le d\u00e9sert.\nL'Alg\u00e9rie, c'est aussi, en France, celle des immigr\u00e9s qui, l'oreille scotch\u00e9e au transistor, attendent fi\u00e9vreusement des nouvelles du pays. Un public fid\u00e8le qui a chaudement accueilli La Colline oubli\u00e9e, d'Abderrahmane Bouguermouh, et 100% arabica, de Mahmoud Zemmouri. Pour aider les cin\u00e9astes r\u00e9fugi\u00e9s, souvent planqu\u00e9s chez des amis, Jean-Henri Roger et G\u00e9rard Mordillat ont mis en place, le 13 juin 1997, un Comit\u00e9 de solidarit\u00e9 franco-alg\u00e9rien pour les cin\u00e9astes. Et le festival du film m\u00e9diterran\u00e9en de Bastia vient d'organiser une journ\u00e9e sp\u00e9ciale Alg\u00e9rie. Bref, on se mobilise des deux c\u00f4t\u00e9s de la M\u00e9diterran\u00e9e. A\u00efssa Djabri, de Vertigo Productions, s'interroge: \u00abQue le cin\u00e9ma alg\u00e9rien survive est d\u00e9j\u00e0 un \u00e9v\u00e9nement. Peut-\u00eatre grandira-t-il dans l'exil.\u00bb Et peut-\u00eatre aussi d\u00e9crochera-t-il cette lune noire qui enserre sa bonne \u00e9toile...\n>A voir\n100% arabica, de Mahmoud Zemmouri,sur les \u00e9crans.\nSous les pieds des femmes, de Rachida Krim, sortie le 26 novembre.\nLa Montagne de Baya, d'Azzedine Meddour, sortie le 3 d\u00e9cembre.\nLe G\u00f4ne du Cha\u00e2ba, de Christophe Ruggia, en salle le 14 janvier 1998.\nL'Arche du d\u00e9sert, de Mohamed Chouikh, le 28 janvier 1998.\nM\u00e9moires d'immigr\u00e9s, de Yamina Benguigui, le 5 f\u00e9vrier 1998, au Saint-Andr\u00e9- des-Arts, \u00e0 Paris, et en province.\n>A lire\nLe Cin\u00e9ma m\u00e9taphorique de Mohamed Chouikh. K-Films, 192 p., 90 F.\nLa Kabylie, par Ali Marok et Tahar Djaout. Paris-M\u00e9diterran\u00e9e, 150 p., 290 F.\nM\u00e9moires d'immigr\u00e9s: l'h\u00e9ritage maghr\u00e9bin, par Yamina Benguigui.\nAlbin Michel, 210 p., 89 F.", "url": "https://www.lexpress.fr/informations/algerie-chronique-d-un-cinema-de-braise_625350.html"}, {"title": "B\u00e2le, 1897: la gen\u00e8se de l'Etat juif", "text": "A B\u00e2le, j'ai fond\u00e9 l'Etat juif.\u00bb Ainsi le journaliste hongrois Theodor Herzl r\u00e9sume-t-il, dans son journal intime, le rassemblement qui s'ach\u00e8ve dans la grande salle \u00e0 colonnades du casino de B\u00e2le, en Suisse. Du 29 au 31 ao\u00fbt 1897, environ 200 d\u00e9l\u00e9gu\u00e9s juifs d'Europe, d'Afrique du Nord, d'Am\u00e9rique et d'ailleurs, portant queue-de- pie et cravate blanche, comme l'avait exig\u00e9 Herzl dans un souci de respectabilit\u00e9, signent l'acte de naissance du sionisme politique. \u00abSi j'en parlais aujourd'hui, \u00e9crit encore Herzl, chacun en rirait. Mais dans cinq ans peut-\u00eatre, cinquante ans en tout cas, chacun verra que j'ai raison.\u00bb Cinquante ans... et trois mois plus tard, \u00e0 New York, un vote de l'Assembl\u00e9e g\u00e9n\u00e9rale des Nations unies allait donner corps au r\u00eave des fondateurs. C'est \u00e0 B\u00e2le qu'eut lieu la gen\u00e8se du futur Etat juif. Il y a tout juste un si\u00e8cle.\nLa Palestine du Mandat\n2 novembre 1917\nLord Arthur James Balfour, secr\u00e9taire d'Etat britannique aux Affaires \u00e9trang\u00e8res, annonce que Londres \u00abenvisage favorablement l'\u00e9tablissement en Palestine d'un foyer national pour le peuple juif\u00bb.\n1920\nLa conf\u00e9rence de San Remo confirme la d\u00e9claration Balfour.\n1922\nPremi\u00e8re r\u00e9volte arabe. Et premier livre blanc britannique qui exclut l'id\u00e9e d'un Etat juif.\n1930\nDeuxi\u00e8me livre blanc, apr\u00e8s une nouvelle vague de violences. Il pr\u00e9voit de limiter l'immigration juive.\n1936\nUne commission d'enqu\u00eate pr\u00e9sid\u00e9e par lord Peel sugg\u00e8re la partition en deux Etats.\n1945\nD\u00e9but de la r\u00e9volte juive.\nF\u00e9vrier 1947\nLondres demande l'arbitrage de l'ONU. Auteur Auteur\nBien rares, \u00e0 l'\u00e9poque, \u00e9taient ceux qui prenaient le projet au s\u00e9rieux. En 1896, quand Herzl publie L'Etat des juifs, de bonnes \u00e2mes brocardaient d\u00e9j\u00e0 le \u00abJules Verne juif\u00bb.Quelques ann\u00e9es plus t\u00f4t, il avait assist\u00e9, boulevers\u00e9, au proc\u00e8s du capitaine Dreyfus, \u00abcoupable seulement d'\u00eatre juif\u00bb. Si une telle ignominie est possible en France, dans cette \u00abR\u00e9publique de la fraternit\u00e9, de la libert\u00e9 et de l'\u00e9galit\u00e9\u00bb, c'est, pense-t-il, qu'il n'existe aucun espoir d'\u00eatre pleinement accept\u00e9, m\u00eame dans les d\u00e9mocraties les plus \u00ab\u00e9volu\u00e9es\u00bb. Son raisonnement froisse les sensibilit\u00e9s de nombreux juifs, en France, en Allemagne ou en Grande-Bretagne, surtout les plus en vue et les plus fortun\u00e9s, qui s'estiment citoyens \u00e0 part enti\u00e8re.\nMais Herzl passe outre. Avec l'aide d'un petit groupe d'amis, il r\u00e9unit sans peine, \u00e0 B\u00e2le, l'assembl\u00e9e qui deviendra par la suite le premier congr\u00e8s sioniste. Sans peine, car L'Etat des juifs a rencontr\u00e9 un r\u00e9el \u00e9cho parmi les intellectuels juifs, religieux ou h\u00e9ritiers du si\u00e8cle des Lumi\u00e8res. Au-del\u00e0, l'opuscule, d'une centaine de pages, a \u00e9t\u00e9 largement diffus\u00e9 en Europe centrale, o\u00f9 des communaut\u00e9s isol\u00e9es tentent de s'organiser contre les pogroms: entre 1881 et 1896, une douzaine de groupements juifs ont d\u00e9j\u00e0 quitt\u00e9 la Pologne et la Russie pour rejoindre la Palestine. Pour autant, la Terre promise n'attire pas encore de grandes foules: \u00e0 B\u00e2le, seuls 5 d\u00e9l\u00e9gu\u00e9s repr\u00e9sentent les 50 000 juifs qui y vivent alors.\nCette terre que souhaitent les sionistes, seul le sultan de Constantinople, qui la poss\u00e8de, peut l'accorder. Dans les ann\u00e9es qui suivent le congr\u00e8s, Herzl s'emploie \u00e0 persuader la Sublime Porte de \u00abrestituer\u00bb la Palestine aux juifs. Il tente, gr\u00e2ce au grand-duc de Bade, de s'attirer l'appui de Guillaume II, alli\u00e9 de Constantinople. Va \u00e0 Rome, o\u00f9 il \u00aboublie\u00bb de baiser la main du pape Pie X. Obtient des rendez-vous avec plusieurs ministres, surtout britanniques. Puis rencontre, en 1902, le secr\u00e9taire d'Etat anglais aux Colonies, Joseph Chamberlain. Pendant la discussion, plusieurs territoires d'accueil sont envisag\u00e9s: Chypre, le Sina\u00ef, une colonie juive en Egypte. Quelques mois plus tard, le repr\u00e9sentant de Sa Majest\u00e9 propose formellement l'Ouganda. Chamberlain n'aimait pas les juifs: \u00abC'est la seule race que je hais.\u00bb Dans leur fuite d'Europe centrale, ils arrivaient trop nombreux, \u00e0 son go\u00fbt, sur le sol britannique. L'Afrique orientale ferait l'affaire.\nL'offre \u00e9tait de taille. Pour la premi\u00e8re fois dans l'histoire du juda\u00efsme, un Etat souverain acceptait d'apporter une solution politique \u00e0 la question juive. Aux yeux de Herzl, le lieu du futur foyer national importait peu. Si la Palestine n'\u00e9tait pas disponible, l'Ouganda suffirait, f\u00fbt-ce comme simple \u00abasile de nuit\u00bb sur le chemin de J\u00e9rusalem. Au sixi\u00e8me congr\u00e8s sioniste, r\u00e9uni \u00e0 B\u00e2le en 1903, de nombreux d\u00e9l\u00e9gu\u00e9s ne l'entendent pas ainsi. Pour ceux d'origine russo-polonaise, en particulier - Cha\u00efm Weizmann, qui sera le premier pr\u00e9sident isra\u00e9lien, ou encore David Ben Gourion, son Premier ministre - c'est en Palestine que les juifs doivent se rassembler. Ce ne sont pas leurs propres sentiments religieux qui motivent leur opinion, mais la reconnaissance du fait religieux et de son influence sur la communaut\u00e9.\nInd\u00e9niablement, les premiers sionistes n'accordaient gu\u00e8re plus d'importance aux Arabes de Palestine que Chamberlain aux Africains d'Ouganda. A leur d\u00e9charge, le nationalisme arabe \u00e9tait encore absent de ces terres, se manifestant plut\u00f4t en Egypte ou dans les futurs territoires de l'Irak et de la Syrie.\nToutes ces hypoth\u00e8ses et tous ces calculs territoriaux p\u00e8sent encore sur les choix actuels. Il fut alors admis que le territoire de l'Etat des juifs, ce \u00abpeuple de l'exil\u00bb, devait se trouver en Palestine, berceau du juda\u00efsme. Les partisans nationalistes du Grand Isra\u00ebl en tirent argument, aujourd'hui, pour r\u00e9clamer la Jud\u00e9e et la Samarie (occup\u00e9es par l'arm\u00e9e isra\u00e9lienne depuis 1967), et pas seulement la plaine c\u00f4ti\u00e8re.\nCent ans apr\u00e8s, que reste-t-il du sionisme des origines? Sans doute les d\u00e9l\u00e9gu\u00e9s de B\u00e2le seraient-ils horrifi\u00e9s d'entendre le discours messianique et ultra de certains d\u00e9put\u00e9s \u00e0 la Knesset. Les p\u00e8res fondateurs pla\u00e7aient l'homme au centre de leurs r\u00e9flexions, et non la terre. C'est elle, d\u00e9sormais, qui semble devenue l'enjeu no 1 d'Isra\u00ebl. M\u00eame si, pour les uns, elle ne demeure qu'un simple refuge. Pour les autres, elle restera toujours Sion, la terre naturelle et promise du peuple juif.", "url": "https://www.lexpress.fr/actualite/monde/proche-moyen-orient/bale-1897-la-genese-de-l-etat-juif_490423.html"}, {"title": "Br\u00e8ves R\u00e9ussir: Recrutement A l'initiative des demandeurs", "text": "Luc de Basquiat est en passe de r\u00e9ussir l\u00e0 o\u00f9 d'autres ont \u00e9chou\u00e9. Avec son mensuel Emploi en direct, il a donn\u00e9 une cr\u00e9dibilit\u00e9 aux annonces \u00e9manant de ch\u00f4meurs. Moyennant 300 F, les demandeurs d'emploi peuvent obtenir trois parutions dans ce support, distribu\u00e9 gratuitement aupr\u00e8s de 40 000 entreprises de plus de 9 salari\u00e9s implant\u00e9es dans la r\u00e9gion parisienne. Et les patrons y r\u00e9pondent. \u00abPr\u00e8s de 58% de ceux dont l'annonce est parue pour le premi\u00e8re fois en septembre dernier ont \u00e9t\u00e9 contact\u00e9s dans le mois qui a suivi sa publication, pr\u00e9cise Luc de Basquiat. Nous proposons aux PME un outil de recrutement adapt\u00e9 \u00e0 leurs besoins. En faisant payer les ch\u00f4meurs, nous s\u00e9lectionnons des candidats qui en veulent. Ils ont une d\u00e9marche active.\u00bb Particularit\u00e9 des demandes diffus\u00e9es par Emploi en direct: l'\u00e2ge n'y figure pas. \u00abNous avons voulu ainsi contourner les a priori de certains employeurs et permettre \u00e0 des gens de plus de 50 ans de retrouver du travail\u00bb, explique le directeur de la publication.\nRenseignements: 01-60-56-61-55.", "url": "https://www.lexpress.fr/informations/breves-reussir-recrutement-a-l-initiative-des-demandeurs_625936.html"}, {"title": "Vivre en s\u00e9rie", "text": "Urgences. La troisi\u00e8me saison s'ach\u00e8ve et certains habitu\u00e9s redoutent que la vie priv\u00e9e des personnages n'envahisse la s\u00e9rie. Alors que nous commencions \u00e0 ma\u00eetriser la technique de l'intubation sur notre entourage, les cas se font plus rares. Nous en venons \u00e0 guetter l'arriv\u00e9e d'un \u00abhomme, 45 ans, afro-am\u00e9ricain, a mang\u00e9 une guirlande de No\u00ebl \u00e0 la suite d'un pari, tension 12/20\u00bb, pantelant sur son chariot.\nMais de quelle vie priv\u00e9e s'agit-il, sinon d'un d\u00e9tour agr\u00e9able sur le chemin des soins intensifs? Al et Jeannie unissent leurs destin\u00e9es et leurs sida, et, si Benton et Carla envisagent de vieillir ensemble, c'est que leur pr\u00e9matur\u00e9 est en r\u00e9a. Dans un monde particuli\u00e8rement hospitalier, o\u00f9 tout ne finit plus par des chansons mais par des perfs, cette m\u00e9dicalisation de l'existence nous touche de pr\u00e8s.\nAutre affection moderne mais r\u00e9serv\u00e9e aux com\u00e9diens: la s\u00e9rialisation de la vie. Soit le Dr Lewis, partie soi-disant s'occuper de sa petite soeur. En r\u00e9alit\u00e9, Susan Lewis, ou plut\u00f4t Sherry Springfield, l'actrice, tomb\u00e9e raide d'un opulent New-Yorkais, a quitt\u00e9 pour lui la s\u00e9rie. On aurait pu la faire mourir, notez (pas Sherry, Susan): le General Hospital est \u00e9quip\u00e9 pour. Mais un m\u00e9decin de feuilleton ne meurt jamais: aux urgences, le client est roi, c'est lui qui fibrille. J'ajoute que l'histoire de Susan est d\u00e9j\u00e0 termin\u00e9e - celle de Sherry, veux-je dire - et, du coup, ses fans ont repris espoir. Ainsi, quand ils viennent bosser \u00e0 leur feuilleton, les acteurs ont de plus en plus souvent l'air de sortir de cette esp\u00e8ce de sitcom qu'est l'existence, celui-l\u00e0 se nourrissant des \u00e9checs de celle-ci (l'ambition d'une vedette de t\u00e9l\u00e9vision \u00e9tant de la quitter pour le cin\u00e9ma, on peut avancer que la r\u00e9ussite d'une s\u00e9rie est faite de vies rat\u00e9es).\nC'est un univers o\u00f9 il est difficile de s\u00e9parer les loisirs de l'usine. Soit Phoebe, l'h\u00e9ro\u00efne de Friends. Voil\u00e0-t-y pas qu'elle est enceinte. Ou plut\u00f4t Lisa Kudrow, l'actrice. Apr\u00e8s s'\u00eatre mordu les doigts de n'avoir pas engag\u00e9 un homme pour un travail post\u00e9 de ce genre, les patrons de Friends sont en train d'am\u00e9nager la cha\u00eene de montage pour que Phoebe, ou plut\u00f4t Lisa, garde sa place dans la s\u00e9rie. Cependant, on ne verra pas son b\u00e9b\u00e9 (celui de Phoebe); celle-ci (je veux dire Lisa) ayant d\u00e9clar\u00e9 qu' \u00abil d\u00e9cidera [son b\u00e9b\u00e9] lui-m\u00eame de ce qu'il veut faire de sa vie\u00bb. Car on peut na\u00eetre sc\u00e9narisable, de nos jours, et grandir dans un script.\nIl arrive que le chroniqueur se r\u00e9veille en sueur, ayant de nouveau r\u00eav\u00e9 qu'il tapait sur TF 1. \u00abAbus\u00e9-je, s'interroge notre homme, un brave type au fond. Ne serais-je point trop ?parisien?, comme ils disent, trop ?\u00e9litiste??\u00bb Puis il se passe quelque chose, qui le fait retourner \u00e0 son songe r\u00e9current. Cette fois, la campagne contre les mines antipersonnel. TF 1, qui a mis de l'argent dans ces clips, entend (Lib\u00e9 du 18-11) les diffuser vers 1 heure du matin, o\u00f9 ils sensibiliseront les polochons. A cause qu'elle est une \u00abcha\u00eene familiale\u00bb: excuse bizarre, les jambes \u00e9tant arrach\u00e9es surtout \u00e0 des enfants.\n\u00abRafle dans le Sentier: ?J'\u00e9tais \u00e0 l'h\u00f4pital?, se d\u00e9fend Papon.\u00bb Celle-l\u00e0, semble-t-il, personne n'a os\u00e9 la faire \u00e0 la t\u00e9l\u00e9vision. Bravo! En ce qui me concerne, j'aurais eu honte d'avoir trouv\u00e9 \u00e7a.\nDu Sentier au Marais, il n'y a qu'un pas, franchi par Le Droit de savoir. Des minorit\u00e9s qui se groupent (ici, les gays), c'est un r\u00e9gal pour les m\u00e9dias et les flics. C'est, comment dirais-je, plus facile \u00e0 cerner. \u00abIls ont le sens de la f\u00eate\u00bb, expliquent des badauds. Ainsi disait-on des Noirs qu'ils \u00e9taient de grands enfants. Tout sujet d'un ghetto, volontaire ou non, se transforme en objet. Quand Blondel, se d\u00e9fendant d'\u00eatre p\u00e9d\u00e9, ajoutera: \u00abD'ailleurs, j'habite Rive gauche\u00bb, le communautarisme aura triomph\u00e9 de l'esprit r\u00e9publicain.", "url": "https://www.lexpress.fr/informations/vivre-en-serie_625931.html"}, {"title": "Le commentaire Armani \"Pas besoin de retouches\"", "text": "Le manteau noir en cachemire et laine, quand il sort du Conseil des ministres, c'est nous. Le smoking qu'il portait au d\u00eener donn\u00e9 \u00e0 l'Elys\u00e9e en l'honneur du pr\u00e9sident du Mexique, c'est nous. Il est venu tr\u00e8s r\u00e9cemment, en compagnie de sa femme, dans notre boutique de la place Vend\u00f4me. Il collectionne les cravates et, nous a-t-il dit, s'achetait depuis longtemps des Armani. Lionel Jospin n'est pas difficile, mais il sait ce qu'il veut. Il en a marre des costumes crois\u00e9s, trop rigides. Il aime le cr\u00eape de laine, les cama\u00efeux de beige ou les couleurs fonc\u00e9es - bleu marine, noir, gris anthracite - et les chemises classiques \u00e0 col pression. Il est tr\u00e8s patient pendant les essayages, mais, avec sa taille, pas besoin de retouches: on fait juste le bas du pantalon.", "url": "https://www.lexpress.fr/informations/le-commentaire-armani-pas-besoin-de-retouches_625929.html"}, {"title": "Le regard de Patrick Artus \"Le gouvernement ne croit pas \u00e0 la baisse des charges\"", "text": "- L'Express: Dans le domaine \u00e9conomique, Jospin peut-il revendiquer des r\u00e9ussites?\n- Patrick Artus: Sur deux points, oui. Il a mis les finances publiques en \u00e9tat de r\u00e9ussir l'euro, avec des mesures de redressement plut\u00f4t indolores: la hausse de l'imp\u00f4t sur les soci\u00e9t\u00e9s se fait dans un contexte d'augmentation des profits. La seconde r\u00e9ussite, c'est le retour de la confiance, qui a tant manqu\u00e9 au pr\u00e9c\u00e9dent gouvernement. L'indice de confiance des consommateurs de l'Insee a fait un bond prodigieux entre le printemps et aujourd'hui. L'annonce de la cr\u00e9ation des emplois-jeunes a cr\u00e9\u00e9 un meilleur climat.\n- Et pour le reste?\n- Ce gouvernement continue de v\u00e9hiculer l'id\u00e9e que seul l'argent public peut susciter des emplois. La loi Aubry sur les 35 heures ressemblera \u00e0 une super-loi Robien, en beaucoup plus co\u00fbteux. Une embauche nouvelle sera totalement pay\u00e9e par l'Etat, qui versera 150 000 francs. Donc ces emplois-l\u00e0 et ceux r\u00e9serv\u00e9s aux jeunes dans le secteur public sont financ\u00e9s sur fonds publics.\n- Et c'est grave?\n- Oui, parce que cela peut co\u00fbter, selon nos calculs, plusieurs dizaines de milliards de francs, apr\u00e8s quelques ann\u00e9es. Bien s\u00fbr, il est difficile de dire que mettre les jeunes au boulot, ce n'est pas bien. On passe pour \u00abr\u00e9ac\u00bb, et m\u00eame la droite n'ose pas le faire! Mais cet argent-l\u00e0, il faudra le trouver. Si la croissance est de plus de 3%, comme le gouvernement l'esp\u00e8re, elle permettra de financer ces sommes. Si nous continuons avec une croissance molle - ce que je crois - nous conna\u00eetrons de graves difficult\u00e9s budg\u00e9taires. Mais ce gouvernement ne croit pas aux r\u00e9formes qui permettraient de cr\u00e9er spontan\u00e9ment des emplois.\n- Lesquelles?\n- La baisse des charges des entreprises. On ne le r\u00e9p\u00e9tera jamais assez, elles repr\u00e9sentent 20% du PIB en France, contre 12% pour l'ensemble des pays de l'OCDE. Martine Aubry dit que cela ne cr\u00e9e pas d'emplois, mais elle se trompe. Les baisses de charges intervenues depuis 1993 ont permis la cr\u00e9ation de 350 000 postes dans le secteur des services et de la distribution. Malheureusement, on n'accro\u00eet pas cet effort.\n- Quelles seraient les autres r\u00e9formes?\n- Celle du revenu minimum d'insertion. Aujourd'hui, quelqu'un qui le per\u00e7oit n'a aucun int\u00e9r\u00eat \u00e0 accepter un travail \u00e0 temps partiel: la diff\u00e9rence de r\u00e9mun\u00e9ration est infime. Il faudrait cr\u00e9er un imp\u00f4t n\u00e9gatif qui permettrait, dans ce cas, de conserver le RMI en plus du nouveau salaire. Actuellement, le RMI fonctionne comme une trappe \u00e0 ch\u00f4mage.\n- Finalement, ce gouvernement compte, comme les autres, sur la croissance pour r\u00e9ussir?\n- Oui, mais seul un r\u00e9veil technologique peut nous sauver, comme cela a \u00e9t\u00e9 le cas aux Etats-Unis. Les mesures d'incitation annonc\u00e9es par Dominique Strauss-Kahn vont d'ailleurs dans le bon sens: ce sont les petites entreprises qui se cr\u00e9ent dans le domaine des nouvelles technologies qu'il faut encourager. Et l'on doit permettre \u00e0 leurs fondateurs de faire fortune.", "url": "https://www.lexpress.fr/informations/le-regard-de-patrick-artus-le-gouvernement-ne-croit-pas-a-la-baisse-des-charges_625924.html"}, {"title": "Pages Rouges - Monde", "text": "Les accusations d'une organisation antiapartheid n\u00e9erlandaise selon laquelle les services secrets fran\u00e7ais auraient une responsabilit\u00e9 au moins passive dans l'assassinat, en mars 1988, par un commando sud-africain, de la repr\u00e9sentante de l'ANC \u00e0 Paris, Dulcie September (photo), sont prises au s\u00e9rieux \u00e0 Pretoria. Deux enqu\u00eateurs de la commission V\u00e9rit\u00e9 et R\u00e9conciliation, le Sud-Africain Wilson Magmdmala et le Su\u00e9dois Jan Ake Kjelberg, ont \u00e9t\u00e9 d\u00e9p\u00each\u00e9s \u00e0 Paris pour \u00e9tudier le dossier de la police fran\u00e7aise sur cette affaire. Le pr\u00e9sident Mandela attend de conna\u00eetre leurs conclusions avant de d\u00e9cider ou non de demander officiellement \u00e0 Paris de rouvrir l'enqu\u00eate.\nLa Chine souhaite ajouter le juda\u00efsme \u00e0 la liste des religions officiellement reconnues, qui comprend actuellement le bouddhisme, le tao\u00efsme, l'islam, le catholicisme et le protestantisme. 5 000 Chinois seulement sont de confession juive, mais P\u00e9kin pourrait surtout chercher \u00e0 amadouer la communaut\u00e9 juive am\u00e9ricaine, active dans la d\u00e9fense du Tibet...\nLes Kurdes d'Irak (photo) sont de plus en plus nombreux \u00e0 fuir leur pays. A tel point qu'en France, depuis le d\u00e9but de l'ann\u00e9e, pr\u00e8s de 10% des reconduites \u00e0 la fronti\u00e8re concernent des ressortissants irakiens, kurdes pour la plupart. Une situation due \u00e0 la fois \u00e0 la poursuite des combats interkurdes et \u00e0 l'embargo d\u00e9cr\u00e9t\u00e9 par les Nations unies contre l'Irak.\nL'Afrique du Sud sera vraisemblablement contrainte d'op\u00e9rer une pr\u00e9s\u00e9lection parmi les tr\u00e8s nombreux pays qui lui proposent de l'aider \u00e0 moderniser son arm\u00e9e. A ce stade, trois candidats devraient \u00eatre retenus. La France esp\u00e8re remporter une partie au moins des contrats envisag\u00e9s. Pour mettre toutes les chances de leur c\u00f4t\u00e9, les autorit\u00e9s fran\u00e7aises ont envoy\u00e9 aux Sud-Africains une ambassadrice de charme: la fr\u00e9gate \u00abind\u00e9tectable\u00bb Surcouf, qui mouillera dans le port du Cap du 2 au 4 d\u00e9cembre. Outre la livraison de la fr\u00e9gate, l'offre fran\u00e7aise porte sur la mise \u00e0 niveau de mat\u00e9riels anciens, tels l'avion de combat Cheetah, un proche cousin du Mirage, ou le char Panhard.\nDeux explosions ont r\u00e9cemment secou\u00e9 les rues de Phnom Penh. Des touristes affol\u00e9s se sont enfuis alors que derri\u00e8re eux des voitures et des b\u00e2timents \u00e9taient en feu. Il s'agissait non d'une nouvelle vague d'attentats, mais simplement du tournage d'un spot publicitaire r\u00e9alis\u00e9 pour le gouvernement. Cette publicit\u00e9, qui se termine par des vues idylliques des temples d'Angkor, vise \u00e0 montrer aux visiteurs potentiels du Cambodge que d\u00e9sormais explosions et attentats rel\u00e8vent du pass\u00e9.\nL'\u00e9crivain p\u00e9ruvien (naturalis\u00e9 espagnol) Mario Vargas Llosa (photo) a d\u00e9cid\u00e9 de redescendre dans l'ar\u00e8ne politique. Il appuiera toute tentative d'union des \u00abforces d\u00e9mocratiques\u00bb pour emp\u00eacher la \u00abperp\u00e9tuation du r\u00e9gime autoritaire\u00bb du pr\u00e9sident Alberto Fujimori, qui l'avait battu \u00e0 l'\u00e9lection pr\u00e9sidentielle de 1990.\nLa production par la cha\u00eene sud-cor\u00e9enne KBS-2 d'une s\u00e9rie t\u00e9l\u00e9vis\u00e9e sur la vie en Cor\u00e9e du Nord a \u00e9t\u00e9 mal accueillie de l'autre c\u00f4t\u00e9 de la fronti\u00e8re: Radio Pyongyang a promis de faire sauter la t\u00e9l\u00e9vision sud-cor\u00e9enne et menac\u00e9 de mort les personnes qui participaient au tournage de la s\u00e9rie, fond\u00e9e sur l'autobiographie d'une c\u00e9l\u00e8bre danseuse nord-cor\u00e9enne r\u00e9fugi\u00e9e au Sud depuis 1995. Le gouvernement de S\u00e9oul a d\u00fb d\u00e9ployer plusieurs dizaines de policiers autour de KBS-2.\nThomas Hammarberg, repr\u00e9sentant sp\u00e9cial des Nations unies pour les droits de l'homme au Cambodge, demande le d\u00e9mant\u00e8lement de la gendarmerie, forte de 5 000 hommes, impliqu\u00e9e dans le coup d'Etat de juillet dernier et responsable de nombreuses exactions. Cr\u00e9\u00e9e en 1994 avec l'aide de la France, cette unit\u00e9 a int\u00e9gr\u00e9 d'anciens agents de la police secr\u00e8te de l'ex-r\u00e9gime communiste provietnamien compromis dans les assassinats politiques qui ont marqu\u00e9 la campagne \u00e9lectorale de 1993. La France, bien qu'avertie de cette d\u00e9rive, continue d'assurer la formation des gendarmes cambodgiens.\nLors de son prochain voyage \u00e0 Cuba, du 21 au 25 janvier 1998, Jean-Paul II c\u00e9l\u00e9brera quatre messes en plein air, \u00e0 La Havane, Santa Clara, Camag\u00fcey et Santiago.", "url": "https://www.lexpress.fr/informations/pages-rouges-monde_625917.html"}, {"title": "Allemagne La diff\u00e9rence bavaroise", "text": "Fronde contre le chancelier Kohl et l'euro, campagne antiavortement, guerre du crucifix. R\u00e9actionnaire, la Bavi\u00e8re\" Pas seulement...\nEtre \u00e9lu avec 85% des suffrages, cela s'appelle prendre une claque. Du moins quand on est Theo Waigel, ministre des Finances du gouvernement allemand et seul candidat \u00e0 sa propre r\u00e9\u00e9lection - habituellement acquise \u00e0 95% - au titre de pr\u00e9sident de la CSU (Union chr\u00e9tienne-sociale), la turbulente \u00absoeur\u00bb bavaroise de la CDU (Union chr\u00e9tienne-d\u00e9mocrate) du chancelier Kohl. Le chancelier, h\u00f4te d'honneur du congr\u00e8s de la CSU \u00e0 Munich, ce week-end, a tent\u00e9 d'enrober la d\u00e9ception de son ministre: \u00abTheo, fais comme moi, oublie les chiffres d\u00e8s que tu es \u00e9lu.\u00bb Theo, un peu p\u00e2le sous ses c\u00e9l\u00e8bres sourcils noirs, n'oublie pas: il sait qu'il paie l'\u00e9chec de sa politique \u00e0 Bonn, o\u00f9 tous ses projets de r\u00e9forme s'embourbent.\nIl sait aussi qu'il paie la politique europ\u00e9enne du chancelier. Le vrai chef de \u00abl'Etat libre de Bavi\u00e8re\u00bb, comme le Land aime se nommer, est dor\u00e9navant son rival, le ministre-pr\u00e9sident Edmund Stoiber, qui r\u00eave depuis toujours de lui souffler sa place et qui rappelle r\u00e9guli\u00e8rement au gouvernement de Bonn que, \u00absans CSU, il n'y a pas de gouvernement Kohl\u00bb et que l'euro ne peut avoir qu'un seul crit\u00e8re: \u00ab3,0%\u00bb.\nA la Bayernhalle de Munich, le discours flamboyant d'Edmund Stoiber a \u00e9t\u00e9 longuement applaudi. Il s'est termin\u00e9 par cette exhortation: \u00abLa Bavi\u00e8re n'a pas d\u00e9fendu son identit\u00e9 pendant mille ans pour la laisser aujourd'hui au vestiaire \u00e0 Bruxelles ou \u00e0 Bonn.\u00bb\nLa fronde bavaroise dure depuis un an. Cet \u00e9t\u00e9, le chancelier, tr\u00e8s grognon, a m\u00eame \u00e9t\u00e9 accul\u00e9 \u00e0 entonner \u00e0 son tour le refrain du \u00abDrei Komma Null\u00bb (3,0%). Mais d\u00e8s le mois de septembre un long plaidoyer pour l'euro paraissait \u00e0 Bonn, d\u00e9fendant plus les tendances que les virgules. Il \u00e9tait sign\u00e9, notamment, par Wolfgang Sch\u00e4uble, pr\u00e9sident du groupe CDU au Bundestag et dauphin d\u00e9sign\u00e9 de Helmut Kohl. Ce week-end \u00e0 Munich, il a donc fallu de subtiles n\u00e9gociations. Si le dauphin de Kohl ne paraissait pas \u00e0 la tribune, c'\u00e9tait une insulte. S'il paraissait, c'\u00e9tait une provocation. Compromis: Wolfgang Scha\u00fcble a eu droit \u00e0 vingt minutes de temps de parole \u00e0 9 heures du matin. Bilan du week-end: mauvais temps pour la coalition au pouvoir \u00e0 Bonn, qui, tous les sondages le confirment, est d\u00e9j\u00e0 en tr\u00e8s mauvaise posture pour affronter les \u00e9lections g\u00e9n\u00e9rales de l'automne prochain.\nDouze millions de Bavarois en culotte de peau et chapeau \u00e0 plume, arc-bout\u00e9s sur la d\u00e9fense de leur deutsche Mark, seraient-ils pr\u00eats \u00e0 entrer en s\u00e9cession sur le mod\u00e8le de la Ligue du Nord d'Umberto Bossi, en Italie? D'\u00e9vidence, non. Certes, c'est \u00e0 Munich que l'avocat Manfred Bronner a cr\u00e9\u00e9 le Bund Freier B\u00fcrger (l'Alliance des citoyens libres), hostile \u00e0 l'euro. Mais son objectif - rassembler 1 million de signatures pour emp\u00eacher le vote de la monnaie unique au Bundestag - marque le pas. En fait, le citoyen bavarois moyen ressemble tr\u00e8s fort \u00e0 l'Allemand ou au Fran\u00e7ais moyens: l'euro lui fait plut\u00f4t peur, surtout pour ses \u00e9conomies, mais cette crainte arrive en cinqui\u00e8me ou sixi\u00e8me position dans ses pr\u00e9occupations, loin derri\u00e8re le ch\u00f4mage, la s\u00e9curit\u00e9 dans les rues ou l'\u00e9cole pour ses enfants. Mieux encore, la Bavi\u00e8re, qui jusqu'aux ann\u00e9es 70 v\u00e9g\u00e9tait dans l'agriculture, est devenue le Land le plus industrialis\u00e9, le plus technologique, le plus tonique d'Allemagne. Une foule de petites et moyennes entreprises high-tech travaillent ici en majorit\u00e9 pour l'exportation et sont \u00e9videmment extr\u00eamement favorables \u00e0 l'euro.\nCSU de p\u00e8re en fils\nAlors, o\u00f9 est la guerre? \u00abStoiber est un populiste qui essaie de draguer les voix de la peur, comme Gerhard Schr\u00f6der [SPD, Parti social-d\u00e9mocrate] en Basse-Saxe ou Kurt Biedenkopf en Saxe\u00bb, analyse un observateur politique munichois. La CSU ne redoute pourtant pas de perdre les \u00e9lections en septembre prochain: en Bavi\u00e8re, le vote est carr\u00e9ment g\u00e9n\u00e9tique, on est CSU de p\u00e8re en fils. Mais un nouveau groupement - les Frei V\u00e4hler, des commer\u00e7ants ou membres de professions lib\u00e9rales plut\u00f4t apolitiques qui, depuis quelques ann\u00e9es, se sont bien implant\u00e9s au niveau municipal - vient de d\u00e9cider d'intervenir dans les \u00e9lections du Land. La CSU peut donc craindre de perdre la majorit\u00e9 absolue. Et ici, dans la patrie de Franz Josef Strauss, ce serait perdre la face.\n\u00abNous sommes le village d'Ast\u00e9rix, les gaullistes de l'Allemagne...\u00bb, affirme Peter Gauweiler, responsable de la CSU (tendance dure) pour Munich. Il y a du vrai. Le duch\u00e9 de Wittelsbach, devenu royaume sous Napol\u00e9on, coinc\u00e9 entre la Prusse et l'Autriche, a r\u00e9sist\u00e9 \u00e0 la r\u00e9forme luth\u00e9rienne, \u00e0 l'empire de Bismarck... Il a une mentalit\u00e9 de bunker catholique. Pour le meilleur et pour le pire. Le pire est souvent criant: c'est ici que l'on demande \u00e0 limiter le droit \u00e0 l'avortement, que l'on dit des horreurs sur le sida, que l'on r\u00e9clame une loi sur la restriction du droit d'asile et sur celui des \u00e9trangers, qu'on lance des batailles \u00e9piques pour avoir le droit d'accrocher un crucifix dans toutes les salles de classe. L'exposition Les Crimes de la Wehrmacht, qui a circul\u00e9 dans toute l'Allemagne pendant cinq ans, n'a rencontr\u00e9 d'hostilit\u00e9 qu'\u00e0 Munich.\nReste le meilleur: \u00abIci, le bruit des r\u00e9actionnaires fait oublier la tradition bavaroise d'irr\u00e9v\u00e9rence et de tol\u00e9rance\u00bb, affirme Herbert Riehl-Heyse, \u00e9ditorialiste au quotidien Die S\u00fcddeutsche Zeitung. Ce journal lib\u00e9ral, g\u00e9n\u00e9ralement anti-CSU, compte parmi les meilleurs d'Allemagne. Il tire \u00e0 400 000 exemplaires, vendus majoritairement en Bavi\u00e8re. \u00abSans jamais avoir eu aucun probl\u00e8me avec la CSU\u00bb, jure Riehl-Heyse.\nOn en oublierait aussi la qualit\u00e9 majeure de la Bavi\u00e8re: la Gem\u00fctlichkeit, en bon fran\u00e7ais le \u00abbien-\u00eatre chaleureux\u00bb. Les fameux Biergarten, souvent ridiculis\u00e9s, sont surtout des lieux de rencontre o\u00f9 l'on vient autant pour les chopes de bi\u00e8re de 1 litre (il faut 1 litre, selon la r\u00e8gle, pour pouvoir \u00abrespirer la bi\u00e8re\u00bb) que pour entamer une conversation avec ses voisins de table. \u00abCe Land, le mieux g\u00e9r\u00e9 du pays - 7% de ch\u00f4mage, contre 11,2% au niveau national - est devenu le point d'aimantation de toute l'Allemagne. \u00abIl n'y a rien \u00e0 faire, reconna\u00eet le maire (SPD) de Munich, Christian Ude. A peine les ??Prussiens'' sont-ils install\u00e9s ici qu'ils ont l'impression de trouver enfin des racines et un pays. Ils s'ach\u00e8tent une de ces fameuses culottes de peau et un loden. Et se mettent \u00e0 voter CSU.\u00bb Il n'y a pas de souci \u00e0 se faire pour l'euro: la Bavi\u00e8re suivra. Ni de souci \u00e0 se faire pour la Bavi\u00e8re: les Prussiens de toutes nationalit\u00e9s se mueront en bons Bavarois.", "url": "https://www.lexpress.fr/informations/allemagne-la-difference-bavaroise_625912.html"}, {"title": "Les entreprises aussi", "text": "Les entreprises fran\u00e7aises ont pris beaucoup de retard dans la pr\u00e9paration \u00e0 l'euro, et leur principale organisation, le CNPF, vient de d\u00e9cr\u00e9ter la mobilisation g\u00e9n\u00e9rale. \u00abLes entreprises bien pr\u00e9par\u00e9es auront un avantage comp\u00e9titif\u00bb, a soulign\u00e9 Denis Kessler, vice-pr\u00e9sident du CNPF, en lan\u00e7ant, le 17 novembre, une campagne d'information. Un guide de l'euro diffus\u00e9 gratuitement \u00e0100 000 exemplaires r\u00e9pond \u00e0 toutes les questions qu'un chef d'entreprise peut se poser: quand paiera-t-on les cotisations sociales en euros, comment adapter le syst\u00e8me informatique, etc. Ses 110 fiches techniques seront actualis\u00e9es r\u00e9guli\u00e8rement. Un in\u00e9vitable site Internet, un \u00abAll\u00f4! euro\u00bb et un bimensuel, Euromag, permettront de satisfaire toutes les curiosit\u00e9s. Enfin, un film vid\u00e9o sensibilise les d\u00e9cideurs \u00e9conomiques \u00e0 l'importance de l'euro: un chef d'entreprise affol\u00e9 voit l'euro d\u00e9barquer chez lui. Personne n'a pr\u00e9par\u00e9 quoi que ce soit. Les diff\u00e9rents directeurs - marketing, commercial, juridique... - se renvoient la balle. Morale de l'histoire: l'euro est une question strat\u00e9gique qui d\u00e9pend directement du patron.", "url": "https://www.lexpress.fr/informations/les-entreprises-aussi_625905.html"}]