[{"title": "Argentine menem atteint par la revolte antirigueur", "text": "L'Argentine n'en finit pas de subir les cons\u00e9quences de la crise du peso mexicain de 1994. Les ch\u00f4meurs (17,6 % des actifs) ne b\u00e9n\u00e9ficient pas de la reprise (5 % pr\u00e9vus en 1997) et expriment violemment leur ras-le-bol. Les \u00e9meutes, qui durent depuis un mois, ont d\u00e9g\u00e9n\u00e9r\u00e9 \u00e0 La Plata, pr\u00e8s de Buenos Aires, et \u00e0 San Salvador de Jujuy (nord du pays). L'intervention brutale de l'arm\u00e9e a fait un mort et des centaines de bless\u00e9s. A cinq mois de l\u00e9gislatives partielles, l'opposition au pr\u00e9sident Menem compte tirer profit de la situation.", "url": "https://lexpansion.lexpress.fr/actualite-economique/argentine-menem-atteint-par-la-revolte-antirigueur_1435283.html"}, {"title": "Agronomie les insectes au secours de la tomate", "text": "Face au redoutable aleurode (mouche blanche), dont la s\u00e9cr\u00e9tion noircit la tomate et la rend poisseuse, les ing\u00e9nieurs du Centre technique interprofessionnel des fruits et l\u00e9gumes (CTIFL) ont trouv\u00e9 la parade : la minuscule mouche de Formose, qui pond ses larves noires... dans les larves blanches de l'aleurode, et qui les d\u00e9truit. A condition de d\u00e9tecter rapidement l'apparition des insectes nuisibles, et de pouvoir ainsi l\u00e2cher \u00e0 temps les pr\u00e9dateurs, la m\u00e9thode est remarquablement efficace.\nUn autre insecte est aussi un alli\u00e9 de nos tomates : la punaise verte, qui, elle, raffole des larves d'aleurodes. Gr\u00e2ce \u00e0 cette armada hors du commun, la culture de la tomate se fait aujourd'hui sans insecticides et presque sans pesticides (il en faut encore contre les champignons).\nEn outre, les insectes servent \u00e9galement d'auxiliaires pour la reproduction des tomates. Ainsi, un bourdon qui transporte le pollen d'un plant \u00e0 un autre vaut toutes les pulv\u00e9risations d'hormones...", "url": "https://lexpansion.lexpress.fr/actualite-economique/agronomie-les-insectes-au-secours-de-la-tomate_1432703.html"}, {"title": "Cinq manieres de diminuer vraiment les depenses de l etat", "text": "Voil\u00e0 un chiffre simple qui n'a pas \u00e9t\u00e9 mentionn\u00e9 une seule fois pendant le d\u00e9bat \u00e9lectoral, et qui p\u00e8sera pourtant sur le nouveau gouvernement d\u00e8s que le secr\u00e9taire g\u00e9n\u00e9ral de l'Elys\u00e9e en aura d\u00e9taill\u00e9 la composition, sur les marches du palais pr\u00e9sidentiel : chaque jour, le d\u00e9ficit de l'Etat augmente de 1,3 milliard de francs (soit 121,7 milliards de janvier \u00e0 fin mars, derniers chiffres publi\u00e9s par Bercy). Certes, la situation est l\u00e9g\u00e8rement meilleure que l'ann\u00e9e derni\u00e8re \u00e0 pareille \u00e9poque. Mais l'objectif du gouvernement, \" tenir \" les d\u00e9ficits \u00e0 moins de 3 % du PIB afin de qualifier la France pour l'union mon\u00e9taire, n'en sera pas moins fort difficile \u00e0 r\u00e9aliser, car, dans un contexte budg\u00e9taire si d\u00e9grad\u00e9, tout \u00e9cart est irr\u00e9parable. D'autant que le trou de la S\u00e9curit\u00e9 sociale, \u00e9galement pris en compte par Maastricht, approcherait 50 milliards de francs en 1997.\nA en croire une personnalit\u00e9 susceptible de prendre les commandes des Finances en cas de victoire de la majorit\u00e9, il faudra donc un correctif budg\u00e9taire, et cela d\u00e8s les premi\u00e8res semaines du gouvernement, afin de garantir une marge de s\u00e9curit\u00e9 \u00e0 la nouvelle \u00e9quipe au pouvoir : une vingtaine de milliards de coupes franches, faites dans la foul\u00e9e du 1er juin, selon un responsable de la Commission des finances.\nVoici pour le court terme. Maastricht sera respect\u00e9, et l'honneur sauf. Restera alors le vrai travail, qui dominera les cinq ann\u00e9es de la l\u00e9gislature : il s'agira de redimensionner l'Etat, sans quoi la r\u00e9duction significative des d\u00e9penses publiques, du d\u00e9ficit, de la dette et des imp\u00f4ts sera illusoire. Un vaste chantier, qui commence par le benchmarking des activit\u00e9s de l'Etat, comme le voudrait Denis Kessler, vice-pr\u00e9sident du CNPF : l'\u00e9valuation de l'efficacit\u00e9 de la puissance publique dans l'\u00e9ducation, la police, la justice, la m\u00e9t\u00e9o nationale et toute autre mission qui lui est assign\u00e9e, pour la mettre en regard des sommes qu'elle engloutit. Foucade d'un esprit r\u00e9put\u00e9 pour ses provocations ? Jean Arthuis ne dit pas autre chose lorsqu'il \u00e9voque la \" n\u00e9cessit\u00e9 de clarifier les comp\u00e9tences de l'Etat, afin de ne pas condamner les g\u00e9n\u00e9rations futures \u00e0 rembourser nos dettes, par d\u00e9faut de lucidit\u00e9 ou de courage \". L'Expansion, qui partage ces convictions, a d\u00e9fini cinq pistes pour r\u00e9duire la d\u00e9pense publique ou en am\u00e9liorer l'efficacit\u00e9, et les soumet \u00e0 la sagacit\u00e9 de la nouvelle Assembl\u00e9e \u00ad avec tout le respect d\u00fb aux \u00e9lus de la nation.\n1 R\u00e9former la carte judiciare\nEtonnant paradoxe que celui de la justice. Avec ses 23,8 milliards de francs annuels, soit p\u00e9niblement 1,51% du budget de l'Etat, et ses 6 000 magistrats, quand l'Allemagne en aligne plus de 21 000, voil\u00e0 apparemment l'exemple d'une administration pauvre. A preuve, quel que soit le pouvoir en place, les plans de modernisation se sont succ\u00e9d\u00e9 (les cr\u00e9dits ont d'ailleurs augment\u00e9 de 75 % depuis 1985, alors que le nombre d'affaires a cr\u00fb de 300 %) sans que les utilisateurs en soient plus satisfaits, selon les enqu\u00eates d'opinion. Autre signe de ce d\u00e9nuement, le minist\u00e8re a \u00e9t\u00e9 l'un des rares \u00e9pargn\u00e9s par les coupes budg\u00e9taires d\u00e9cid\u00e9es par Alain Jupp\u00e9 en 1997. Et pourtant, \u00e0 en croire l'ancien ministre du Budget, Nicolas Sarkozy, qui se r\u00e9pand sur ce th\u00e8me depuis le d\u00e9but de la campagne \u00e9lectorale, la justice serait l'un des domaines dans lesquels les \u00e9conomies de gestion seraient les plus urgentes \u00e0 r\u00e9aliser.\nMais o\u00f9 donc trouver des gisements de productivit\u00e9 dans une administration aussi d\u00e9pouill\u00e9e ? Nicolas Sarkozy a son id\u00e9e : non pas en coupant dans des cr\u00e9dits d\u00e9j\u00e0 fort maigres, mais en r\u00e9formant la carte judiciaire, h\u00e9rit\u00e9e en grande partie du xixe si\u00e8cle... Selon un tout r\u00e9cent rapport s\u00e9natorial, une grosse centaine des 1 200 juridictions n'auraient plus de raison d'\u00eatre, faute d'un nombre suffisant d'affaires \u00e0 juger ! Sur 230 tribunaux de commerce que compte l'Hexagone, 70 ont moins d'une affaire \u00e0 traiter par jour. Et pourquoi le d\u00e9partement des Hauts-de-Seine, l'un des plus peupl\u00e9s de France, ne poss\u00e8de-t-il qu'un tribunal de grande instance quand la Sa\u00f4ne-et-Loire en poss\u00e8de 6 ? A-t-on encore les moyens d'entretenir deux ordres de juridiction, l'un judiciaire, l'autre administratif, coiff\u00e9 d'un tribunal des conflits dont le seul r\u00f4le est de d\u00e9partager les deux ?\nLa logique budg\u00e9taire et le simple bon sens imposeraient de r\u00e9affecter les moyens l\u00e0 o\u00f9 ils sont le plus n\u00e9cessaires, avant de demander toujours plus de cr\u00e9dits. Mais, comme en mati\u00e8re de restructuration, hospitali\u00e8re ou militaire, les n\u00e9cessit\u00e9s budg\u00e9taires ont bien du mal \u00e0 s'imposer devant les contingences syndicales ou les imp\u00e9ratifs d'am\u00e9nagement du territoire. Par exemple, la r\u00e9forme des prud'hommes engag\u00e9e par les pouvoirs publics il y a quelques ann\u00e9es a abouti \u00e0 en supprimer 5, sur 287.\n2 Concentrer les aides \u00e0 l'emploi\nR\u00e9guli\u00e8rement, certains hommes politiques se prennent \u00e0 r\u00eaver \u00e0 haute voix d'un grand coup de balai dans les 150 milliards antich\u00f4mage, feignant d'oublier le caract\u00e8re politiquement tr\u00e8s sensible de ce poste budg\u00e9taire \u00ad pour les \u00e9lecteurs, l'efficacit\u00e9 d'un gouvernement se mesure d'abord aux statistiques du ch\u00f4mage. Pis, chaque nouvel arrivant rue de Grenelle cr\u00e9e une flop\u00e9e de nouvelles aides : all\u00e8gements fiscaux des zones franches urbaines, zone franche corse, contrats emploi-ville, sans oublier les contrats d'initiative locale (CIL) de la future loi contre l'exclusion...\nLe probl\u00e8me est bien l\u00e0. La France change de \" priorit\u00e9 nationale \" tous les six mois : tant\u00f4t les ch\u00f4meurs de longue dur\u00e9e, tant\u00f4t les jeunes ou encore les quartiers en difficult\u00e9... Pour financer les nouveaux dispositifs, on \u00e9conomise sur les anciens puisque notre pays ne peut plus se permettre d'avoir un budget de l'emploi en progression constante. Les ressources sont \u00e9parpill\u00e9es : ainsi, on recense au moins 70 dispositifs au niveau national !\nFaire preuve de plus de constance n\u00e9cessite tout d'abord de stopper la machine \u00e0 cr\u00e9er des aides, qui s'est emball\u00e9e depuis dix ans. Il faut ensuite faire des choix, pour redonner de la \" lisibilit\u00e9 \" \u00e0 cet enchev\u00eatrement impraticable pour les entreprises.\nS'agit-il de r\u00e9duire le ch\u00f4mage de longue dur\u00e9e ? Le CIE (contrat initiative-emploi) est tout \u00e0 fait adapt\u00e9. Veut-on plut\u00f4t cr\u00e9er des postes de travail ? A 240 000 francs environ l'emploi nouveau, le m\u00eame CIE est inefficace, et il faut le supprimer. Le tout est de se d\u00e9terminer. En affectant de pouvoir mener de front politiques structurelles et aides aux ch\u00f4meurs en difficult\u00e9, l'Etat se disperse et se prive ainsi des moyens d'agir efficacement sur chacun de ces deux probl\u00e8mes.\nIllustration de l'incons\u00e9quence de la puissance publique, la politique de baisse des charges sur les bas salaires. Les 42 milliards inscrits \u00e0 ce poste r\u00e9sultent non pas d'une mesure unique et clairement affich\u00e9e, mais d'un empilement de d\u00e9cisions successives. L'extension du plan en faveur du textile \u00e0 d'autres secteurs industriels, impos\u00e9e par la Commission de Bruxelles pour des raisons de concurrence, pourrait \u00eatre l'occasion de d\u00e9gager des moyens puissants pour amplifier la baisse du co\u00fbt du travail. Mais cela obligerait \u00e0 pr\u00e9lever, ailleurs dans le budget de l'emploi, davantage que les 7 milliards envisag\u00e9s aujourd'hui.\n3 Regrouper les r\u00e9seaux de collecte de l'imp\u00f4t\nAvec 177 000 fonctionnaires, le minist\u00e8re de l'Economie et des Finances se classe en termes d'effectifs derri\u00e8re l'Education (1 million) et la D\u00e9fense (305 000 militaires engag\u00e9s, 170 000 appel\u00e9s et 99 000 civils). Pour autant, on est en droit de se demander pourquoi, dans un Etat b\u00e9n\u00e9ficiant des progr\u00e8s de l'informatisation, il ne faut pas moins de trois r\u00e9seaux diff\u00e9rents pour collecter l'imp\u00f4t : la Direction g\u00e9n\u00e9rale des imp\u00f4ts (DGI), la Comptabilit\u00e9 publique et les Douanes.\nEntre ces trois directions, la r\u00e9partition des r\u00f4les est loin d'\u00eatre simple. La DGI, outre sa mission bien connue de calcul de l'imp\u00f4t sur le revenu (IR) et des imp\u00f4ts locaux, recouvre la TVA, forte de ses 78 000 agents. Mais c'est aux 57 000 fonctionnaires de la Comptabilit\u00e9 publique qu'il revient de recouvrer l'IR et les taxes locales, et aussi d'assurer le paiement des d\u00e9penses publiques. Enfin, les Douanes (20 000 personnes) se chargent de percevoir certaines taxes indirectes comme celle qui frappe les produits p\u00e9troliers.\nAu niveau local, le syst\u00e8me devient encore plus complexe. La DGI et la Comptabilit\u00e9 publique ont chacune maill\u00e9 la France de leurs propres r\u00e9seaux : la premi\u00e8re avec 855 centres des imp\u00f4ts et autant de recettes, la seconde avec environ 4 000 tr\u00e9soreries (au niveau de chaque canton)...\nCertes, qu'en mati\u00e8re de finances publiques, certaines t\u00e2ches soient dissoci\u00e9es est parfois justifi\u00e9. Ainsi, c'est pour mieux contr\u00f4ler l'affectation des deniers de l'Etat que l'on a s\u00e9par\u00e9 ceux qui d\u00e9cident de la d\u00e9pense et ceux qui versent les fonds correspondants (en termes techniques, il s'agit de la s\u00e9paration des ordonnateurs et des comptables). De m\u00eame, il est sain que ceux qui d\u00e9terminent l'assiette de l'imp\u00f4t ne soient pas ceux qui le per\u00e7oivent. En revanche, il semble que l'architecture des trois r\u00e9seaux de collecte tienne moins \u00e0 la recherche d'efficacit\u00e9 qu'au poids de l'histoire.\nBien s\u00fbr, les effectifs totaux des services financiers ont d\u00e9j\u00e0 \u00e9t\u00e9 r\u00e9duits, de 16 000 depuis 1984 (les r\u00e9ductions ont notamment port\u00e9 sur les postes d'expansion \u00e9conomique \u00e0 l'\u00e9tranger et sur l'administration centrale). Les diff\u00e9rents statuts ont \u00e9t\u00e9 harmonis\u00e9s. Et, surtout, le minist\u00e8re a eu \u00e0 g\u00e9rer la reconversion des milliers de douaniers affect\u00e9s par la disparition des fronti\u00e8res intracommunautaires pour les marchandises, en 1993.\nReste que les r\u00e9formes avancent lentement, car elles se heurtent aux r\u00e9ticences des fonctionnaires eux-m\u00eames et \u00e0 celles des \u00e9lus locaux. Dans certains chefs-lieux de canton, la fermeture de la tr\u00e9sorerie serait v\u00e9cue comme un drame, parce que les maires y verraient le d\u00e9but de la \" d\u00e9sertification \" de leur territoire.\n4 Supprimer les exon\u00e9rations des agriculteurs\nAvec 35,2 milliards de francs, le budget du minist\u00e8re de l'Agriculture semble raisonnable. Mais ce chiffre ne rend pas compte de la masse consid\u00e9rable d'aides et exon\u00e9rations consenties aux agriculteurs, qui gr\u00e8vent les comptes publics \u00e0 un titre ou \u00e0 un autre. Il y a d'abord le co\u00fbt de la retraite : l'extr\u00eame d\u00e9s\u00e9quilibre d\u00e9mographique (un actif pour cinq retrait\u00e9s) se traduira encore cette ann\u00e9e par 68 milliards de francs de transferts publics, destin\u00e9s \u00e0 se substituer aux cotisations sociales dont les actifs agricoles ne peuvent s'acquitter. D'autre part, l'Union europ\u00e9enne a redistribu\u00e9 l'an dernier aux agriculteurs fran\u00e7ais 56 milliards de francs en aides diverses. Le v\u00e9ritable budget de l'agriculture s'\u00e9l\u00e8ve donc \u00e0 159 milliards. Des d\u00e9penses qui s'accroissent au gr\u00e9 des \" lois d'orientation agricole \", comme celle que pr\u00e9parait le gouvernement avant la dissolution, qui devait se traduire par 1 milliard de francs de subsides suppl\u00e9mentaires.\nA cela s'ajoutent encore les multiples exon\u00e9rations fiscales dont b\u00e9n\u00e9ficient les agriculteurs. Bercy en chiffre le co\u00fbt \u00e0 plusieurs dizaines de milliards de francs par an. Des cadeaux qui se justifient d'autant moins que le revenu agricole a consid\u00e9rablement augment\u00e9 ces derni\u00e8res ann\u00e9es, et que le nombre d'exploitations a chut\u00e9 de 30 % depuis 1991.\nParmi les \u00e9conomies possibles, l'imp\u00f4t forfaitaire pourrait \u00eatre d\u00e9finitivement remplac\u00e9 par une imposition sur les b\u00e9n\u00e9fices r\u00e9els. De m\u00eame, pourquoi ne pas plafonner les aides publiques, tant europ\u00e9ennes que nationales, qui profitent aujourd'hui essentiellement aux grandes exploitations, sans contrepartie d'entretien du paysage ou de l'environnement ?\nPour ce qui est du fonctionnement de l'administration, le nombre de fonctionnaires s'est stabilis\u00e9 autour de 30 000 depuis dix ans, alors qu'on aurait pu s'attendre qu'il suive la pente d\u00e9clinante des effectifs agricoles. A juste titre, le minist\u00e8re indique que l'enseignement agricole \u00ad qui fonctionne bien \u00ad occupe la moiti\u00e9 des agents. Mais a-t-on toujours besoin de directions d\u00e9partementales de l'agriculture, qui emploient chacune 100 fonctionnaires ?\n5 diminuer les capacit\u00e9s des h\u00f4pitaux\nPour des responsables politiques en chasse d'\u00e9conomies dans les comptes sociaux, les h\u00f4pitaux repr\u00e9sentent une proie toute trouv\u00e9e : rapports apr\u00e8s rapports, les sp\u00e9cialistes affirment que les surcapacit\u00e9s hospitali\u00e8res repr\u00e9sentent au bas mot 50 000 lits sur un total de 585 000, dont les deux tiers dans le secteur public. Sur les 690 milliards de francs annuels de consommation m\u00e9dicale, h\u00f4pitaux et cliniques en repr\u00e9sentent 49,5 %. Ma\u00eetriser les d\u00e9penses de sant\u00e9 impose donc de s'attaquer en priorit\u00e9 au secteur hospitalier, surtout au moment o\u00f9 les finances de la S\u00e9curit\u00e9 sociale semblent d\u00e9raper \u00e0 nouveau malgr\u00e9 le plan Jupp\u00e9 d'octobre 1995 (le d\u00e9ficit cumul\u00e9 1996-1997 pourrait d\u00e9passer 90 milliards de francs).\nCons\u00e9quence des l\u00e9gislatives anticip\u00e9es, la r\u00e9forme hospitali\u00e8re, qui \u00e9tait pour le gouvernement sortant \" la \" priorit\u00e9 de l'ann\u00e9e 1997, a \u00e9t\u00e9 mise entre parenth\u00e8ses. De plus, la restructuration de la carte hospitali\u00e8re, qui consiste en fait \u00e0 fermer des services sous-utilis\u00e9s pour r\u00e9affecter les moyens l\u00e0 o\u00f9 les besoins sont criants, est une op\u00e9ration \u00e0 haut risque politique et social. Le secteur hospitalier regroupe en effet plus de 715 000 m\u00e9decins, soignants, administratifs dans le secteur public et 300 000 dans le priv\u00e9. Or les frais de personnel repr\u00e9sentent 70 % des d\u00e9penses hospitali\u00e8res. C'est naturellement ce poste qui constitue l'enjeu de la ma\u00eetrise des d\u00e9penses hospitali\u00e8res.\nPour des raisons politiques \u00e9videntes, le gouvernement Jupp\u00e9 n'a pas voulu s'attaquer de front au probl\u00e8me. Mais ses premi\u00e8res d\u00e9cisions en mati\u00e8re hospitali\u00e8re \u00ad adoption d'un taux d'\u00e9volution des d\u00e9penses particuli\u00e8rement serr\u00e9 pour 1997 (0,5 %, plus 0,8 % pour les salaires, sans compter une enveloppe de 800 millions pour les mutations de personnel, individualisation des dotations selon les besoins r\u00e9gionaux, nomination de pr\u00e9fets hospitaliers charg\u00e9s de piloter les restructurations...) devraient logiquement d\u00e9boucher \u00e0 moyen terme sur des r\u00e9ductions d'effectifs. Avec sans doute de nouveaux mouvements sociaux en perspective... Le futur gouvernement sera-t-il pr\u00eat \u00e0 payer ce prix ?\nComment les 1 597,6 milliards de francs du budget ont \u00e9t\u00e9 d\u00e9pens\u00e9s\nVentilation de d\u00e9penses de l'Etat en % en 1995\n26,6%. R\u00e9mun\u00e9rations : 424 milliards\n(Salaires et charges sociales des 2 millions de fonctionnaires)\n10,6%. Interventions \u00e9conomiques : 170 milliards\n(aides \u00e0 l'emploi principalement)\n11,2%. Interventions sociales : 178,7 milliards\n(allocations pour handicap\u00e9s, \u00e9tudiants, aide au logement, RMI...)\n7,2%. Interventions diverses : 115 milliards\n(dotations aux collectivit\u00e9s locales, \u00e0 l'enseignement priv\u00e9 et fonds pour l'action culturelle)\n9,9%. Retraites : 158 milliards\n(financement des pensions des fonctionnaires)\n4,6%. Fonctionnement de l'Etat : 73,9 milliards\n(mat\u00e9riel, v\u00e9hicules et frais divers qui composent le train de vie de l'Etat)\n3,1%. Transferts aux collectivit\u00e9s locales : 48,8 milliards\n(subventions de fonctionnement vers\u00e9es aux collectivit\u00e9s locales)\n6,4%. Investissements civiles : 101,7 milliards\n(r\u00e9seaux routiers, constructions de b\u00e2timents...)\n4,7%. Equipement militaire : 74,7 milliards\n(financement des grands programmes de mat\u00e9riel de d\u00e9fense essentiellement)\n0,2%. Divers : 4,8 milliards\n15,5%. Dette publique : 248 milliards\n(paiement des int\u00e9r\u00eats de la dette de l'Etat)\nPourquoi il faut arr\u00eater la course au d\u00e9ficit\nLes d\u00e9penses publiques sont incontr\u00f4l\u00e9es...\nDepuis vingt ans, elles augmentent en moyenne de 0,5 % du PIB par an.\n... elles g\u00e9n\u00e8rent de nouveaux imp\u00f4ts...\nParall\u00e8lement, le taux des pr\u00e9l\u00e8vements obligatoires s'est envol\u00e9, pour atteindre pr\u00e8s de la moiti\u00e9 de la richesse nationale aujourd'hui. Avec de tels niveaux de pr\u00e9l\u00e8vements, la croissance de l'\u00e9conomie tout comme la cr\u00e9ation d'emplois sont beaucoup plus difficiles.\n... et font grimper la dette\nMalgr\u00e9 les imp\u00f4ts, le d\u00e9ficit reste \u00e9lev\u00e9 (il atteint 4,1 % du PIB en 1996 et entre 3 et 3,5 % cette ann\u00e9e), ce qui alimente une dette publique de plus en plus co\u00fbteuse. Et la charge de la dette (232 milliards de francs cette ann\u00e9e) contribue elle-m\u00eame \u00e0 creuser le d\u00e9ficit budg\u00e9taire.\n165 000 francs de dette par foyer\nChacun des 23 millions de m\u00e9nages fran\u00e7ais est redevable, au titre de la dette accumul\u00e9e par l'Etat, de 165 000 francs (3 800 milliards pour l'ensemble du pays). Cette dette g\u00e9n\u00e8re environ 10 000 francs d'int\u00e9r\u00eats annuels par foyer, imput\u00e9s sur le budget de l'Etat (232 milliards de francs au total). Et elle progressera de 10 % en valeur durant la seule ann\u00e9e 1997, \u00e0 cause de la persistance de d\u00e9ficits budg\u00e9taire et social \u00e9lev\u00e9s.\nA 160 milliards, le d\u00e9ficit serait acceptable\nSelon l'orthodoxie la plus rigoureuse, l'Etat ne devrait pas d\u00e9penser plus qu'il ne gagne : le bon niveau de d\u00e9ficit est le d\u00e9ficit z\u00e9ro. On peut toutefois tol\u00e9rer que l'Etat s'endette pour r\u00e9aliser des infrastructures, comme un particulier qui ach\u00e8te un logement ; le d\u00e9ficit ne devrait pas alors exc\u00e9der le montant des investisse-ments civils et militaires, c'est-\u00e0-dire 160 milliards de francs, ou 2 % du PIB. Comme la pr\u00e9vision pour 1997 est de 284 milliards, il faudrait faire 124 milliards de coupes. C'est vers cet objectif que tend la r\u00e9forme initi\u00e9e par Jean Arthuis, le ministre des Finances.\nAvec un d\u00e9ficit de 160 milliards, la dette publique continuerait bien s\u00fbr \u00e0 augmenter d'autant chaque ann\u00e9e, c'est-\u00e0-dire de 4 %. Mais sa valeur serait stabilis\u00e9e par rapport \u00e0 la richesse nationale, le PIB, qui progresse aussi de 4 % en valeur chaque ann\u00e9e.\nEmprunt Balladur : une bombe \u00e0 retardement qui explosera le 16 juillet\nL'emprunt Balladur arrive \u00e0 \u00e9ch\u00e9ance le 16 juillet prochain. A-t-il \u00e9t\u00e9 ruineux pour les deniers de l'Etat ? \" Rien de comparable avec la bourde de l'emprunt Giscard \", r\u00e9sument les professionnels du march\u00e9 obligataire. Rappelons que l'emprunt Giscard, lanc\u00e9 en 1973, avait \u00e9t\u00e9 index\u00e9 sur l'or. Du pain b\u00e9nit pour les souscripteurs, mais une catastrophe pour les finances publiques, car le cours de l'or allait monter de 97 dollars l'once \u00e0 437 en 1988, date de l'\u00e9ch\u00e9ance...\nL'emprunt Balladur, lui, a \u00e9t\u00e9 lanc\u00e9 en juillet 1993 pour une dur\u00e9e de quatre ans avec un taux de 6 %, soit exacte-ment la r\u00e9mun\u00e9-ration propos\u00e9e alors par le march\u00e9 pour les titres de cette dur\u00e9e. L'Etat, cette fois-ci, n'a donc pas pay\u00e9 son financement plus cher que les autres emprunteurs, \u00e0 ceci pr\u00e8s qu'il a \u00e9t\u00e9 grev\u00e9 par des exon\u00e9rations fiscales consenties aux souscripteurs.\nMais pourquoi l'Etat ne s'est-il pas endett\u00e9 selon des modalit\u00e9s habituelles, c'est-\u00e0-dire en \u00e9mettant des obligations du Tr\u00e9sor ? Pour susciter l'engouement des particuliers, et r\u00e9aliser ainsi un double objectif : faire un \" coup \" politique, et recycler une partie de la sur\u00e9pargne fran\u00e7aise de l'\u00e9poque, st\u00e9rili-s\u00e9e dans les sicav mon\u00e9taires.\nReste que l'emprunt Balladur redevient ce qu'il n'a jamais cess\u00e9 d'\u00eatre, de la dette publique, dont le co\u00fbt enfle chaque ann\u00e9e \u00e0 cause des int\u00e9r\u00eats. En effet, l'Etat esp\u00e9rait que les particuliers \u00e9changeraient leurs Balladur contre des titres de soci\u00e9t\u00e9s privatisables, ce qui aurait minor\u00e9 d'autant les remboursements. Or, \u00e0 ce jour, seulement 10 milliards de francs ont \u00e9t\u00e9 \u00e9chang\u00e9s. Certes, fin 1996, le Tr\u00e9sor a rachet\u00e9 10 autres milliards sur le march\u00e9. Restent 90 milliards. Pour rembourser les souscripteurs, l'Etat devra donc \u00e9mettre un nouvel emprunt, aux conditions du march\u00e9. Du coup, malgr\u00e9 un d\u00e9ficit en baisse (287,8 milliards en 1996, 283,7 en 1997), l'Etat sera contraint d'emprunter davantage cette ann\u00e9e qu'en 1996 : 600 milliards, contre 540). En clair, ces \u00e9missions suppl\u00e9mentaires d'OAT aujourd'hui refinancent des d\u00e9ficits l\u00e9gu\u00e9s par Edouard Balladur.", "url": "https://lexpansion.lexpress.fr/actualite-economique/cinq-manieres-de-diminuer-vraiment-les-depenses-de-l-etat_1451981.html"}, {"title": "Banque bouton secoue la generale", "text": "En entrant au conseil d'administration de la banque, Daniel Bouton, 47 ans, n\u00a1 2 de la Soci\u00e9t\u00e9 g\u00e9n\u00e9rale, se rapproche encore un peu plus du poste supr\u00eame. Celui de Marc Vi\u00e9not, qui devrait se retirer dans les dix-huit mois. Ancien directeur du budget, Bouton a imprim\u00e9 une strat\u00e9gie agressive \u00e0 la G\u00e9n\u00e9rale, qui va ouvrir, \u00e0 Londres, une filiale sp\u00e9cialis\u00e9e dans la gestion de fonds de pension et s'est offert les services d'une star de la profession, Nicola Horlick.", "url": "https://lexpansion.lexpress.fr/actualite-economique/banque-bouton-secoue-la-generale_1445573.html"}, {"title": "A oser une immersion dans le coeur de la silicon valley", "text": "D\u00e9but de carri\u00e8re, changement d'entreprise ou m\u00eame licenciement n\u00e9goci\u00e9 sont souvent des moments privil\u00e9gi\u00e9s pour faire le point ou r\u00e9orienter sa vie professionnelle. Pourquoi ne pas profiter de cette opportunit\u00e9 pour effectuer un stage en entreprise dans la Silicon Valley ou dans la Bay Area de San Francisco, l\u00e0 o\u00f9 se trouvent regroup\u00e9es un bon nombre d'activit\u00e9s au coeur de la techno-r\u00e9volution am\u00e9ricaine ? Moyennant 595 dollars d'honoraires (3 400 francs), Anne Resmond, une Am\u00e9ricaine qui a v\u00e9cu en France, met son abondant carnet d'adresses (constitu\u00e9 \u00e0 l'universit\u00e9 de Berkeley) au service des cadres ou jeunes dipl\u00f4m\u00e9s de tous secteurs qui souhaitent approfondir leur connaissance de la vie am\u00e9ricaine. En un an d'exercice, elle affirme avoir d\u00e9j\u00e0 effectu\u00e9 plus de 200 placements.\nAnne Resmond, 35, Harrison Avenue, Sausalito, CA 94695. T\u00e9l. : 1 415 332 87 10. Fax : 1 415 332 87 20. E-Mail : anneresmond@worldnet.att.net", "url": "https://lexpansion.lexpress.fr/actualite-economique/a-oser-une-immersion-dans-le-coeur-de-la-silicon-valley_1444296.html"}, {"title": "A noter des allocations chomage pour les createurs d entreprise", "text": "Un ch\u00f4meur auvergnat qui avait continu\u00e9 \u00e0 percevoir ses allocations des Assedic tout en cr\u00e9ant sa propre entreprise a obtenu gain de cause. L'arr\u00eat de la Cour de cassation consid\u00e8re que les d\u00e9marches de cr\u00e9ation d'entreprise constituent \" des actes positifs de recherche d'emploi \". Un ch\u00f4meur cr\u00e9ateur d'entreprise peut donc continuer \u00e0 recevoir des allocations m\u00eame apr\u00e8s l'immatriculation de sa soci\u00e9t\u00e9 au registre du commerce, et jusqu'\u00e0 ce que l'activit\u00e9 de son entreprise d\u00e9marre effectivement.\nCour de cassation (chambre sociale), 18 mars 1997.", "url": "https://lexpansion.lexpress.fr/actualite-economique/a-noter-des-allocations-chomage-pour-les-createurs-d-entreprise_1441696.html"}, {"title": "La france divise les pouvoirs pour ne pas avoir a se reformer", "text": "L'Expansion. Vous avez \u00e9crit un article qui a fait date, o\u00f9 vous d\u00e9nonciez les blocages d'une soci\u00e9t\u00e9 fran\u00e7aise qui ne voulait pas renoncer \u00e0 ses avantages acquis. Quelle analyse faites-vous de ces \u00e9lections l\u00e9gislatives ?\nRoger Cohen. Le candidat \u00e0 la pr\u00e9sidentielle Jacques Chirac avait fait campagne contre la pens\u00e9e unique ; or, aussit\u00f4t \u00e9lu, il s'y est converti. Il a mis \u00e0 Matignon un Premier ministre qui, peut-\u00eatre injustement, symbolisait cette machine technocratique. Cela ne pouvait qu'engendrer d'immenses frustrations.\n- Cela veut-il dire que la France ne veut pas se r\u00e9former ?\nUn des th\u00e8mes cach\u00e9s de la campagne de la droite \u00e9tait une r\u00e9forme de l'Etat plut\u00f4t draconienne, ce que les Fran\u00e7ais associent au mod\u00e8le anglo-saxon \u00ad et qui est donc mal vu. Etant donn\u00e9 les r\u00e9sultats, il sera d\u00e9sormais tr\u00e8s difficile de mener \u00e0 bien cette r\u00e9forme n\u00e9olib\u00e9rale. Ce qui semble \u00e9trange, c'est que la France rame \u00e0 contre-courant et semble revenir en arri\u00e8re \u00e0 un moment o\u00f9 des pays comme les Etats-Unis, le Canada, l'Angleterre de Tony Blair, l'Australie, la Nouvelle-Z\u00e9lande, se sont profond\u00e9ment r\u00e9form\u00e9s.\n- La France est-elle d\u00e9finitivement un cas \u00e0 part ?\nLa France est comme cela, elle ne veut pas \u00eatre mondialis\u00e9e. Elle s'arrange alors pour diviser le pouvoir, et ne pas avoir \u00e0 se r\u00e9former tr\u00e8s vite. Elle reste ainsi dans un syst\u00e8me mi-lib\u00e9ral, mi-\u00e9tatique, mais ne peut pas profiter de la contrepartie lib\u00e9rale, c'est-\u00e0-dire d'une nouvelle culture d'entrepreneurs, comme en Grande-Bretagne, ou, comme aux Etats-Unis, d'un enrichissement pour une nouvelle vague de petits actionnaires. La France est aujourd'hui un pays bloqu\u00e9.", "url": "https://lexpansion.lexpress.fr/actualite-economique/la-france-divise-les-pouvoirs-pour-ne-pas-avoir-a-se-reformer_1344181.html"}, {"title": "Industrie", "text": "Le chiffre d'affaires de l'industrie est plat par rapport au premier trimestre 1996. Mais sans l'exportation, les PME auraient connu une \u00e9volution tr\u00e8s n\u00e9gative ; l'activit\u00e9 \u00e0 l'export affiche en effet une augmentation de 5,9 % par rapport au premier trimestre 1996. On en d\u00e9duit que le march\u00e9 interne est mal orient\u00e9. Les effectifs baissent (\u00ad 3,7 % par rapport au premier trimestre 1996). En revanche, l'\u00e9quipement, au-del\u00e0 des al\u00e9as trimestriels, aurait plut\u00f4t tendance \u00e0 se stabiliser, tout comme la part autofinanc\u00e9e de ses investissements.", "url": "https://lexpansion.lexpress.fr/actualite-economique/industrie_1340247.html"}, {"title": "Delocalisations feu made in germany", "text": "Le made in Germany avait fait la r\u00e9putation des indus-triels allemands, mais ils pr\u00e9f\u00e8rent d\u00e9sormais investir en masse \u00e0 l'\u00e9tran-ger. 132 milliards de francs ont ainsi d\u00e9laiss\u00e9 le fameux site de production allemand en 1996, apr\u00e8s 180 en 1995. Ces chiffres provisoires publi\u00e9s par le minist\u00e8re de l'Eco-nomie confirment que les industriels allemands se rapprochent des nouveaux march\u00e9s et d\u00e9localisent de plus en plus. Si l'Europe demeure la destination privil\u00e9gi\u00e9e de ces investisse-ments (pr\u00e8s de 50 %), l'Asie voit sa part augmenter singuli\u00e8rement (12 %).", "url": "https://lexpansion.lexpress.fr/actualite-economique/delocalisations-feu-made-in-germany_1331176.html"}, {"title": "Mondragon l entreprise ou l on elit son patron", "text": "Un homme, une voix. \" Ce principe, base de toute d\u00e9mocratie, s'arr\u00eate g\u00e9n\u00e9ralement \u00e0 la porte des entreprises. Pas chez Mondragon Corporacion Cooperativa (MCC). Ce groupe basque espagnol de 71 coop\u00e9ratives a instaur\u00e9 un management \u00e9lu et tournant, instaur\u00e9 depuis l'\u00e9tat-major de la holding jusque dans la plus petite de ses filiales. \" Notre succ\u00e8s tient \u00e0 ce que chacun d'entre nous est impliqu\u00e9 financi\u00e8rement dans l'entreprise \", explique Agustin Arrambari, directeur-g\u00e9rant de l'une de ces entit\u00e9s, Danobat (machines-outils).\nEn arrivant, toute recrue doit verser 70 000 francs au capital de l'entreprise. Les b\u00e9n\u00e9fices (lorsqu'il y en a) sont vers\u00e9s pour 10 % aux oeuvres sociales (h\u00f4pitaux, \u00e9coles, centre de recherche) que le groupe subventionne ; pour 30 % \u00e0 un fonds de r\u00e9serve qui soutient les coop\u00e9ratives en difficult\u00e9 ; et pour 60 % aux membres de la coop\u00e9rative. Ces \" dividen- des \" distribu\u00e9s en proportion (30 %) des salaires, dont la fourchette s'\u00e9tale de 1 \u00e0 6,5, sont r\u00e9investis dans l'entreprise. Mais r\u00e9cup\u00e9rables si l'on quitte la coop\u00e9rative.\nAinsi motiv\u00e9, chaque employ\u00e9-citoyen est \u00e9lecteur et \u00e9ligible aux instances de direction. Pour \u00e9viter la cacophonie, plaie des organisations mutualistes, chaque coop\u00e9rative est dirig\u00e9e par un \" conseil des recteurs \", sorte de conseil d'administration, dont les douze membres, \u00e9lus au suffrage universel, sont renouvelables par moiti\u00e9 tous les quatre ans, le nombre de postulants \u00e9tant limit\u00e9 \u00e0 douze. Le conseil \u00e9lit ensuite, en son sein, son pr\u00e9sident pour quatre ans. Celui de Danobat, Ales Arrieta, est un technicien sup\u00e9rieur de 33 ans, n\u00a1 2 de l'atelier d'usinage. Son mandat \u00e9chu, il retrouvera son ancien poste.\nL'entreprise est vivante car remarquablement r\u00e9active\nLe pr\u00e9sident si\u00e8ge \u00e0 l'assembl\u00e9e g\u00e9n\u00e9rale de la branche du groupe dans laquelle se trouve sa coop\u00e9rative, mais n'a pas de pouvoir op\u00e9rationnel. Ce r\u00f4le revient au g\u00e9rant (comparable au directeur g\u00e9n\u00e9ral). Nomm\u00e9 aussi pour quatre ans, par le conseil des recteurs, il est choisi dans les rangs des cadres dirigeants de Danobat ou dans ceux du Groupe Mondragon. Le g\u00e9rant a les pleins pouvoirs pour constituer son comit\u00e9 de direction et prendre toutes les d\u00e9cisions op\u00e9rationnelles. Mais en cas de litige, ou de d\u00e9cision strat\u00e9gique, le dernier mot revient toujours au conseil.\nUne fois par mois, le g\u00e9rant s'adresse au \" conseil social \". L'\u00e9quivalent d'un comit\u00e9 d'entreprise, mais plus repr\u00e9sentatif (un \u00e9lu pour 10 salari\u00e9s en moyenne). Chez Danobat, l'assembl\u00e9e comprend 40 personnes. Le champ de consultation est tr\u00e8s large. On y \u00e9voque aussi bien les conditions de travail que la strat\u00e9gie de l'entreprise. Ce circuit des dol\u00e9ances fonctionne dans les deux sens. Le g\u00e9rant peut ainsi solliciter l'avis du conseil, pour d'\u00e9ventuelles sanctions disciplinaires vis-\u00e0-vis d'un salari\u00e9. Le conseil prononce alors des peines qui s'\u00e9chelonnent de la suspension du droit de vote jusqu'au licenciement.\nAgustin Arrambari estime qu'il consacre vingt heures par mois \u00e0 rendre compte aupr\u00e8s des deux assembl\u00e9es. Mais gr\u00e2ce \u00e0 ces consultations, les accords se n\u00e9gocient tr\u00e8s vite. On peut r\u00e9duire (ou augmenter) le temps de travail et les salaires (qui peuvent varier de 15 %) pour s'adapter rapidement aux al\u00e9as de la conjoncture. Une exceptionnelle r\u00e9activit\u00e9 qui se trouve \u00e0 l'origine de la sant\u00e9 de l'entreprise. Une souplesse qui permet aussi de promouvoir la solidarit\u00e9 \u00e0 l'int\u00e9rieur du Groupe Mondragon, mais toujours en suivant la maxime que rappelle Agustin Arrambari : \" Sans profit, pas de social. \"\nRep\u00e8res\nMondragon (mcc)\n- Chiffre d'affaires 1996 : 25,20 milliards de francs.\n- R\u00e9sultat brut consolid\u00e9 : 1,9 milliard de francs.\n- Effectifs : 30 360.\n- Dirigeant : Antonio Cancelo.\n- Activit\u00e9s : grande distribution, \u00e9lectrom\u00e9nager, machines-outils, banque, assurances.\n- Rang : premi\u00e8re entreprise du Pays basque espagnol, dixi\u00e8me groupe espagnol.\nLes instances dirigeantes tirent leur l\u00e9gitimit\u00e9 de leur \u00e9lection au suffrage universel. Le pr\u00e9sident n'a pas de pouvoir op\u00e9rationnel, contrairement au g\u00e9rant qui nomme un comit\u00e9 de direction.\nL'organisation du pouvoir dans les coop\u00e9ratives : graphique\nLes instances dirigeantes tirent leur l\u00e9gitimit\u00e9 de leur \u00e9lection au suffrage universel. Le pr\u00e9sident n'a pas de pouvoir op\u00e9rationnel, contrairement au g\u00e9rant qui nomme un comit\u00e9 de direction.", "url": "https://lexpansion.lexpress.fr/actualite-economique/mondragon-l-entreprise-ou-l-on-elit-son-patron_1360834.html"}, {"title": "Management public le centre se met a la norme", "text": "La r\u00e9gion Centre, dont le conseil est pr\u00e9sid\u00e9 par Maurice Dousset, est la premi\u00e8re collectivit\u00e9 locale \u00e0 avoir demand\u00e9 et obtenu de l'Association fran\u00e7aise pour l'assurance-qualit\u00e9 (Afaq) la norme mondiale ISO 9002 pour ses r\u00e8gles de gestion.\nD\u00e9cryptage : Cette norme concerne en particulier le sujet, devenu politiquement tr\u00e8s sensible, des proc\u00e9dures d'\u00e9laboration et de suivi des march\u00e9s de construction et de r\u00e9novation des lyc\u00e9es.", "url": "https://lexpansion.lexpress.fr/actualite-economique/management-public-le-centre-se-met-a-la-norme_1355739.html"}, {"title": "Les plus grosses usines automobiles d europe", "text": "Stop ! Arr\u00eatez tout. L'Europe est satur\u00e9e. Gav\u00e9e de voitures \u00e0 n'en plus pouvoir. Incapable d'absorber une production devenue pl\u00e9thorique au regard de ses besoins. Pour absorber tout ce que ses usines sont capables de produire, il faudrait que les utilisateurs augmentent de pr\u00e8s de 3 millions de v\u00e9hicules leur consommation annuelle.\nSurcapacit\u00e9s : le mot est \u00e0 la mode dans une industrie stagnante. Au nom de cette id\u00e9e, d\u00e9sormais bien install\u00e9e, les patrons europ\u00e9ens de l'automobile ont salu\u00e9 la d\u00e9cision d'un de leurs pairs, Louis Schweitzer, de fermer Vilvorde, en Belgique. Enfin un qui ose s'attaquer au probl\u00e8me ! Dire pour autant que le PDG de Renault a fait \u00e9cole serait se bercer d'illusions. Pass\u00e9e l'\u00e9motion, tous les constructeurs sont retourn\u00e9s \u00e0 leurs petites affaires, accapar\u00e9s par leurs cartons pleins de projets d'extension ou de cr\u00e9ations d'usines.\nMieux : lorsque Toyota a annonc\u00e9 son projet de fabriquer un petit mod\u00e8le en Europe \u00ad la France est sur les rangs \u00ad, personne n'a bronch\u00e9. Fermer une usine automobile est un \u00e9v\u00e9nement. En ouvrir une, non.\nDes restructurations in\u00e9luctables se profilent dans toute l'Europe\nPour la premi\u00e8re fois, L'Expansion, gr\u00e2ce au concours du cabinet anglo-saxon DRI McGraw-Hill, vous livre un \u00e9tat pr\u00e9cis des capacit\u00e9s de production automobile en Europe, usine par usine, constructeur par constructeur.\nCes chiffres nous offrent une premi\u00e8re information pr\u00e9cieuse : le probl\u00e8me des surcapacit\u00e9s existe bel et bien. Mais il n'est pas aussi dramatique qu'on se l'imagine parfois.\nEn 1996, la capacit\u00e9 de production de voitures particuli\u00e8res en Europe atteignait 16,685 millions. La consommation, elle, s'est \u00e9tablie \u00e0 12,8 millions. Si l'on ajoute \u00e0 ce chiffre les voitures vendues \u00e0 la grande exportation, on arrive \u00e0 un taux d'utilisation des capacit\u00e9s de production compris entre 82 et 85 %. En 1999, les capacit\u00e9s de voitures particuli\u00e8res devraient s'accro\u00eetre de 740 000 pour atteindre les 17,399 millions d'unit\u00e9s. La consommation europ\u00e9enne aura alors grimp\u00e9 aux alentours de 14 millions, soit 1,2 million de plus qu'aujourd'hui.\nLa tendance serait-elle en train de s'inverser ? Pas si vite. R\u00e9alis\u00e9es sur la base des d\u00e9clarations actuelles des constructeurs, ces statistiques ne pr\u00e9jugent pas des d\u00e9cisions qu'ils prendront au cours des trois prochaines ann\u00e9es. Le projet de Toyota, qui pr\u00e9voit de b\u00e2tir une usine de 200 000 voitures, n'est pas comptabilis\u00e9. L'enjeu est de savoir qui paiera le plus lourd tribut aux restructurations in\u00e9luctables qui se profilent.\nAvec huit usines class\u00e9es dans les vingt-cinq premi\u00e8res, en termes de capacit\u00e9s de production, l'Allemagne pr\u00e9sente une concentration unique de sites d'assemblage sur son sol. La France (cinq usines) arrive en deuxi\u00e8me position, puis vient l'Italie (quatre). Ces trois nations industrielles ont b\u00e2ti une partie de leur puissance sur le secteur de l'automobile. Elles sont du m\u00eame coup les plus vuln\u00e9rables si, d'aventure, le poids des surcapacit\u00e9s devenait intol\u00e9rable.\n1er : Wolfsburg, citadelle Volkswagen\nC'est la plus grande usine d'Europe et m\u00eame du monde. Wolfsburg et ses 48 000 salari\u00e9s, en Basse-Saxe, est une incongruit\u00e9 au regard des canons modernes de rendement. Sa capacit\u00e9 de production d\u00e9passe le million par an, deux fois plus que ses suivantes imm\u00e9diates. Pourtant, Volkswagen a l'intention d'y investir 10,2 milliards de francs d'ici \u00e0 l'an 2000. Et n'envisage pas, \u00e0 court terme, de suppressions d'emplois significatives. La recette ? Une strat\u00e9gie de croissance plut\u00f4t qu'une logique d'\u00e9conomies, et la recherche d'une nouvelle voie sociale. R\u00e9sultat : malgr\u00e9 un salaire moyen de 13 200 francs par mois, contre 8 340 francs chez Renault, l'ouvrier de Wolfsburg a sans doute moins de raisons d'\u00eatre inquiet que son homologue fran\u00e7ais. En instaurant la semaine de quatre jours avec baisse de salaire, VW optimise son outil de production pour surmonter son handicap salarial. Pour combien de temps ?\nLes 40 plus importants sites de production : classement\nM\u00e9thodologie\n- Ce classement a \u00e9t\u00e9 r\u00e9alis\u00e9 gr\u00e2ce aux documents fournis par le cabinet anglo-saxon DRI McGraw-Hill, qui recueille et met r\u00e9guli\u00e8rement \u00e0 jour les informations directement aupr\u00e8s des constructeurs. DRI McGraw-Hill b\u00e2tit ses pr\u00e9visions \u00e0 partir du calendrier pr\u00e9vu par ces derniers pour le lancement de nouveaux mod\u00e8les.\n- Seule la partie li\u00e9e aux effectifs des usines s'est appuy\u00e9e sur les donn\u00e9es fournies par le Comit\u00e9 des constructeurs fran\u00e7ais d'automobiles. Le dernier \u00e9tat des lieux a \u00e9t\u00e9 r\u00e9alis\u00e9 \u00e0 partir des chiffres de 1994.\n- Toujours \u00e0 propos des effectifs, il faut noter que certaines usines font \u00e0 la fois de l'assemblage pur et de la m\u00e9canique (moteurs, trains, etc.). Dans ces cas, nous donnons les effectifs globaux de l'usine, car il est souvent difficile de faire la distinction.\nPour en savoir plus\n- Notre enqu\u00eate sur le site Internet de L'Expansion : http ://www.expansion\n- Contact : DRI McGraw-Hill. T\u00e9l. : 01 40 75 25 01\n- Contact : Comit\u00e9 des constructeurs fran\u00e7ais d'automobiles. T\u00e9l. : 01 49 52 51 00\nLes constructeurs qui peuvent produire le plus de voitures\nLe trio de t\u00eate reste europ\u00e9en mais les Am\u00e9ricains suivent de pr\u00e8s\nAvec 30 % de la production mondiale de voitures, l'Europe est la premi\u00e8re r\u00e9gion automobile du monde devant les Etats-Unis et l'Asie. Certainement plus pour longtemps. De plus en plus, la croissance du march\u00e9 se d\u00e9place vers les pays \u00e9mergents, o\u00f9, selon le cabinet DRI McGraw-Hill, pr\u00e8s du tiers des achats des v\u00e9hicules dans le monde seront effectu\u00e9s le si\u00e8cle prochain.\nLes flux d'exportation risquent bien de se tarir\nUn ph\u00e9nom\u00e8ne qui risque de rendre insupportables les surcapacit\u00e9s existantes en Europe. Car aujourd'hui, la croissance de la production europ\u00e9enne est en partie li\u00e9e \u00e0 la hausse de la grande exportation, dont le rythme est sup\u00e9rieur \u00e0 celui de la consommation europ\u00e9enne. Le potentiel de ces eldorados est tel que les constructeurs ont pour strat\u00e9gie l'implantation locale, comme Renault au Br\u00e9sil. Ce qui, dans l'avenir, tarira d'autant les flux d'exportations europ\u00e9ennes. Conjugu\u00e9 \u00e0 la faible croissance du march\u00e9 europ\u00e9en, ce ph\u00e9nom\u00e8ne constitue une menace tr\u00e8s s\u00e9rieuse pour les constructeurs les plus riches en capacit\u00e9s en Europe. Notamment des groupes comme PSA, l'un des moins internationalis\u00e9s et deuxi\u00e8me du classement de L'Expansion derri\u00e8re Volkswagen pour le potentiel de production install\u00e9 sur le continent. Le red\u00e9ploiement g\u00e9ographique risque d'\u00eatre cruel.\nJacques Calvet, pr\u00e9sident de PSA. Peugeot et Citro\u00ebn, trop peu internationalis\u00e9s, restent d\u00e9pen-\ndants d'un march\u00e9 europ\u00e9en atone.\nLes capacit\u00e9s de production par constructeur\nCapacit\u00e9s de production en Europe (en 1996, voitures particuli\u00e8res uniquement)\n1 Volkswagen (VW, Audi, Seat) : 3 005 000\n2 PSA (Peugeot-Citro\u00ebn) : 2 224 000\n3 Fiat (Fiat, Alfa Romeo, Ferrari, Lancia, Maserati) : 2 221 000\n4 GM-Europe (Opel, Saab, Vauxhall, Lotus) : 2 087 000\n5 Ford-Europe (Ford, Aston Martin, Jaguar) : 1 866 000\n6 Renault : 1 655 000\n7 BMW (BMW, Rover) : 1 420 000\n8 Mercedes : 731 000\n9 Volvo : 558 000\n10 Nissan : 320 000\n11 Toyota : 125 000\n12 Honda : 120 000\n13 Chrysler : 85 000\nLes usines qui emploient le plus de salari\u00e9s\nLe syndrome Vilvorde peut frapper partout en Europe\nEn dix ans, Volkswagen a supprim\u00e9 31 000 emplois, Mercedes, 36 000. Dans l'industrie automobile fran\u00e7aise (\u00e9quipementiers compris), les suppressions d'emplois s'\u00e9l\u00e8vent \u00e0 140 000 depuis quinze ans : des chiffres vertigineux qui refl\u00e8tent les efforts de productivit\u00e9 accomplis tout au long de ces derni\u00e8res ann\u00e9es pour raccourcir les d\u00e9lais de conception des voitures.\nMais aujourd'hui, l'accumulation des capacit\u00e9s de production sur un march\u00e9 plat fait planer une nouvelle menace tr\u00e8s lourde pour la fin du si\u00e8cle. Avec des cons\u00e9quences sociales bien plus dramatiques que celles li\u00e9es aux dix-huit fermetures de sites que l'Europe a enregistr\u00e9es ces dix derni\u00e8res ann\u00e9es. Car, contrairement aux usines disparues, de petite ou moyenne importance, ce sont les grands sites d'assemblage qui, cette fois, sont dans la ligne de mire. Vilvorde a \u00e9t\u00e9 une premi\u00e8re alerte. Mais cette usine n'emploie que 4 % des effectifs de Renault. Tous les experts s'accordent \u00e0 dire que ce ne sera pas suffisant pour assurer la survie du groupe.\nComment g\u00e9rer cette bombe \u00e0 retardement ? Les constructeurs fran\u00e7ais ont demand\u00e9 au gouvernement de soutenir un plan de 40 000 d\u00e9parts en pr\u00e9retraite. En vain, pour l'instant. Mais ils savent que, politiquement, aucun gouvernement ne pourra durablement se d\u00e9sint\u00e9resser du sujet. Ni en France ni ailleurs sur le continent. Avec toute la charge \u00e9motionnelle qu'il contient, le dossier automobile pourrait \u00eatre l'argument d\u00e9cisif pour remettre le social au coeur de la construction europ\u00e9enne.\nLes effectifs salari\u00e9s par usine : tableau\nLes constructeurs qui vont monter en puissance\nMercedes, Ford, Toyota : trois marques mondiales \u00e0 l'assaut de l'Europe\nUn europ\u00e9en, un am\u00e9ricain, un japonais : voil\u00e0 le trio de t\u00eate des boulimiques qui s'appr\u00eatent, d'ici les trois prochaines ann\u00e9es, \u00e0 \u00e9toffer un outil de production europ\u00e9en d\u00e9j\u00e0 surdimensionn\u00e9. Ce cosmopolitisme est une partie du probl\u00e8me. De toutes les grandes r\u00e9gions automobiles du monde, l'Europe est la plus ouverte aux investissements \u00e9trangers. D'o\u00f9 son incapacit\u00e9 \u00e0 apporter une r\u00e9ponse globale aux surcapacit\u00e9s qui ne cessent de cro\u00eetre au gr\u00e9 des strat\u00e9gies individuelles.\n1998, un cru exceptionnel pour les nouveaux mod\u00e8les et les cha\u00eenes nouvelles\nMercedes, par exemple, s'est mis en t\u00eate de diversifier sa gamme vers le bas en d\u00e9cidant de fabriquer des petites voitures. Deux mod\u00e8les nouveaux vont faire leur apparition au sein de la firme \u00e0 l'\u00e9toile : la classe A sur le cr\u00e9neau de la Clio Baccara, en 1997, et, l'ann\u00e9e suivante, la Smart, petit v\u00e9hicule urbain qui sera fabriqu\u00e9 en Lorraine, en collaboration avec SMH, le groupe pr\u00e9sid\u00e9 par le p\u00e8re de la montre Swatch, Nicolas Hayek.\nCes deux voitures repr\u00e9senteront ensemble une capacit\u00e9 de production suppl\u00e9mentaire de 250 000 unit\u00e9s. Entre 1995 et 1999, Mercedes aura accru de pr\u00e8s de 300 000 voitures ses capacit\u00e9s. Et son objectif est d'atteindre une production de 1 million de voitures \u00e0 l'entr\u00e9e du si\u00e8cle prochain, contre 588 000 en 1995.\nL'accroissement des capacit\u00e9s de production ne r\u00e9sulte pas seulement de strat\u00e9gies volontaristes. Il est aussi une d\u00e9rive naturelle de l'industrie automobile. L'adage est connu : \u00e0 nouveau mod\u00e8le, nouvelle cha\u00eene et, au bout du compte, quelques milliers de voitures suppl\u00e9mentaires gagn\u00e9es. Qui irait reprocher \u00e0 un industriel de chercher \u00e0 gagner des parts de march\u00e9 ? Par les hasards du calendrier, l'ann\u00e9e 1998 sera un cru exceptionnel en mati\u00e8re de lancements de mod\u00e8les, donc de cha\u00eenes de production flambant neuves.\nOutre les petites Mercedes, arriveront sur le march\u00e9 les rempla\u00e7antes des Golf, Astra, Clio, ZX, ainsi que la nouvelle S\u00e9rie 3 de BMW. Une concentration rare de mod\u00e8les \u00e0 fort potentiel de vente, donc d'importants volumes de production en perspective. Or l'exp\u00e9rience montre qu'un nouveau mod\u00e8le ne chasse pas imm\u00e9diatement l'ancien. L'introduction en Espagne de la Ka de Ford n'a pour l'instant pas chass\u00e9 la Fiesta. Si l'on peut difficilement reprocher aux constructeurs leurs politiques de croissance, il est en revanche l\u00e9gitime de s'interroger sur l'attitude de Bruxelles. Fallait-il, \u00e0 grands coups de subventions pour l'am\u00e9nagement du territoire, encourager la cr\u00e9ation d'une usine commune Ford-Volkswagen pour produire des monospaces Sharan et Galaxy au Portugal ? Commenc\u00e9e en 1995, la capacit\u00e9 de production du site de Pamela Setubal atteignait 75 000 v\u00e9hicules en 1995. Elle sera port\u00e9e \u00e0 165 000 en 1999.\nLa grande inconnue r\u00e9side aujourd'hui dans l'attitude qu'adopteront les Japonais en Europe. D\u00e8s le 1er janvier 1999, les quotas europ\u00e9ens dispara\u00eetront d\u00e9finitivement. Nissan, Toyota et Honda, pr\u00e9sents sur le sol britannique, ont d\u00e9j\u00e0 programm\u00e9 une mont\u00e9e en puissance de leurs usines (voir tableau ci-contre). Mais l'annonce r\u00e9cente par Toyota de son projet d'installer une usine d'assemblage de voitures d'une capacit\u00e9 de 200 000 en Europe montre que l'offensive pourrait \u00eatre plus rapide et plus forte que celle inscrite dans les chiffres de notre tableau.\nFiat et Renault risquent de se distinguer par leurs surcapacit\u00e9s de production\nLe risque est de voir l'Europe crouler sous le poids d'une offre pl\u00e9thorique de mod\u00e8les. Avec pour cons\u00e9quence de s'enfoncer encore davantage dans une guerre des prix, dont on observe d\u00e9j\u00e0 les pr\u00e9mices depuis plusieurs mois. Priv\u00e9s de marges, les plus faibles des constructeurs seront les premiers \u00e0 faire les frais des surcapacit\u00e9s existantes. Si l'on retient le crit\u00e8re des surcapacit\u00e9s pour mesurer la sant\u00e9 future des constructeurs, Fiat et Renault m\u00e9ritent d'\u00eatre distingu\u00e9s. Ils sont les seuls, selon les chiffres aujourd'hui disponibles, \u00e0 avoir programm\u00e9 une r\u00e9duction de leur outil de production en Europe. La fermeture de Vilvorde, non prise en compte dans notre classement, permettra \u00e0 Renault d'acc\u00e9l\u00e9rer le processus.\nLe logo de Toyota. Le projet de Toyota d'installer une usine de 200 000 voitures en Europe laisse penser que l'offensive sera plus rapide et plus forte que pr\u00e9vu.\nLes constructeurs qui vont augmenter leurs capacit\u00e9s... : tableau\n.. et ceux qui vont les diminuer : tableau", "url": "https://lexpansion.lexpress.fr/actualite-economique/les-plus-grosses-usines-automobiles-d-europe_1348056.html"}, {"title": "Les cadres gagnes a leur tour par le travailler moins", "text": "Fin juin, nous lancerons une campagne de communication sur un accord exemplaire sur le temps de travail des cadres que nous allons signer avec une grande entreprise. \" Ivan B\u00e9raud, secr\u00e9taire g\u00e9n\u00e9ral de la CFDT-B\u00e9tor (bureau d'\u00e9tudes, SSII...), ne peut pas lever le suspense. Qui sera l'heureux \u00e9lu de ce prix d'excellence ? Sema Group ? Cap Gemini ? EDS ? Dans ces trois entreprises, syndicats et directions tentent de contrecarrer la propension des SSII aux cadences soutenues. Pour la plupart ing\u00e9nieurs en informatique, les cadres n'y encadrent gu\u00e8re que leur machine. Et ils sont lass\u00e9s d'y \u00eatre riv\u00e9s plus de dix heures par jour.\nSecteur par secteur, les cols blancs d\u00e9couvrent que la l\u00e9gislation sur les heures suppl\u00e9mentaires s'applique aussi \u00e0 eux... Ils multiplient les revendications. L'UCC-CFDT et la CGC en ont fait un th\u00e8me d'action prioritaire, refusant d\u00e9sormais de signer les accords Robien qui ne comportent pas de mesures pour les cadres.\nLes causes du \" surtravail \" des cadres sont connues : diminution des effectifs, course \u00e0 la productivit\u00e9, utilisation de portables... Mais l'argument r\u00e9pandu de l'\" exception culturelle \" du cadre condamn\u00e9 \u00e0 payer de sa sueur son autonomie et ses responsabilit\u00e9s a fait long feu. Certes, la totalit\u00e9 des 2,7 millions de cadres fran\u00e7ais est loin de r\u00e9clamer les trente-neuf heures. Du directeur marketing toujours \" charrette \" \u00e0 l'ing\u00e9nieur syst\u00e8me lass\u00e9 de perdre ses soir\u00e9es, chacun mesure ses horaires \u00e0 son aune. Il y a ceux qui savent s'organiser et ceux qui sont incapables de d\u00e9l\u00e9guer ; le vrai surcharg\u00e9 qui n'arrive plus \u00e0 prendre ses vacances et le faux qui reste tard pour prouver son utilit\u00e9.\n\" Autopointage, contr\u00f4le des connexions au r\u00e9seau, la mesure est possible. \"\nLes syndicats en sont donc venus \u00e0 r\u00e9clamer des pointeuses... Mesurer \u00e9tant un pr\u00e9alable pour n\u00e9gocier sur une base pr\u00e9cise. Depuis la visite de l'inspecteur du travail chez Thomson-RCM et la signature d'un accord, les cadres \" badgent \". \" Que l'on arr\u00eate de dire que c'est impossible, reproche Ivan B\u00e9raud. Il existe de nombreux moyens, de l'autopointage pour les cadres de terrain \u00e0 la connexion sur les r\u00e9seaux pour les utilisateurs de PC. \"\nAinsi tombent toutes les excuses habituellement utilis\u00e9es pour d\u00e9cr\u00e9ter incongru le sujet du temps de travail des cadres. De fait, depuis quelques mois, les DRH commencent \u00e0 prendre le sujet tr\u00e8s au s\u00e9rieux. Ont-ils \u00e9t\u00e9 \u00e9chaud\u00e9s par les remous des affaires Siemens et Thomson-RCM ? Ou sont-ils soucieux, comme ils le clament, de sauver leurs forces vives de la d\u00e9motivation ? En tout cas, pas un secteur ne se sent dispens\u00e9. M\u00eame la grande distribution, o\u00f9 plusieurs enseignes se livreraient \u00e0 de discrets essais de mesure du temps de travail.\nQuant aux entreprises qui avaient r\u00e9duit les horaires de leurs employ\u00e9s sans penser \u00e0 l'encadrement, elles commencent \u00e0 subir les retours de manivelle. Carrefour, dont les caissi\u00e8res sont depuis longtemps aux trente-cinq heures pay\u00e9es trente-neuf, s'est vu rappeler \u00e0 l'ordre par l'inspection du travail : les chefs de rayon, forfait\u00e9s sur la base de quarante-six heures, d\u00e9passaient largement la dose lors des contr\u00f4les. Si le groupe n'a pas de r\u00e9flexion en cours sur la question, les d\u00e9l\u00e9gu\u00e9s syndicaux, eux, s'agitent.\nChez Boiron, o\u00f9 le \" temps choisi \" fait de longue date le bonheur des employ\u00e9s, un cadre a mont\u00e9 une section parce que, dit-il, \" nous sommes soumis \u00e0 toujours plus de pression. Il est temps de poser \u00e0 la direction la question des contreparties \".\nLa lame des revendications s'est aussi aiguis\u00e9e \u00e0 mesure que la loi Robien faisait des \u00e9mules. De plus en plus de nouveaux accords donnent \u00e0 tous les m\u00eames avantages. C'est le cas chez Cogerex, Yves Rocher, Thomson Air Sys, au Futuroscope de Poitiers ou au Cr\u00e9dit mutuel d'Anjou. Bonduelle, le conserveur de l\u00e9gumes du Nord, en a fait un outil d'organisation : un tiers de la baisse du temps pr\u00e9vue par son accord est \u00e0 r\u00e9partir sur la semaine. \" Nous devons prendre une heure par semaine afin de nous obliger \u00e0 repenser nos m\u00e9thodes de travail \", explique R\u00e9gis Warocquier, le DRH du groupe.\n\" Nous avons d\u00e9cid\u00e9 d'arr\u00eater l'hypocrisie \"\nIl existe en fait pour les cadres autant de possibilit\u00e9s que pour les autres salari\u00e9s : temps choisi (Usinor-Sacilor, Roussel-Uclaf), semaine de quatre jours (Afer)... Traversant une phase de repentir, un grand cabinet d'audit fran\u00e7ais \u00d1 d\u00e9pourvu de d\u00e9l\u00e9gu\u00e9s syndicaux \u00ad est ainsi en passe de n\u00e9gocier la sienne directement avec ses salari\u00e9s. \" Nous savons que nos cadres en relation avec la client\u00e8le d\u00e9passent les cent soixante-neuf heures par mois. Nous avons d\u00e9cid\u00e9 d'arr\u00eater l'hypocrisie \", avoue le DRH. S'ils le signent, les auditeurs se verront proposer une modulation entre p\u00e9riodes charg\u00e9es et p\u00e9riodes creuses sur la base de cent soixante-dix-huit heures par mois. La contrepartie : des augmentations individuelles (de 2 \u00e0 9 %) \u00e0 n\u00e9gocier.\nAllouer quelques jours de d\u00e9tente en plus (dits d'absence ou de cong\u00e9s autoris\u00e9s) est aussi tr\u00e8s \" tendance \"... Carrefour en distribue huit par an, IBM, neuf, EDF-GDF pr\u00e9voit d'aller jusqu'\u00e0 douze. Le probl\u00e8me est d'arriver \u00e0 les caser... En cas d'accord Robien, les non-licenciements ou les embauches suppl\u00e9mentaires doivent permettre de r\u00e9\u00e9quilibrer la charge. Afin d'\u00e9viter que les cadres concern\u00e9s ne meurent de stress en essayant de remplir la m\u00eame mission en moins de temps, une r\u00e9flexion sur la r\u00e9organisation est devenue obligatoire. \" Cela fait des ann\u00e9es qu'on pousse la productivit\u00e9 des ouvriers, mais nous, qu'avons nous fait pour nous am\u00e9liorer ? Pour rendre nos r\u00e9unions plus efficaces, pour d\u00e9l\u00e9guer ? \", d\u00e9nonce un DRH de PME.\nLa mise en place d'un compte \u00e9pargne-temps doit \u00eatre une garantie permettant de profiter de ces jours suppl\u00e9mentaires. Mais, sans une nouvelle organisation du travail, ce \" placement \" risque d'\u00eatre plus contraint que choisi. Voire d'aboutir \u00e0 une r\u00e9gression sociale en ramenant de fait les cong\u00e9s pay\u00e9s \u00e0 trois petites semaines, puisque la loi autorise \u00e0 \" \u00e9pargner \" jusqu'\u00e0 deux de ses semaines l\u00e9gales. Ce qu'aucun DRH sens\u00e9 ne souhaite.\nAutant de travail, davantage de pression\n- 44,4 heures par semaine en 1996 : c'est la dur\u00e9e moyenne du temps de travail de 1,078 million de cadres du priv\u00e9 (administratifs et techniques) interrog\u00e9s par l'Insee.\n- Le volume de travail est rest\u00e9 stable par rapport \u00e0 1987, mais la moiti\u00e9 des cadres d\u00e9passent toujours les quarante-cinq heures de pr\u00e9sence hebdomadaire, selon deux \u00e9tudes r\u00e9alis\u00e9es par la CFDT en 1987 et 1995.\n- La pression a nettement augment\u00e9 : en 1995, 58 % des cadres d\u00e9claraient travailler chez eux en plus de leurs horaires de bureau (43 % en 1987). Et pr\u00e8s de 73 % d'entre eux affirment devoir \" \u00eatre joignables \u00e0 tout moment \". La question n'\u00e9tait pas pos\u00e9e en 1987...\nRobien pour tous au Cr\u00e9dit mutuel d'Anjou\nLe Cr\u00e9dit mutuel d'Anjou ne va pas laisser ses 85 managers en marge de son accord Robien. \" Ils seront au m\u00eame r\u00e9gime que les autres : vingt-deux jours de cong\u00e9s en plus par an, moi inclus \", souligne Guy Bernier, directeur g\u00e9n\u00e9ral de la f\u00e9d\u00e9ration r\u00e9gionale. L'accord ne prendra effet qu'au 1er janvier 1998. Mais tous les services, y compris l'\u00e9quipe de direction, ont proc\u00e9d\u00e9 \u00e0 quelques semaines de simulation.\nGuy Bernier, directeur g\u00e9n\u00e9ral, a mis les cadres au m\u00eame r\u00e9gime que les autres. Lui compris.\nTrois jours de cong\u00e9s de plus chez Jean Lefebvre\nAlors que le pr\u00e9c\u00e9dent accord sur le temps de travail (38 heures pay\u00e9es 39) arrivait \u00e0 \u00e9ch\u00e9ance, Catherine Herman a \u00e9tudi\u00e9 la possibilit\u00e9 de \" faire du Robien \". \" Mais, dans le BTP, nous n'avons pas assez de visibilit\u00e9 pour garantir la stabilit\u00e9 de nos effectifs comme l'exige le texte \", regrette-t-elle. Le nouvel accord, sign\u00e9 en janvier, porte juste sur une nouvelle r\u00e9duction des horaires du personnel. A 37,5 heures, l'entreprise sauvera au moins 40 postes. Jean Lefebvre a pris l'habitude d'associer son encadrement aux baisses de r\u00e9gime forc\u00e9es. La nouvelle r\u00e9duction se traduit ainsi par trois jours suppl\u00e9mentaires de cong\u00e9s (y compris pour les agents de ma\u00eetrise).\nCatherine Herman, chef du personnel pour la r\u00e9gion Centre-Pays de Loire, passe aux 37,5 heures.\nEDF-GDF installe un compte \u00e9pargne-temps pour ses cadres\nPour am\u00e9liorer leur productivit\u00e9, EDF et GDF pr\u00e9voyaient de ne remplacer que la moiti\u00e9 des 11 000 d\u00e9parts naturels pr\u00e9vus dans les trois ans. Pour \u00e9viter cela, direction et syndicats ont r\u00e9solu de signer un accord-cadre de r\u00e9duction du temps de travail. Les 200 \u00e9tablissements devront n\u00e9gocier des accords sur mesure, \" car une centrale n'a pas les contraintes d'un centre de services aux clients \", note Mich\u00e8le Bellon. Pour leur part, les cadres n\u00e9gocieront de un \u00e0 douze jours de cong\u00e9s en plus, un compte \u00e9pargne-temps leur permettant de les capitaliser. Des groupes priv\u00e9s examinent cet accord avec int\u00e9r\u00eat.\nMich\u00e8le Bellon, DRH de EDF-GDF. Jusqu'\u00e0 douze jours de cong\u00e9 suppl\u00e9mentaires pour l'encadrement.", "url": "https://lexpansion.lexpress.fr/actualite-economique/les-cadres-gagnes-a-leur-tour-par-le-travailler-moins_1346788.html"}, {"title": "Qui representera l euro dans le monde", "text": "Faut-il cr\u00e9er un G3 ? \" La question a \u00e9t\u00e9 publiquement pos\u00e9e par Yves-Thibault de Silguy, commissaire europ\u00e9en charg\u00e9 des affaires \u00e9conomiques. Puisque les grandes monnaies du monde seront, \u00e0 partir de 1999, le dollar, le yen et l'euro, pourquoi ne pas cr\u00e9er une instance de dialogue \u00e0 trois ?\nCette perspective a, bien entendu, fait hurler les Britanniques. Pourtant, lorsque la politique mon\u00e9taire de la zone sera devenue unique, il semble raisonnable que ses membres parlent d'une seule voix. Ce sera m\u00eame n\u00e9cessaire dans des forums comme le G7-Finances (qui regroupe ministres des Finances et gouverneurs des banques centrales des sept principaux pays industrialis\u00e9s), les r\u00e9unions du Fonds mon\u00e9taire international ou celles de la Banque des r\u00e8glements internationaux (la banque centrale des banques centrales).\nLa question, non tranch\u00e9e par le trait\u00e9 de Maastricht, n\u00e9cessitera de d\u00e9licats arbitrages : dans quelles circonstances les pays de l'euro accepteront-ils d'\u00eatre collectivement repr\u00e9sent\u00e9s, et par qui ? comment la repr\u00e9sentation de la zone euro coexistera-t-elle avec celle de l'Union ? Au G7-Finances, par exemple, les gouverneurs des banques centrales de France, d'Allemagne, et peut-\u00eatre d'Italie, pourraient c\u00e9der leur place au pr\u00e9sident de la banque centrale europ\u00e9enne (BCE) \u00ad qui repr\u00e9senterait donc en m\u00eame temps des nations comme les Pays-Bas ou l'Espagne, jusqu'ici exclues de ce club. Mais les ministres de l'Economie, eux, continueraient de si\u00e9ger au nom de leurs propres pays...", "url": "https://lexpansion.lexpress.fr/actualite-economique/qui-representera-l-euro-dans-le-monde_1364704.html"}, {"title": "Consommation bien resilier son contrat d assurance", "text": "Peut-on r\u00e9silier imm\u00e9diatement son contrat d'assurance en cas d'augmentation de la prime ? Tout d\u00e9pend de la cause de la majoration. Si elle est due \u00e0 l'\u00e9volution de l'indice sur lequel votre prime est index\u00e9e (le co\u00fbt de la construction pour l'assurance-habitation) ou \u00e0 l'application d'un \" malus \" en assurance-auto, vous devez payer. Mais s'il s'agit d'une majoration volontaire de la compagnie, vous pouvez r\u00e9silier le contrat dans un d\u00e9lai compris entre quinze jours et un mois apr\u00e8s la r\u00e9ception de l'avis d'\u00e9ch\u00e9ance. Sauf si, dans le contrat, est pr\u00e9vu un taux minimal de majoration au-dessous duquel le client ne peut pas r\u00e9silier.", "url": "https://lexpansion.lexpress.fr/actualite-economique/consommation-bien-resilier-son-contrat-d-assurance_1328628.html"}, {"title": "Politique france les raisons de la colere", "text": "La sanction des urnes, tous les pr\u00e9sidents ou gouvernements sortants l'ont connue depuis 1981, \u00e0 l'exception de Fran\u00e7ois Mitterrand en 1988. On peut regretter l'inconstance des Fran\u00e7ais. Mais pourquoi ne pas chercher plut\u00f4t \u00e0 comprendre les raisons structurelles d'un tel m\u00e9contentement ?\nL'effort peut pourtant se r\u00e9v\u00e9ler payant. C'est parce que sa d\u00e9faite en 1993, dans sa circonscription de Cintegabelle, l'avait contraint \u00e0 une quasi-pr\u00e9retraite politique que Lionel Jospin a pu lancer la fameuse formule du \" droit d'inventaire \" du mitterrandisme et appara\u00eetre en 1995 comme un homme neuf. Eloign\u00e9 du pouvoir par la victoire de son propre camp, Jacques Chirac avait pratiqu\u00e9 le m\u00eame exil int\u00e9rieur qui le conduisit \u00e0 axer toute sa campagne de 1995 sur la \" fracture sociale \". Les sondages montrent que ce sont les \u00e9lecteurs conquis \u00e0 cette occasion, les jeunes et les ouvriers, qui ont \" l\u00e2ch\u00e9 \" la majorit\u00e9 d\u00e8s le premier tour des l\u00e9gislatives de 1997.\nLa panne du moteur \u00e9conomique fran\u00e7ais constitue la premi\u00e8re \" machine \u00e0 perdre \" des gouvernements. Faute d'une croissance suffisante, la France cumule un des plus forts taux de ch\u00f4mage du monde industrialis\u00e9 avec une politique salariale particuli\u00e8rement s\u00e9v\u00e8re. Cette an\u00e9mie \u00e9conomique se traduit par un formidable d\u00e9ficit d'emplois : le taux d'activit\u00e9 en France (rapport entre la population occup\u00e9e et la population totale) se situe \u00e0 un des plus bas niveaux mondiaux (37,6 %). Il est m\u00eame le plus bas du monde dans le secteur priv\u00e9.\n\" Si la France est encore la quatri\u00e8me puissance \u00e9conomique du monde, c'est uniquement d\u00fb au fait que la production par actif du secteur priv\u00e9 est tout simplement la plus \u00e9lev\u00e9e du monde \", note l'\u00e9conomiste Christian Saint-Etienne dans son dernier ouvrage. Mais ces ultraproductivistes sont aussi ceux qui, en Europe, ont le sentiment que leurs entreprises se soucient le moins de leur avenir : 66 % des salari\u00e9s fran\u00e7ais le disaient dans un sondage Sofres en novembre 1996, contre 42 % des Allemands et 52 % des Anglais. Bref, il y a une France qui s'ennuie et une France qui se fatigue.\nL'une et l'autre ont leur raisons \u00ad divergentes \u00ad de vouloir le changement. Elles se retrouvent toutefois sur un point : la revendication d'une nouvelle morale en politique. C'est un autre record qui explique bien des succ\u00e8s du Front national : 26 candidats se sont pr\u00e9sent\u00e9s \u00e0 ces \u00e9lections l\u00e9gislatives alors qu'ils sont d\u00e9j\u00e0 mis en examen... sans compter les quelques ministres qui risquaient de l'\u00eatre.", "url": "https://lexpansion.lexpress.fr/actualite-economique/politique-france-les-raisons-de-la-colere_1362171.html"}, {"title": "Nintendo s incline devant sony l expansion n 542 5 fevrier 1997 p 34", "text": "Sony est d\u00e9sormais le champion incontest\u00e9 de la console de jeux. Nintendo, leader depuis une d\u00e9cennie, vient de reconna\u00eetre sa d\u00e9faite. Dans notre enqu\u00eate consacr\u00e9e \u00e0 l'industrie des jeux vid\u00e9o, parue en f\u00e9vrier, nous racontions la perc\u00e9e fulgurante de Sony sur ce march\u00e9. Seul Nintendo semblait en mesure de ralentir l'ascension du g\u00e9ant de l'\u00e9lectronique de loisir, d\u00e9marr\u00e9e avec la PlayStation. La firme de Kyoto dispose pourtant d'une console de jeu technologiquement sup\u00e9rieure, mais il en fallait plus face \u00e0 Sony. Nintendo pr\u00e9voit un chiffre d'affaires de 23 milliards de francs pour son exercice 1997-1998, contre 30 milliards annonc\u00e9s par Sony dans cette activit\u00e9, sur la m\u00eame p\u00e9riode. Maigre consolation pour Nintendo : le groupe esp\u00e8re maintenir un r\u00e9sultat net de 3 milliards de francs l'an prochain, en d\u00e9pit de la guerre des prix d\u00e9clench\u00e9e par Sony.", "url": "https://lexpansion.lexpress.fr/actualite-economique/nintendo-s-incline-devant-sony-l-expansion-n-542-5-fevrier-1997-p-34_1360912.html"}, {"title": "Mondan poil a gratter de la fnac", "text": "Philippe Mondan, le fondateur d'Extrapole, est un dr\u00f4le de PDG. Il prom\u00e8ne ses dossiers dans un sac \u00e0 dos \" Tintin \". Il scotche son agenda \u00e9lectronique sur le volant de sa voiture pour le consulter entre deux embouteillages. Mais cette allure d\u00e9contract\u00e9e cache un entrepreneur pugnace. Depuis 1993, Philippe Mondan a montr\u00e9 beaucoup de pers\u00e9v\u00e9rance.\nCette ann\u00e9e-l\u00e0, l'ex-directeur g\u00e9n\u00e9ral de la Fnac d\u00e9cide de lancer sa propre enseigne de distribution. Entre le tout-puissant \" agitateur culturel \", le tr\u00e8s m\u00e9diatique Virgin et la voracit\u00e9 des hypermarch\u00e9s, le combat pouvait para\u00eetre d\u00e9sesp\u00e9r\u00e9. Quatre ans plus tard, Philippe Mondan a effectu\u00e9 la moiti\u00e9 du chemin. Sans bruit ni fureur, Extrapole a r\u00e9alis\u00e9 l'an dernier 237 millions de chiffre d'affaires, avec quatre magasins. Un cinqui\u00e8me point de vente de 2 000 m\u00e8tres carr\u00e9s devrait voir le jour avant la fin de l'ann\u00e9e dans le centre commercial Ivry Grand Ciel. Pour le moment, seuls les magasins de Belle-Epine, \u00e0 Thiais, et des 4-Temps, \u00e0 la D\u00e9fense, d\u00e9gagent des profits. Mais l'enseigne devrait r\u00e9aliser ses premiers b\u00e9n\u00e9fices d'ici \u00e0 juin 1998.\nEncourageant pour un aventurier, dont beaucoup ne donnaient pas cher de la long\u00e9vit\u00e9. \" Philippe Mondan est devenu un concurrent bien plus s\u00e9rieux pour nous que Virgin \", reconna\u00eet en priv\u00e9 un responsable de la Fnac. Laquelle ne se prive pas, \u00e0 l'occasion, de lui piquer ses recettes. A peine a-t-il install\u00e9 un coin papeterie, un caf\u00e9 et des canap\u00e9s dans ses magasins que la Fnac fait de m\u00eame. Pour l'heure, on en est au stade des escarmouches. Mais le petit nouveau commence \u00e0 agacer son ancienne maison.\nIronie du sort, c'est \u00e0 la Fnac que Philippe Mondan, fils d'une biblioth\u00e9caire b\u00e9n\u00e9vole et d'un conseiller en marques industrielles, a fait ses premi\u00e8res armes. En 1980, il a 29 ans et ronge son frein dans un cabinet de conseil. Lorsqu'on lui propose un poste de directeur adjoint de l'exploitation \u00e0 la Fnac, il h\u00e9site. L'image gaucho-libertaire de la cha\u00eene sent le soufre. Mais le courant passe avec Andr\u00e9 Eyssel, un des actionnaires et fondateurs de l'entreprise. Mondan accepte. Il gravit rapidement les \u00e9chelons : directeur du d\u00e9veloppement en 1982, il est ensuite charg\u00e9 de la province en 1984. L'ann\u00e9e suivante, la Fnac passe sous le contr\u00f4le de la GMF, dont le patron, Michel Baroin, meurt dans un accident d'avion en 1987. Jean-Louis P\u00e9triat lui succ\u00e8de. Mondan reste \" parce que je ne le connaissais pas \", se justifie-t-il aujourd'hui, et devient directeur g\u00e9n\u00e9ral.\nLa cha\u00eene mise sur le service : canap\u00e9s, Internet, atelier pour les enfants...\nSous sa conduite, la Fnac, d\u00e9ficitaire en 1987, engrange 97 millions de francs en 1989-1990. \" Malgr\u00e9 ces bons r\u00e9sultats, les relations entre les deux hommes \u00e9taient en r\u00e9alit\u00e9 ex\u00e9crables, se souvient G\u00e9rald Mussot, directeur r\u00e9gional Ouest chez Castorama et ancien collaborateur, \u00e0 l'\u00e9poque, de Philippe Mondan. En 1991, apr\u00e8s une r\u00e9union houleuse, Mondan a d\u00e9missionn\u00e9. \u00c7a a \u00e9t\u00e9 un choc terrible dans la bo\u00eete, et aussi pour lui. Il m'a jur\u00e9 qu'il ne serait plus jamais un simple salari\u00e9. \"\nMondan veut entreprendre. Avant de se jeter \u00e0 l'eau, il rencontre Richard Branson, le s\u00e9millant PDG de Virgin. La s\u00e9duction n'op\u00e8re pas. Mondan prend son b\u00e2ton de p\u00e8lerin pour convaincre des actionnaires qu'il y a place pour une nouvelle enseigne culturelle. Du Cr\u00e9dit lyonnais \u00e0 Apax, alors actionnaire du disquaire Nuggets, les refus sont nombreux. L'enthousiame de Jacques Defforey, l'un des fondateurs de Carrefour, sauve le projet et r\u00e9veille l'int\u00e9r\u00eat des banquiers. Quatre \" zinzins \" fournissent 90 % du capital. Philippe Mondan et quelques amis, dont Jacques Defforey, apportent le reste. Nom de bapt\u00eame : Imagine, en hommage \u00e0 l'une des chansons pr\u00e9f\u00e9r\u00e9es de Mondan cr\u00e9\u00e9e par John Lennon. Impossible, le nom est prot\u00e9g\u00e9. Va donc pour un d\u00e9riv\u00e9. Extrapole na\u00eet. L'agence de design Carr\u00e9 noir planche sur le concept \u00e0 partir des croquis de Mondan, des \u00e9toiles et des cercles de couleur inspir\u00e9s de Miro, son peintre f\u00e9tiche.\nEn septembre 1993, un premier magasin ouvre dans le centre commercial Belle-Epine, en r\u00e9gion parisienne. Sur pr\u00e8s de 1 700 m\u00e8tres carr\u00e9s, 100 000 r\u00e9f\u00e9rences sont offertes, dont la moiti\u00e9 de livres. En plus des rayons traditionnels, on trouve une papeterie, avec 8 000 r\u00e9f\u00e9rences, et un espace d\u00e9di\u00e9 aux nouvelles technologies. Extrapole mise sur le service : des canap\u00e9s pour le confort, l'initiation gratuite \u00e0 Internet, la livraison en quarante-huit heures maximum d'un ouvrage manquant, des ateliers pour enfants le mercredi... Extrapole-Belle-Epine atteint rapidement une croissance de 25 % par an et devrait afficher un chiffre d'affaires de 90 millions en 1997. Le flux naturel des clients du centre commercial compense l'absence de notori\u00e9t\u00e9. Extrapole a trouv\u00e9 son concept, il lui reste \u00e0 essaimer. Plus difficile. Depuis avril 1993, la France g\u00e8le les grandes surfaces.\nD\u00e9fi\u00e9e dans son fief parisien, la Fnac s'appr\u00eate \u00e0 r\u00e9agir\nMais Philippe Mondan maintient le cap d'un rythme de deux ouvertures par an. En 1995, il inaugure un deuxi\u00e8me Extrapole \u00e0 la D\u00e9fense, aux 4-Temps, puis un troisi\u00e8me en 1996, dans le centre commercial de Parinor, \u00e0 Aulnay-sous-Bois. Contact\u00e9e, la Fnac n'avait pas voulu de cet emplacement de 1 000 m\u00e8tres carr\u00e9s. En mai 1996, sacril\u00e8ge : Extrapole d\u00e9fie la Fnac dans son fief, boulevard Montmartre. \" Ce quartier de Paris, entre la Bourse et le mus\u00e9e Gr\u00e9vin, ne disposait pas de grand espace culturel \", justifie Philippe Mondan. Extrapole-Montmartre d\u00e9marre doucement. Selon Annick Bui, sa directrice, une ancienne de Flammarion, transfuge de Leclerc, la progression est lente mais r\u00e9elle. \" Nous r\u00e9alisons 30 % de nos ventes entre 20 heures et minuit. Nous devenons incontournables dans des cr\u00e9neaux tr\u00e8s pointus, comme la musique alg\u00e9rienne. Le bouche-\u00e0-oreille commence \u00e0 fonctionner. \"\nPiqu\u00e9e au vif, la Fnac aurait d\u00e9cid\u00e9 de r\u00e9agir. Une rumeur annonce son arriv\u00e9e imminente \u00e0 Parinor. Sa vraie inqui\u00e9tude : la loi de juillet 1996, qui a encore durci le r\u00e9gime d'ouverture de nouvelles surfaces commerciales. Pour poursuivre son expansion, Extrapole pourrait devoir s'allier \u00e0 un grand distributeur propri\u00e9taire de centres commerciaux, donc de surfaces disponibles. D'autant que les actionnaires institutionnels pr\u00e9sents \u00e0 son capital n'ont pas vocation \u00e0 y demeurer longtemps. Auchan, qui a un d\u00e9ficit d'image dans le secteur, serait le candidat r\u00eav\u00e9. A moins que Jacques Defforey ne joue les go-between avec Carrefour. Pour le moyen terme, Mondan n'exclut rien : \" Tout d\u00e9pend du r\u00f4le que je continuerai \u00e0 jouer \u00e0 l'avenir \". Nouveaux bras de fer en vue.\nRep\u00e8res\nExtrapole\n- Chiffre d'affaires (HT) 1996 : 237 millions de francs.\n- Effectifs : 210 salari\u00e9s.\n- Principaux actionnaires : Euridi (filiale de l'IDI et de l'UAP, 28,35 %) ; David de Rothschild (23,62 %) ; Caisse des d\u00e9p\u00f4ts (20,47 %) ; BNP-Banexi (19,69 %).\n- Dirigeant : Philippe Mondan.\n- Rang : troisi\u00e8me enseigne fran\u00e7aise sp\u00e9cialis\u00e9e dans la vente de produits culturels derri\u00e8re la Fnac et Virgin.\n- R\u00e9seau : quatre magasins (Thiais, la D\u00e9fense, Aulnay-sous-bois, Paris).\nLe parcours d'un PDG rebelle\n- 1951 Naissance de Philippe Mondan \u00e0 Casablanca (Maroc).\n- 1975 Dipl\u00f4me de l'Ecole centrale de Lyon.\n- 1978 MBA Northwestern University (Etats-Unis).\n- 1980 Directeur adjoint de l'exploitation des magasins de la Fnac.\n- 1987 Directeur g\u00e9n\u00e9ral.\n- 1991 Claque la porte de la Fnac pour cause de m\u00e9sentente avec Jean-Louis P\u00e9triat, alors PDG du Groupe GMF, propri\u00e9taire de l'enseigne.\n- 1993 Ouvre son premier magasin Extrapole dans le centre commercial de Belle-Epine, \u00e0 Thiais.\nLes hypers, premiers diffuseurs culturels\n-Le march\u00e9 du livre\n22% Hypermarch\u00e9s\n15% Fnac\n1% Virgin\n0,5% Extrapole\n61,5\u00f9 Autres\nMontant : 13 milliards de francs (hors taxes), hors livres techniques et universitaires.\n- Le march\u00e9 du disque compact\n60% Hypermarch\u00e9s\n25% Fnac\n5% Virgin\n1% Extrapole\n9% Autres\nMontant : 10 milliards de francs (hors taxes)\nPr\u00e8s d'un livre sur quatre et deux CD sur trois sont aujourd'hui achet\u00e9s en France dans une grande surface. Le premier concurrent de la Fnac est d\u00e9sormais un \u00e9picier : Michel-Edouard Leclerc. Son groupement p\u00e8se 3 milliards de francs de chiffre d'affaires dans la vente de produits culturels. Sa recette est la m\u00eame que celle des plus grands du secteur : des espaces sp\u00e9cifiques et chaleureux, un assortiment de 30 000 \u00e0 80 000 livres et des vendeurs sp\u00e9cialis\u00e9s.\nVirgin va-t-il plier bagage ?\nLa rumeur enfle : Virgin serait sur le point de renoncer au march\u00e9 fran\u00e7ais. \" Pur fantasme de concurrents \", assure Jean-No\u00ebl Reinhardt, le PDG de Virgin Stores. La cha\u00eene, qui a r\u00e9alis\u00e9 950 millions de francs de chiffre d'affaires, a pourtant accumul\u00e9 les d\u00e9boires : lourdes pertes \u00e0 Bordeaux et Marseille, licenciements, arriv\u00e9e imminente de la Fnac \u00e0 c\u00f4t\u00e9 du Virgin Megastore des Champs-Elys\u00e9es. Fin avril, Virgin, qui annonce un cash-flow positif pour la premi\u00e8re fois depuis son arriv\u00e9e en France, a inaugur\u00e9 son sixi\u00e8me magasin \u00e0 Claye-Souilly, en Seine-et-Marne. Et assure vouloir en ouvrir trente autres dans une p\u00e9riode de cinq ans...", "url": "https://lexpansion.lexpress.fr/actualite-economique/mondan-poil-a-gratter-de-la-fnac_1359643.html"}, {"title": "Mauvaise passe pour le bon eleve tcheque", "text": "Le lib\u00e9ralisme sans limites a bascul\u00e9 dans l'ill\u00e9galit\u00e9 et le chaos, les citoyens ont perdu toute confiance dans le capitalisme. Et les mesures contre la corruption arrivent cinq minutes apr\u00e8s les douze coups de minuit. \" Ce constat s\u00e9v\u00e8re paru r\u00e9cemment dans le quotidien Mlada Fronta Dnes expliquait ainsi la crise sans pr\u00e9c\u00e9dent de la R\u00e9publique tch\u00e8que. Un retournement d'autant plus brutal que le pays \u00e9tait consid\u00e9r\u00e9 il y a peu comme le bon \u00e9l\u00e8ve de l'Europe centrale.\nM\u00eame l'organe de propagande du Premier ministre, Vaclav Klaus, le journal Telegraph, pronostique un \" sc\u00e9nario \u00e0 la mexicaine \". Les ingr\u00e9dients d'une crise sp\u00e9culative sont r\u00e9unis : aggravation spectaculaire du d\u00e9ficit courant, chute de la croissance, d\u00e9tournement de fonds dans les banques, monnaie sous pression... Apr\u00e8s le remaniement minist\u00e9riel de fin mai, certains n'h\u00e9sitent plus \u00e0 \u00e9voquer le d\u00e9part de Vaclav Klaus cet \u00e9t\u00e9, apr\u00e8s des \u00e9lections anticip\u00e9es gagn\u00e9es par les sociaux-d\u00e9mocrates.\nAu pouvoir depuis 1992, le Premier ministre lib\u00e9ral cristallise en effet les rancoeurs et les d\u00e9sillusions, parce qu'il a incarn\u00e9 jusqu'\u00e0 l'exc\u00e8s la transition du pays vers l'\u00e9conomie de march\u00e9. Il est d'autant plus expos\u00e9 que les privatisations, son grand oeuvre, sont aujourd'hui violemment controvers\u00e9es.\nNi restructuration ni apport de capital\nGr\u00e2ce \u00e0 des \" coupons \" (des titres de propri\u00e9t\u00e9 distribu\u00e9s \u00e0 la population), 85 % des entreprises ont \u00e9t\u00e9 c\u00e9d\u00e9es. Mais, la plupart du temps, il n'y a eu ni restructuration pr\u00e9alable, ni apport de capital, tandis que, parall\u00e8lement, les salaires progressaient fortement. Aussi les entreprises n'ont-elles qu'une comp\u00e9titivit\u00e9 m\u00e9diocre, notamment dans le meuble ou l'acier, deux des industries traditionnelles de la Boh\u00eame et de la Moravie. Les seules qui s'en sortent sont celles qui ont pu s'allier \u00e0 un occidental, comme le constructeur automobile Skoda, associ\u00e9 \u00e0 Volkswagen.\nPlus grave, des liens suspects se sont nou\u00e9s entre l'Etat, les banques, les privatis\u00e9es et les fonds d'investissement qui avaient rachet\u00e9 aux particuliers leurs coupons, cr\u00e9ant une nomenklatura aux moeurs financi\u00e8res troubles. Le mois dernier, le directeur g\u00e9n\u00e9ral de la troisi\u00e8me banque du pays, IPB, a ainsi \u00e9t\u00e9 arr\u00eat\u00e9 pour avoir d\u00e9tourn\u00e9 35 millions de francs ; des entreprises ont \u00e9t\u00e9 vendues pr\u00e9cipitamment... Enfin, selon Jiri Lobkowitz, un opposant \u00e0 Vaclav Klaus, un quart des actifs promis \u00e0 la vente auraient disparu lors des privatisations.\nLe Premier ministre ne peut m\u00eame plus se pr\u00e9valoir de la conjoncture, car l\u00e0 aussi le climat s'est d\u00e9grad\u00e9. Le taux de croissance devrait \u00eatre divis\u00e9 par deux cette ann\u00e9e, et le d\u00e9ficit commercial est pr\u00e9occupant : tandis que les entreprises peinent \u00e0 exporter, la forte augmentation du pouvoir d'achat a fait exploser les importations.\nLe gouvernement a annonc\u00e9 des mesures afin de restaurer la confiance des investisseurs : d\u00e9penses publiques r\u00e9duites de 5 %, privatisation des banques acc\u00e9l\u00e9r\u00e9e, mise sur pied d'une COB. Pour ralentir les achats \u00e0 l'\u00e9tranger, les importateurs sont contraints de bloquer 20 % de la valeur des marchandises pendant six mois sur un compte bancaire. Mais cela n'a pas suffi. \" Il n'est pas de probl\u00e8me que la main invisible du march\u00e9 ne puisse r\u00e9soudre \", a coutume de dire Vaclav Klaus. Cette fois-ci, il lui faudra trouver une solution plus convaincante.\nRep\u00e8res\nLa R\u00e9publique tch\u00e8que\n- Population : 10,3 millions d'habitants.\n- Croissance du PIB : 4,4 % (1996).\n- Inflation : 6,5 % (1996).\n- Ch\u00f4mage : 4 %.\n- D\u00e9ficit courant : \u00ad 8,6 % du PIB (1996).\n- Solde budg\u00e9taire : \u00ad 0,2 % du PIB (1996).", "url": "https://lexpansion.lexpress.fr/actualite-economique/mauvaise-passe-pour-le-bon-eleve-tcheque_1358265.html"}, {"title": "Marketing la poste dans les hypermarches", "text": "A travers sa filiale sp\u00e9cialis\u00e9e dans la publicit\u00e9 sur le lieu de vente, Intra-Muros Communication, La Poste a pass\u00e9 un contrat avec les supermarch\u00e9s Champion pour installer et g\u00e9rer des affichettes publicitaires sur les Caddie.\nD\u00e9cryptage : Cette op\u00e9ration est contest\u00e9e en interne, car jug\u00e9e trop \u00e9loign\u00e9e des missions traditionnelles de La Poste.", "url": "https://lexpansion.lexpress.fr/actualite-economique/marketing-la-poste-dans-les-hypermarches_1357008.html"}, {"title": "Le prix d un enarque 1 67 million de francs", "text": "Avec un budget annuel d'environ 170 millions de francs, l'Ecole nationale d'administration dispose de larges moyens pour former l'\u00e9lite de la fonction publique fran\u00e7aise. Chaque promotion (une centaine d'\u00e9l\u00e8ves) suit une scolarit\u00e9 de vingt-sept mois (douze mois de stages, quinze mois d'\u00e9tudes). Ce qui porte donc le co\u00fbt de chaque \u00e9l\u00e8ve \u00e0 850 000 francs par ann\u00e9e d'\u00e9tudes. Amener un enfant de la maternelle au niveau du bac co\u00fbte 470 000 francs en moyenne... L'ENA, il est vrai, accueille une trentaine d'\u00e9l\u00e8ves \u00e9trangers par promotion (ils b\u00e9n\u00e9ficient de bourses), et assure 20 000 journ\u00e9es de formation continue \u00e0 des fonctionnaires fran\u00e7ais ou \u00e9trangers.\nCo\u00fbt total de la formation 1 670 000 francs\n180 000 francs : traitement annuel brut (charges patronales comprises) des \u00e9l\u00e8ves issus du concours externe (50% des effectifs), soit 8 000 francs mensuels nets (un peu plus si l'\u00e9l\u00e8ve provient du concours interne).\n1 000 000 de francs : r\u00e9mun\u00e9ration du personnel de l'\u00e9cole (150 personnes, agents, contractuels ou fonctionnaires d\u00e9tach\u00e9s)\n87 000 francs : r\u00e9mun\u00e9ration des enseignants (400 ma\u00eetres de conf\u00e9rence interviennent chaque ann\u00e9e)\n400 000 francs : frais de fonctionnement (entretien de l'\u00e9cole, transports, voyages...)", "url": "https://lexpansion.lexpress.fr/actualite-economique/le-prix-d-un-enarque-1-67-million-de-francs_1350569.html"}, {"title": "A connaitre le guide pour s initier au label vert", "text": "Si vous n\u00e9gligez l'environnement, un jour ou l'autre il sera trop tard, et cela vous co\u00fbtera cher. \" C'est par cette mise en garde mena\u00e7ante que d\u00e9bute le petit guide de l'environnement dans l'entreprise \u00e9dit\u00e9 par l'Universit\u00e9 europ\u00e9enne de l'environnement. Son lancement par cet organisme d\u00e9pendant de la Commission de Bruxelles intervient dans un contexte porteur : la norme Iso 14000 (certification environnement intervenue \u00e0 la suite de la norme Iso 9000 sur la qualit\u00e9) est sortie r\u00e9cemment. Une norme que l'Allemagne et les pays nordiques n'ont pas attendue pour rendre les n\u00e9gociations difficiles \u00e0 qui ne respecte pas certains crit\u00e8res pr\u00e9cis, en mati\u00e8re de recyclage des emballages par exemple.\nR\u00e9alis\u00e9 pour un public de cr\u00e9ateurs et de repreneurs d'entreprise, ce guide n'apprendra rien au sp\u00e9cialiste, mais il a le m\u00e9rite de faire un large tour des points \u00e0 respecter pour \u00eatre un bon \" vert \".\nCar l'erreur la plus fr\u00e9quente des n\u00e9ophytes consiste \u00e0 croire que la pr\u00e9occupation environnementale est r\u00e9serv\u00e9e aux entreprises chimiques et autres pollueurs potentiels. Une s\u00e9rie de t\u00e9moignages rappelle qu'il s'agit surtout de r\u00e9duire sa consommation de papier, d'eau, d'emballages, d'encre...\n\" Pourquoi et comment int\u00e9grer l'environnement \", 170 francs, Universit\u00e9 europ\u00e9enne de l'environnement, t\u00e9l. : 01 45 26 45 25.", "url": "https://lexpansion.lexpress.fr/actualite-economique/a-connaitre-le-guide-pour-s-initier-au-label-vert_1439096.html"}, {"title": "Apocalypse sa", "text": "5. Retraite. Le fr\u00e8re Galbert ne r\u00e9pondait pas vraiment \u00e0 la d\u00e9finition classique de l'homme d'\u00e9glise, membre du clerg\u00e9 r\u00e9gulier, de surcro\u00eet. Avant d'embrasser la vie monastique, en pleine ascension professionnelle, il avait brutalement liquid\u00e9 ses stock-options, vendu son appartement du VIe arrondissement et annonc\u00e9 \u00e0 sa famille, m\u00e9dus\u00e9e, son choix. La nouvelle s'\u00e9tait r\u00e9pandue comme une tra\u00een\u00e9e de poudre parmi ses camarades de promotion de l'ENA. La presse y avait fait \u00e9cho et il avait m\u00eame particip\u00e9 bri\u00e8vement \u00e0 une \u00e9mission t\u00e9l\u00e9vis\u00e9e anim\u00e9e par Jean-Luc Delarue sur la crise de la quarantaine. Puis il avait rejoint cette communaut\u00e9 de moines du Luberon et avait coup\u00e9 tout lien avec le monde ext\u00e9rieur. C'est en tout cas ce que croyaient ses amis et ses coll\u00e8gues. Longtemps, ces derniers avaient d'ailleurs cherch\u00e9 \u00e0 comprendre son geste. Le choix du nom, Galbert, avait suscit\u00e9 de nombreuses hypoth\u00e8ses. Il ne pouvait s'agir que d'une r\u00e9f\u00e9rence \u00e0 Galbert de Bruges, un clerc flamand du xiie si\u00e8cle, auteur d'un r\u00e9cit tr\u00e8s pris\u00e9 des m\u00e9di\u00e9vistes, intitul\u00e9 De l'agression, de la trahison et du meurtre du glorieux Charles, comte de Flandre, une oeuvre hagiographique \u00e0 la gloire d'un homme dont il \u00e9tait le notaire, et qui fut assassin\u00e9 en pleine messe par des membres de sa famille. Les coll\u00e8gues de fr\u00e8re Galbert avaient bien cherch\u00e9 de quelle trahison ils avaient pu se rendre coupables \u00e0 son \u00e9gard, puis ils abandonn\u00e8rent cette piste.\nAu fond de ce vallon perdu du Vaucluse, il avait trouv\u00e9 une communaut\u00e9 vieillissante, travailleuse mais appliquant son industrie \u00e0 des activit\u00e9s \u00e0 faible valeur ajout\u00e9e, comme la transformation de la lavande ou le pressage laborieux des fruits des quelques maigres oliviers du jardin. En pronon\u00e7ant ses voeux, fr\u00e8re Galbert avait fait don de sa personne mais aussi de son patrimoine, d\u00e9sormais essentiellement constitu\u00e9 d'actions, dont un bon nombre de valeurs de technologies, cot\u00e9es au Nasdaq. Le p\u00e8re sup\u00e9rieur, qui tenait la comptabilit\u00e9 sur de grands registres cartonn\u00e9s, avait accept\u00e9 avec gratitude l'offre de fr\u00e8re Galbert de prendre en main les finances de la communaut\u00e9. Et en quelques mois des transformations notables dans la vie et les habitudes du monast\u00e8re \u00e9taient intervenues, sans que la r\u00e8gle de saint Beno\u00eet en souffr\u00eet \u00e0 l'exc\u00e8s. Tout d'abord il y avait eu ces ing\u00e9nieurs d'IBM qui avaient investi les lieux pendant plusieurs jours et install\u00e9 force machines sous les vo\u00fbtes de l'ancien dortoir. Ensuite vinrent la r\u00e9fection d'une aile du b\u00e2timent et l'am\u00e9nagement d'une dizaine de \" chambres-cellules \", la r\u00e9daction et l'\u00e9dition d'une brochure proposant aux dirigeants d'entreprise des s\u00e9jours de r\u00e9flexion, des cures de silence et des exercices spirituels. Les abonnements au Financial Times, au Wall Street Journal et \u00e0 La Tribune avaient suivi. La communaut\u00e9 monacale accueillait tous ces changements dans la s\u00e9r\u00e9nit\u00e9 et le silence. Et c'est en silence que chacun prenait place, chaque soir, devant son ordinateur afin d'accomplir une t\u00e2che que fr\u00e8re Galbert comparait \u00e0 celle des moines copistes du Moyen Age.\nEvidemment, nous ignorions tout cela lorsque, d\u00e9barquant \u00e0 Marignane, nous nous entass\u00e2mes dans une Espace de location pour prendre la direction du massif du Luberon, \u00e0 la recherche du pr\u00e9sident. (\u00e0 suivre)", "url": "https://lexpansion.lexpress.fr/actualite-economique/apocalypse-sa_1435284.html"}, {"title": "Allemagne kohl veut mettre la main sur l or de la buba", "text": "Comme si l'on \u00e9tait en temps de guerre, le g\u00e9n\u00e9ral Kohl a d\u00e9cid\u00e9 de mobiliser le stock de m\u00e9tal jaune de la Bundesbank. Objectif : trouver des ressources suppl\u00e9mentaires pour compenser l'effondrement des recettes fiscales qui menace la r\u00e9alisation des fameux crit\u00e8res de Maastricht.\nSur le papier, de l'avis d'un expert d'outre-Rhin, l'id\u00e9e para\u00eet \" splendide \" : elle consiste \u00e0 r\u00e9\u00e9valuer les quelque 3 700 tonnes d'or qui dorment depuis des d\u00e9cennies dans les coffres de la Bundesbank. Dans son bilan, celle-ci comptabiliserait donc son stock non plus \u00e0 sa valeur d'acquisition, mais \u00e0 sa valeur de march\u00e9, trois fois sup\u00e9rieure. Ce qui gonflerait de plus de 40 milliards de marks ses b\u00e9n\u00e9fices ! L'Etat pourrait alors puiser dans ce pactole pour r\u00e9duire d\u00e8s cette ann\u00e9e l'endettement et m\u00eame les d\u00e9ficits publics, plus proches des 3,5 % que des 3 % du PIB impos\u00e9s par Maastricht. Mais, pour r\u00e9ussir ce tour de passe-passe, Helmut Kohl doit franchir trois obstacles.\nD'abord, la Bundesbank. Mur\u00e9e dans un silence r\u00e9probateur, elle s'est donn\u00e9 quinze jours pour rendre son avis au chancelier, et cet avis sera gard\u00e9 secret. Son pr\u00e9sident Hans Tietmeyer d\u00e9fend une conception sourcilleuse de l'ind\u00e9pendance de sa maison. Il avait fait durement la le\u00e7on \u00e0 la France et \u00e0 l'Italie, accus\u00e9es de \" d\u00e9testables habillages comptables \".\nEnsuite, le Parlement. Il sera sollicit\u00e9 d\u00e9but juin : l'op\u00e9ration n\u00e9cessite en effet une modification de la loi sur la Bundesbank. Le vote ne devrait pas poser de probl\u00e8me, mais pendant le d\u00e9bat, l'opposition aura forc\u00e9ment le beau r\u00f4le.\nTroisi\u00e8me obstacle, Eurostat. L'Allemagne doit soumettre son op\u00e9ration \u00e0 cet organisme qui fixe les tables de la loi de l'Union europ\u00e9enne en mati\u00e8re comptable.\nSur la d\u00e9fensive, le ministre de l'Economie Theo Waigel va se faire un point d'honneur d'atteindre les fatidiques 3 % maastrichtiens sans utiliser cet \" effet or \". Trop tard : le doute ainsi jet\u00e9 sur la rigueur allemande pourrait ouvrir aux Italiens l'acc\u00e8s \u00e0 l'euro d\u00e8s 1999 (lire page 43).", "url": "https://lexpansion.lexpress.fr/actualite-economique/allemagne-kohl-veut-mettre-la-main-sur-l-or-de-la-buba_1434046.html"}, {"title": "Cinema", "text": "Air France va mieux, mais son PDG, Christian Blanc prend de la distance. A Paris, on lui pr\u00e9dit un destin politique. A Cannes, il a \u00e9t\u00e9 pl\u00e9biscit\u00e9 pour le film Les M\u00e9diateurs du Pacifique, o\u00f9 il inter-pr\u00e8te son propre r\u00f4le de m\u00e9diateur en Nouvelle-Cal\u00e9donie en 1988. Son jeu et ses cigares l'ont fait comparer \u00e0 Brando.", "url": "https://lexpansion.lexpress.fr/actualite-economique/cinema_1452031.html"}, {"title": "A noter : T\u00e9l\u00e9vision", "text": "Dans la nuit du 20 au 21 juin, Paris Premi\u00e8re diffusera plus de trente heures de musique, tous styles confondus. Un v\u00e9ritable marathon qui s'ouvrira par un document sur les t\u00e9nors et les divas. Jessye Norman et Luciano Pavarotti en pr\u00e9lude \u00e0 Charlie Parker, aux Fugees, \u00e0 Charles Trenet ou \u00e0 Simply Red. Un programme \u00e9clectique et euphorisant.\nLa f\u00eate de l'art lyrique (la soir\u00e9e des t\u00e9nors et des divas), Paris Premi\u00e8re, vendredi 20 juin, \u00e0 partir de 19 heures.", "url": "https://lexpansion.lexpress.fr/actualite-economique/a-noter-television_1442950.html"}, {"title": "Un dejeuner d affaires sucre sale", "text": "Pour Casablanca ce sont les premi\u00e8res chaleurs apr\u00e8s plusieurs semaines de pluie. Des tables ont \u00e9t\u00e9 dress\u00e9es dans le jardin de la luxueuse villa, des dizaines d'extras s'affairent derri\u00e8re un gigantesque buffet, ministres et businessmen s'embrassent comme de vieux amis. La communaut\u00e9 des affaires marocaines re\u00e7oit, chez un de ses plus \u00e9minents repr\u00e9sentants, Saad Kettani, le PDG de Wafa Assurance, quelques homologues fran\u00e7ais, pr\u00e9sents gr\u00e2ce au Cercle d'amiti\u00e9s franco-marocaines, que pr\u00e9side Bernard Esambert. La Lyonnaise, qui a obtenu le contrat du service des eaux \u00e0 Casablanca, EDF, qui envisage de construire une centrales \u00e9olienne dans le Nord, France T\u00e9l\u00e9com, qui dispute le march\u00e9 marocain \u00e0 l'espagnol Telefonica, et d'autres... figurent parmi les invit\u00e9s.\nUne croissance de 5 %, mais pas d'investisseurs fran\u00e7ais\nKettani n'a pas seulement une silhouette \u00e0 la Bogart, il en a l'humour vache. Apr\u00e8s les compliments d'usage sur les bonnes relations franco-marocaines, viennent les avertissements pour expliquer que la France n'est plus forc\u00e9ment le must pour un jeune Marocain ambitieux. \" Vous savez, c'est pas mal non plus de faire Harvard \", glisse ce banquier \u00e9mule de Michael Porter, le gourou de la strat\u00e9gie. Casablanca est fi\u00e8re de la qualification de sa jeune main-d'oeuvre : n'est-ce pas pour cette raison que SGS-Thomson a choisi d'\u00e9tendre son site d'Ain Sebaa, de pr\u00e9f\u00e9rence \u00e0 l'Asie ? Ce n'est pas le cas des autres investisseurs fran\u00e7ais. Dans un Maroc o\u00f9 la croissance fr\u00f4le les 5 % hors agriculture, ils c\u00e8dent du terrain devant les espagnols, les italiens, les allemands et les cor\u00e9ens (Daewoo va installer une usine de voitures \u00e0 Casablanca). Au moment o\u00f9 le royaume donne des gages de d\u00e9mocratisation \u00ad une s\u00e9rie d'\u00e9lections commencera le 13 juin \u00ad, son \u00e9lite s'irrite des hantises islamistes et des d\u00e9formations alg\u00e9riennes, chez ses \" amis fran\u00e7ais \".", "url": "https://lexpansion.lexpress.fr/actualite-economique/un-dejeuner-d-affaires-sucre-sale_1374778.html"}, {"title": "Social echec a la baisse du temps de travail chez thomson", "text": "Les n\u00e9gociations sur une r\u00e9duction des horaires de 5 % dans la branche communication ont \u00e9t\u00e9 rompues vendredi dernier.\nD\u00e9cryptage : Les syndicats redoutent que les embauches de jeunes promises en contrepartie ne masquent des d\u00e9parts n\u00e9goci\u00e9s de salari\u00e9s plus \u00e2g\u00e9s. Ils d\u00e9noncent d'autre part l'insuffisance du contr\u00f4le des horaires pour un personnel o\u00f9 les cadres sont majoritaires.", "url": "https://lexpansion.lexpress.fr/actualite-economique/social-echec-a-la-baisse-du-temps-de-travail-chez-thomson_1372309.html"}, {"title": "Reflechissez avant d etre patron", "text": "On parle beaucoup de la pr\u00e9carit\u00e9 des salari\u00e9s. Mais qui s'int\u00e9resse au sort gu\u00e8re plus enviable, sur ce point du moins, r\u00e9serv\u00e9 \u00e0 leurs patrons ? G\u00e9n\u00e9ralement pourvus du statut de mandataires sociaux \u00ad c'est-\u00e0-dire de repr\u00e9sentants l\u00e9gaux d'une soci\u00e9t\u00e9 anonyme ou d'une SARL \u00ad, ils connaissent une pr\u00e9carit\u00e9 maximale. En droit, ils sont r\u00e9vocables ad nutum, du jour au lendemain, sans motif, sans pr\u00e9avis ni indemnit\u00e9s (article 110 de la loi du 24 juillet 1966). L'actualit\u00e9 fournit r\u00e9guli\u00e8rement des exemples de ces \" d\u00e9barquements \". Le dernier en date : Georges Plassat, cong\u00e9di\u00e9 le 6 mai de la pr\u00e9sidence de Casino. Coinc\u00e9s entre une responsabilit\u00e9 p\u00e9nale croissante et l'absence de protection personnelle, de s\u00e9curit\u00e9 de l'emploi et d'assurance-ch\u00f4mage, les dirigeants occupent une position marqu\u00e9e par l'incertitude permanente.\nCette instabilit\u00e9 ne concerne pas tant l'\u00e9lite issue de l'ENA, ou de Polytechnique, dont la carri\u00e8re suit son chemin \u00e0 la t\u00eate des grands groupes, que la multitude des pr\u00e9sidents, directeurs g\u00e9n\u00e9raux ou g\u00e9rants plus obscurs d'entreprises de toutes tailles. Se voir propuls\u00e9 pr\u00e9sident de filiale, m\u00eame si elle ne compte que deux salari\u00e9s et si son chiffre d'affaires est modeste, c'est s'exposer \u00e0 des risques non n\u00e9gligeables. On assiste d'ailleurs \u00e0 un d\u00e9but de remise en cause de cette situation inconfortable par les patrons eux-m\u00eames, qui n'h\u00e9sitent plus \u00e0 se rebeller.\nMichel Chevalier, remerci\u00e9 en 1995 apr\u00e8s avoir pass\u00e9 quatre ans \u00e0 la t\u00eate de trois filiales du Groupe Cora, a obtenu en justice 500 000 francs de r\u00e9paration pour le pr\u00e9judice subi. Une petite r\u00e9volution de la jurisprudence. Lorsqu'il avait \u00e9t\u00e9 engag\u00e9, en 1991, il avait re\u00e7u par \u00e9crit la promesse d'une indemnit\u00e9 correspondant \u00e0 un an de salaire (1,6 million de francs) en cas de licenciement. Promesse non tenue par le groupe \u00e0 son d\u00e9part. Or, dans le droit des soci\u00e9t\u00e9s, ce type d'accord n'a aucune valeur juridique, car il contrevient \u00e0 la fameuse r\u00e9vocabilit\u00e9 ad nutum.\nEn signant ce protocole, le pr\u00e9sident de Cora, Philippe Bouriez, savait bien qu'il ne s'engageait \u00e0 rien, et pour cause : il avait d\u00e9j\u00e0 utilis\u00e9 le proc\u00e9d\u00e9 avec un pr\u00e9d\u00e9cesseur de Michel Chevalier, Hugues Guyon, qui, lui, avait \u00e9t\u00e9 d\u00e9bout\u00e9 par la justice de sa pr\u00e9tention \u00e0 toucher son \" parachute \", d\u00e9clar\u00e9 illicite. Michel Chevalier a eu plus de chance, en invoquant le dol \u00ad la volont\u00e9 d\u00e9lib\u00e9r\u00e9e de tromper de son employeur \u00ad devant le tribunal, qui l'a d\u00e9dommag\u00e9 \u00e0 ce titre.\nEn la mati\u00e8re, le droit est tr\u00e8s fluctuant. \" On ne peut jamais \u00eatre s\u00fbr \u00e0 100 %, commente Anne-Elisabeth Combes, avocate chez Archibald Andersen, car le juge a toute marge de manoeuvre pour remettre en cause ce qui a \u00e9t\u00e9 \u00e9tabli. On voit des gens obtenir des r\u00e9parations alors que rien n'\u00e9tait pr\u00e9vu, et d'autres ne pas r\u00e9ussir \u00e0 obtenir ce qui avait \u00e9t\u00e9 convenu. \"\nLa plupart des cadres dirigeants nomm\u00e9s mandataires sociaux pensent se pr\u00e9munir en n\u00e9gociant clauses diverses et parachutes dor\u00e9s. Ils se leurrent. Les soci\u00e9t\u00e9s savent qu'elles peuvent acquiescer docilement \u00e0 ces demandes sans risquer grand-chose : plus l'indemnit\u00e9 sera importante, plus la soci\u00e9t\u00e9 pourra prouver que celle-ci constitue un obstacle \u00e0 la r\u00e9vocabilit\u00e9, et la faire annuler.\nIl n'existe donc pas de r\u00e8gle g\u00e9n\u00e9rale, et les tractations s'\u00e9tablissent au cas par cas, le plus souvent entre quatre murs. \" Les soci\u00e9t\u00e9s veulent que les choses se passent bien et discr\u00e8tement, explique Bruno Fourage, conseiller en r\u00e9mun\u00e9ration. Les dirigeants sont au courant de beaucoup de choses, ils se trouvent donc plut\u00f4t en position de force. On cherche g\u00e9n\u00e9ralement \u00e0 \u00e9viter que cela ne finisse devant le juge. \"\nC'est que la loi retarde un peu : la l\u00e9gislation en vigueur a oubli\u00e9 de prendre en compte l'\u00e9volution r\u00e9cente du r\u00f4le des dirigeants. Ceux-ci sont de moins en moins des entrepreneurs autonomes. Ils sont plac\u00e9s dans une position de subordination \u00e0 l'\u00e9gard d'un pr\u00e9sident de groupe ou d'actionnaires qui d\u00e9finissent \u00e0 leur place la strat\u00e9gie. Pr\u00e9sidents ou directeurs g\u00e9n\u00e9raux s'apparentent finalement \u00e0 des supersalari\u00e9s quiu ne b\u00e9n\u00e9ficient pas de la protection du droit du travail. D'o\u00f9 un certain nombre d'arrangements amiables, comme le ch\u00e8que de d\u00e9dommagement, inspir\u00e9 des Anglo-Saxons.\nPlusieurs types de montages permettent de contourner la l\u00e9gislation. D'abord, la r\u00e9vocation d'un mandataire peut \u00eatre indemnis\u00e9e dans deux cas : si elle se produit dans des conditions \" vexatoires \", et \u00ad dans le cadre des SARL \u00ad si elle n'est pas motiv\u00e9e. Il arrive donc que des entreprises conviennent avec les int\u00e9ress\u00e9s de donner artificiellement un caract\u00e8re vexatoire (d\u00e9saveu en public) au licenciement, ou d'\" oublier \" de le motiver, uniquement pour rendre la transaction l\u00e9gale. Un peu compliqu\u00e9...\nLe conseil d'administration peut \u00e9galement voter une gratification exceptionnelle au mandataire lors de son d\u00e9part. Imposable comme des revenus, celle-ci n'est pas tr\u00e8s int\u00e9ressante. Plus discr\u00e8tement, on peut faire verser une indemnit\u00e9 par une filiale \u00e9trang\u00e8re si le dirigeant assumait des responsabilit\u00e9s internationales. Certains patrons exigent par ailleurs de leur entreprise une assurance-ch\u00f4mage priv\u00e9e, une assurance-vie ou un syst\u00e8me de retraite dont ils continueront \u00e0 b\u00e9n\u00e9ficier apr\u00e8s leur d\u00e9part. Les stock-options peuvent aussi tenir lieu de parachute, \u00e0 condition que le d\u00e9part du dirigeant n'entra\u00eene pas leur lev\u00e9e imm\u00e9diate.\nReste la meilleure des garanties : le salariat. Un mandataire peut tout \u00e0 fait \u00eatre en m\u00eame temps salari\u00e9 de l'entreprise. La fonction de pr\u00e9sident du directoire, qui commence \u00e0 se r\u00e9pandre en France, donne droit au statut de salari\u00e9. Son titulaire n'est r\u00e9vocable que pour \" cause l\u00e9gitime \". Mais attention, le contrat de travail de salari\u00e9 doit \u00eatre ant\u00e9rieur au mandat social. Nombre de grands groupes ont cr\u00e9\u00e9 une soci\u00e9t\u00e9 ad hoc uniquement destin\u00e9e \u00e0 garantir l'emploi des dirigeants plac\u00e9s \u00e0 la t\u00eate de leurs filiales. Une fois r\u00e9voqu\u00e9s de leur mandat social, ils sont maintenus dans le groupe \u00e0 d'autres fonctions. Dans les petites entreprises ind\u00e9pendantes, les dirigeants ne se soucient gu\u00e8re de ces questions. Leur participation \u00e0 l'actionnariat de la soci\u00e9t\u00e9 leur offre une meilleure garantie de stabilit\u00e9 qu'aux patrons technocrates.\nL'ensemble de ces pratiques est souvent m\u00e9connu des int\u00e9ress\u00e9s. Ce qui se traduit par une hausse significative du contentieux : \" Les dirigeants n'h\u00e9sitent plus \u00e0 aller devant les prud'hommes pour faire reconna\u00eetre leur qualit\u00e9 de salari\u00e9 de fait \", t\u00e9moigne Me Combes. A moins qu'ils n'utilisent un autre ressort : celui de la moralit\u00e9. \" Le monde des affaires fonctionne selon une coutume non \u00e9crite qui veut qu'on ne se conduise pas de fa\u00e7on in\u00e9quitable, estime Me Serge-Antoine Tchekhoff, d\u00e9fenseur de Michel Chevalier. Selon cet usage, on respecte la parole donn\u00e9e en d\u00e9pit des r\u00e8gles de droit. \"\nLe tribunal de commerce de Paris, dans son jugement en faveur de Michel Chevalier, a reconnu cette forme d'\u00e9thique. S'il r\u00e9p\u00e8te que \" tous les montages qui feraient obstacle \u00e0 la r\u00e9vocation du pr\u00e9sident \" sont illicites, il admet cependant que \" ce genre de promesse est g\u00e9n\u00e9ralement tenu dans les soci\u00e9t\u00e9s de bon aloi \". Par cons\u00e9quent, le comportement du PDG de Cora \" ne r\u00e9pond pas aux crit\u00e8res de bonne foi que l'on est en droit d'attendre de responsables de haut niveau \". Le tribunal a donc reconnu comme un d\u00e9lit le non-respect de la parole donn\u00e9e, et surtout le fait d'avoir donn\u00e9 cette parole en ayant la ferme intention de ne pas la respecter.\nCe jugement qui sanctionne un cas particulier ne r\u00e9sout malheureusement pas les probl\u00e8mes de tous les mandataires sociaux. Dans son rapport sur la r\u00e9forme du droit des soci\u00e9t\u00e9s, le s\u00e9nateur Philippe Marini propose d'autoriser les parachutes sous forme de conventions d'indemnisation. Celles-ci seraient contr\u00f4l\u00e9es par le conseil d'administration, dans une limite financi\u00e8re qui ne mettrait pas en p\u00e9ril la r\u00e9vocabilit\u00e9 ad nutum. Voil\u00e0 qui mettrait fin \u00e0 des pratiques parfois douteuses et permettrait aux dirigeants d'entreprise de dormir plus tranquilles.\n\" Le manager est beaucoup plus expos\u00e9 qu'avant \"\nJean Losi, directeur du cabinet de chasseurs de t\u00eates Progress\n-Pourquoi le m\u00e9tier de dirigeant devient-il plus risqu\u00e9 ?\nLa responsabilit\u00e9 des dirigeants d'entreprise, on le voit depuis quelques ann\u00e9es, devient de plus en plus importante. Nous sommes face \u00e0 des situations l\u00e9gales, voire p\u00e9nales, qui rendent ce m\u00e9tier bien plus expos\u00e9 qu'auparavant. Beaucoup de fautes de management ou de gestion peuvent entra\u00eener des poursuites judiciaires \u00e0 l'\u00e9gard du mandataire social.\n-La situation l\u00e9gale traduit-elle cette \u00e9volution ?\nLa l\u00e9gislation actuelle est inadapt\u00e9e. L'influence anglo-saxonne est en train de gagner chez nous : le corporate governance consacre la revanche des actionnaires. Le manager est soumis \u00e0 un lien de subordination vis-\u00e0-vis de ses actionnaires, et n'exerce plus, de fait, les responsabilit\u00e9s qui lui incombent l\u00e9galement.\n-Cela d\u00e9courage-t-il les vocations ?\nJe n'ai pas encore rencontr\u00e9 de refus d'un poste de pr\u00e9sident ou de directeur g\u00e9n\u00e9ral pour ces raisons ! Les ambitieux inconscients n\u00e9gligent les risques li\u00e9s au statut. Les autres s'entourent du maximum de pr\u00e9cautions et exigent des assurances ou des parachutes financiers en cas de r\u00e9vocation.\nTrois pr\u00e9cautions\n- Souscrire une assurance-ch\u00f4mage priv\u00e9e qui garantira un revenu minimal au lendemain d'une r\u00e9vocation.\n- Demander un contrat de travail salari\u00e9 (pour un poste de directeur d\u00e9l\u00e9gu\u00e9, de pr\u00e9sident du directoire...) dans l'entreprise avant d'en \u00eatre nomm\u00e9 mandataire social.\n- Etre prudent sur les indemnit\u00e9s : un accord, m\u00eame \u00e9crit, n'a pas de valeur juridique. Si le montant reste raisonnable (un an \u00e0 dix-huit mois de salaire), il sera la plupart du temps respect\u00e9.", "url": "https://lexpansion.lexpress.fr/actualite-economique/reflechissez-avant-d-etre-patron_1366004.html"}, {"title": "Pour en finir avec la guerre franco britannique", "text": "- Le genre. Biculturel (issu d'un p\u00e8re anglais et d'une m\u00e8re fran\u00e7aise) et \u00e0 ce titre tiraill\u00e9 entre deux hostilit\u00e9s crois\u00e9es (celle des Fran\u00e7ais pour les Britanniques et vice versa), Alain Woodrow, ex-journaliste au Monde, tente une ultime r\u00e9conciliation. Un essai \u00e0 la fois historique, litt\u00e9raire et sociologique, nourri de citations, dans un style enjou\u00e9 et plein d'humour.\n- Le th\u00e8me. Seule la connaissance mutuelle pouvant venir \u00e0 bout des pr\u00e9jug\u00e9s, l'auteur montre que nos deux pays sont souvent plus proches qu'ils ne le croient \u00ad la noblesse anglaise a d'ailleurs longtemps parl\u00e9 fran\u00e7ais. Et que cette nation \u00ad peut-\u00eatre la seule au monde o\u00f9 le chef du parti d'opposition est r\u00e9mun\u00e9r\u00e9 sur fonds publics, juste pour assurer son r\u00f4le politique \u00ad peut donner \u00e0 beaucoup des le\u00e7ons de d\u00e9mocratie.\n- La citation. \" Une amie \u00e0 qui je demandais une d\u00e9finition politique de Blair me r\u00e9pondit : Too many teeth ! (Trop de dents !). Ce qui dit tout : le sourire Colgate, \u00e0 la fois cajoleur et carnassier. \"", "url": "https://lexpansion.lexpress.fr/actualite-economique/pour-en-finir-avec-la-guerre-franco-britannique_1363461.html"}, {"title": "Immobilier l ile de france a toujours ses bureaux sur les bras", "text": "Selon un r\u00e9cent rapport du Conseil \u00e9conomique et social de la r\u00e9gion, la situation de l'immobilier d'entreprise reste pr\u00e9occupante malgr\u00e9 un l\u00e9ger mieux.\nD\u00e9cryptage : En 1996, seulement 600 000 m\u00e8tres carr\u00e9s de bureaux ont \u00e9t\u00e9 mis en chantier (le sch\u00e9ma directeur r\u00e9gional en pr\u00e9voyait en moyenne 1,1 million par an). Alors que les pouvoirs publics tentent depuis des ann\u00e9es de r\u00e9\u00e9quilibrer l'Ile-de-France vers l'est, l'essentiel des m\u00e8tres carr\u00e9s neufs a \u00e9t\u00e9 r\u00e9alis\u00e9 dans le centre et l'ouest de la r\u00e9gion. Encore plus pr\u00e9occupant selon le CES, 300 ZAC seraient en difficult\u00e9.", "url": "https://lexpansion.lexpress.fr/actualite-economique/immobilier-l-ile-de-france-a-toujours-ses-bureaux-sur-les-bras_1339020.html"}, {"title": "Finance paribas sort de belgique pour sauter ailleurs", "text": "Le Groupe Paribas a annonc\u00e9, le 23 mai, la r\u00e9organisation de ses activit\u00e9s historiques en Belgique pour mieux les adapter \u00e0 sa strat\u00e9gie. Sa filiale bancaire, Paribas-Belgique, sera c\u00e9d\u00e9e en deux temps au belge Bacob-Arco. Un d\u00e9sengagement qui intervient quelques mois apr\u00e8s la cession de sa banque r\u00e9gionale fran\u00e7aise, le Cr\u00e9dit du Nord, \u00e0 la Soci\u00e9t\u00e9 g\u00e9n\u00e9rale. Parall\u00e8lement, Paribas remet de l'ordre dans son activit\u00e9 de banque d'affaires exerc\u00e9e via sa holding Cobepa, qui d\u00e9tient 12 milliards de francs d'actifs.\nAndr\u00e9 Levy-Lang, le pr\u00e9sident du directoire, dirige d\u00e9sormais un groupe aux contours bien dessin\u00e9s avec une activit\u00e9 d'investissements, de conseil en fusions et acquisitions, et une pr\u00e9sence sur les march\u00e9s actions primaire et secondaire. Seule interrogation persistante : le sort de la Compagnie bancaire, o\u00f9 Paribas a r\u00e9cemment renforc\u00e9 son contr\u00f4le en passant la barre des 50 %. Une cession reste toujours possible, mais l'urgence n'est pas l\u00e0.\nCertes, Paribas a fait la preuve l'an dernier de sa capacit\u00e9 \u00e0 renouer avec des b\u00e9n\u00e9fices confortables (4,3 milliards de francs). La coh\u00e9rence de sa strat\u00e9gie a d'ailleurs fini par s\u00e9duire nombre d'analystes financiers. Mais l'accomplissement logique de cette strat\u00e9gie passe par une acquisition d'envergure \u00e0 l'\u00e9tranger, ou par un rapprochement avec une banque d'affaires nord-am\u00e9ricaine ou asiatique. Un moment \u00e9voqu\u00e9, un rapprochement avec la Soci\u00e9t\u00e9 g\u00e9n\u00e9rale n'est plus \u00e0 l'ordre du jour. \" Nous n'avons aucun int\u00e9r\u00eat \u00e0 une alliance franco-fran\u00e7aise \", avait tranch\u00e9 Andr\u00e9 Levy-Lang. Non, le grand bond qui est attendu devra s'effectuer au-del\u00e0 des fronti\u00e8res.", "url": "https://lexpansion.lexpress.fr/actualite-economique/finance-paribas-sort-de-belgique-pour-sauter-ailleurs_1336456.html"}, {"title": "Faut il en finir avec la loi evin", "text": "C'est pratiquement acquis. Le gouvernement accordera un r\u00e9gime de faveur \u00e0 une marque de bi\u00e8re am\u00e9ricaine pour le bon d\u00e9roulement de la Coupe du monde de football, organis\u00e9e l'an prochain en France. Budweiser, principal sponsor de la comp\u00e9tition, b\u00e9n\u00e9ficiera d'une d\u00e9rogation exceptionnelle pour d\u00e9ployer ses panneaux publicitaires au coeur du Stade de France. Ainsi s'effondre un nouveau pan de la loi Evin, vot\u00e9e le 10 janvier 1991.\nRien de bien surprenant. Car, en six ans, ce texte, destin\u00e9 \u00e0 interdire la promotion de l'alcool et \u00e0 limiter celle du tabac, a \u00e9t\u00e9 vid\u00e9 de sa substance. Amendement apr\u00e8s amendement. D\u00e9cret apr\u00e8s d\u00e9cret. Farouchement oppos\u00e9s \u00e0 son application, les lobbys industriels ont eu le dernier mot. Bilan de leur action : une loi devenue impraticable, d\u00e9tourn\u00e9e et soup\u00e7onn\u00e9e d'inefficacit\u00e9. Au point que les pouvoirs publics ont d\u00e9cid\u00e9 de commander au commissariat g\u00e9n\u00e9ral du Plan un rapport d'\u00e9valuation sur le texte pour la fin de l'ann\u00e9e.\nA l'heure o\u00f9 la Grande-Bretagne s'appr\u00eate \u00e0 voter \u00e0 son tour l'interdiction de la publicit\u00e9 pour la cigarette, \u00e0 l'heure o\u00f9 les Etats-Unis menacent leur industrie du tabac de gigantesques amendes, la France nage \u00e0 contre-courant. Tout est pr\u00eat pour un vaste retour en arri\u00e8re. \" Ce nouveau bidouillage juridique est scandaleux \", r\u00e9sume Patrick Elineau, de l'Association nationale de pr\u00e9vention de l'alcoolisme (Anpa). Il s'ajoutera \u00e0 une liste d\u00e9j\u00e0 longue d'incoh\u00e9rences et d'entorses juridiques. Exemples ? Un premier amendement, adopt\u00e9 fin 1992, autorise la retransmission t\u00e9l\u00e9vis\u00e9e des grands prix de formule 1 disput\u00e9s sur les circuits \u00e9trangers, laissant ainsi le champ libre aux publicit\u00e9s des cigarettiers. Alain Prost est alors en pleine gloire et Renault aligne les victoires avec son moteur. Deux ans plus tard, en pleine torpeur estivale, l'Assembl\u00e9e nationale porte un nouveau coup \u00e0 la loi en autorisant l'affichage de publicit\u00e9s pour l'alcool sur l'ensemble du territoire. Et voil\u00e0 balay\u00e9e en une s\u00e9ance parlementaire la notion d'affichage limit\u00e9 aux \" zones de production \" d\u00e9fendue par la loi. Les entorses de ce type abondent.\nDepuis 1991, tous les ministres des Sports et de la Sant\u00e9 successifs ont pris leurs distances avec le texte. Comme ses pr\u00e9d\u00e9cesseurs, Guy Drut y va de sa propre adaptation. Objectif : accueillir des comp\u00e9titions internationales soutenues par les sponsors de l'industrie de l'alcool. \" Notre but n'est pas d'effacer cette loi mais de faire preuve de bon sens, justifie un conseiller du ministre. Il faut en finir avec l'hypocrisie. \" Hypocrisie ? Elle se manifeste au quotidien. La loi est d\u00e9tourn\u00e9e, voire transgress\u00e9e. Sans que personne s'en \u00e9meuve.\nL'astuce ? Financer des produits aux couleurs des marques de tabac\nLes derniers championnats d'Europe de patinage artistique, organis\u00e9s en France, ont ainsi \u00e9t\u00e9 sponsoris\u00e9s par une marque d'alcool. Personne n'a rien dit. Et le spectacle a pourtant \u00e9t\u00e9 retransmis en prime time sur TF1. Les cigarettiers, eux, ont trouv\u00e9 des chemins de traverse pour contourner l'interdiction de faire de la publicit\u00e9. L'astuce ? Financer des produits divers qui portent leur nom ou leurs couleurs (agences de voyages avec Peter Stuyvesant Travel, chaussures avec Camel Boots, v\u00eatements avec Marlboro Classic, disques avec Gitanes Jazz, \u00e9v\u00e9nements culturels avec la Fondation pour le cin\u00e9ma Philip Morris...). Dans les d\u00e9bits de tabac, ils se livrent \u00e0 des promotions-\u00e9changes (deux paquets contre un tee-shirt ou un croque-monsieur).\nPlus malins, les brasseurs et les distillateurs sont parvenus \u00e0 relancer de vraies campagnes nationales. La loi les autorise \u00e0 recourir \u00e0 l'affichage \u00e0 une condition : qu'ils mentionnent le nom d'un bar. Qu'\u00e0 cela ne tienne. Pour faire illusion, ils proposent \u00e0 un tenancier de rebaptiser son \u00e9tablissement puis de photographier trois charmants mannequins d\u00e9guis\u00e9s en serveuses. R\u00e9sultat, une publicit\u00e9 orn\u00e9e de la l\u00e9gende suivante : \" Distribution de Kronenbourg fra\u00eeche \"Aux copines qui ont de la conversation\". \" C'est ainsi que la Brasserie de Paris, modeste \u00e9tablissement de Tarbes, se retrouve affubl\u00e9e du nom \" Aux copines qui ont de la conversation \". Sa tenanci\u00e8re, qui n'a pas song\u00e9 \u00e0 demander de contrepartie financi\u00e8re, s'en accommode. Toutes ces initiatives, en marge de la l\u00e9galit\u00e9, ont certes un prix : la condamnation judiciaire. Depuis l'application de la loi Evin, les fabricants de tabac assign\u00e9s par les associations de consommateurs ont perdu vingt-neuf fois devant la justice. Insuffisant, pourtant, pour les dissuader de continuer. En priv\u00e9 ils reconnaissent que le solde commercial reste positif.\nAu-del\u00e0 de cette guerre d'usure, les industriels, \u00e0 force de lobbying, sont parvenus \u00e0 un r\u00e9sultat encore plus spectaculaire : mettre en doute l'efficacit\u00e9 m\u00eame de la loi. Certes, depuis 1991, la consommation de cigarettes et d'alcool recule. Mais rien ne prouve que ce ph\u00e9nom\u00e8ne soit le fruit de l'interdiction de la publicit\u00e9. Pour les boissons alcoolis\u00e9es, la baisse se manifeste depuis une trentaine d'ann\u00e9es. Et elle s'\u00e9tend \u00e0 toute l'Europe. La l\u00e9gislation fran\u00e7aise n'y est pour rien. C\u00f4t\u00e9 tabac, les chiffres soulignent bien un renversement de tendance (95 000 tonnes de tabac vendues en 1996 contre 102 500 en 1990), mais l'effet direct de l'absence de publicit\u00e9 reste \u00e0 d\u00e9montrer. Pour expliquer la baisse, les experts mettent d'abord en avant la hausse vertigineuse du prix du paquet de cigarettes (+ 96 % en six ans). Or le co\u00fbt joue un r\u00f4le d\u00e9cisif dans l'acte d'achat. La derni\u00e8re augmentation, en d\u00e9cembre 1996, a re\u00e7u une sanction imm\u00e9diate : des ventes en recul de 8 % au premier trimestre de cette ann\u00e9e.\nContrebande et vols de camions s'intensifient\nUn constat \u00e9galement valable au Canada, o\u00f9 la publicit\u00e9 est bannie. L'augmentation r\u00e9cente de 300 % des tarifs y a fait plonger la consommation de 50 \u00e0 60 %. Autre facteur de confusion, l'extension de la contrebande constat\u00e9e par les Douanes. Au total 2 milliards de cigarettes sur les 86 milliards commercialis\u00e9s inondent tous les ans le march\u00e9 fran\u00e7ais. Des paquets vendus \u00e0 moiti\u00e9 prix, \u00e0 travers des fili\u00e8res approvisionn\u00e9es depuis les pays de l'Est et des ports belges, hollandais et fran\u00e7ais. On est loin des quantit\u00e9s \u00e9coul\u00e9es en Italie ou en Espagne (jusqu'\u00e0 15 % des ventes) mais les actes criminels se multiplient. Exemple : le vol l'an pass\u00e9 d'une trentaine de camions de la Seita. Si l'on r\u00e9int\u00e8gre ces seuls chiffres dans les statistiques officielles, la chute de la consommation est moins importante qu'il n'y para\u00eet.\nEnfin, troisi\u00e8me \u00e9l\u00e9ment, le d\u00e9veloppement du tabac \u00e0 rouler. Dissuad\u00e9s par le prix du paquet, les fumeurs ont jet\u00e9 leur d\u00e9volu sur la cigarette \" artisanale \". D\u00e9sormais 6 000 tonnes de tabac lui sont consacr\u00e9es. \" Au total, la consommation globale n'a pratiquement pas vari\u00e9 \", assure Jean-Paul Truchot, d\u00e9l\u00e9gu\u00e9 g\u00e9n\u00e9ral du Centre de documentation et d'information sur le tabac, le bras arm\u00e9 du lobby industriel. Une affirmation qui ulc\u00e8re le camp adverse. \" Dans tous les pays o\u00f9 la publicit\u00e9 a \u00e9t\u00e9 interdite (Canada, Su\u00e8de, Finlande), la consommation a baiss\u00e9 \", tonne le Pr G\u00e9rard Dubois, pr\u00e9sident du Comit\u00e9 national contre le tabagisme.\nInvectives, guerre de chiffres et d'expertises, anti et pro-Evin poursuivent un dialogue de sourds. Psychologiquement, pourtant, les premiers ont marqu\u00e9 un point avec la commande du rapport d'\u00e9valuation par le gouvernement. Que la pol\u00e9mique fasse rage, six ans apr\u00e8s l'entr\u00e9e en vigueur de la loi, indique que les r\u00e9sultats tardent \u00e0 venir. Si les chiffres se r\u00e9v\u00e9laient probants, ils auraient, par leur simple publication, r\u00e9duit le camp des opposants au silence et l'affaire serait class\u00e9e depuis longtemps. Au lieu de cela, le doute subsiste. L'impact de la publicit\u00e9 sur l'achat de cigarettes ? Nul n'est capable de le mesurer scientifiquement. Une \u00e9tude britannique parue en 1992 dans The New England Journal of Medecine a bien tent\u00e9 de d\u00e9montrer qu'il existait un vrai lien. Mais c'est l'une des rares \u00e0 avoir \u00e9t\u00e9 publi\u00e9es \u00e0 ce jour.\nSans pub, les cigarettiers \u00e9conomisent 500 millions de francs par an\nUne chose est s\u00fbre. Le commissariat du Plan aura beaucoup de difficult\u00e9s \u00e0 \u00e9clairer un d\u00e9bat biais\u00e9. Car, s'ils r\u00e9clament toujours la suppression de la loi Evin, les industriels, paradoxalement, s'en accommodent fort bien. La pub ? Son interdiction leur a permis d'\u00e9conomiser plus de 500 millions de francs par an. Leur part de march\u00e9 ? Elle n'a pas fondu. Bien au contraire. Priv\u00e9s de messages commerciaux et donc d'instruments de d\u00e9stabilisation les uns \u00e0 l'\u00e9gard des autres, les plus gros cigarettiers vivent dans un doux monopole et jouissent d'une rente de situation. Un raisonnement \u00e9videmment r\u00e9cus\u00e9 par les int\u00e9ress\u00e9s. \" Nos produits sont tr\u00e8s proches et la publicit\u00e9 devient le seul moyen de les distinguer entre eux \", affirme Mark Transon, porte-parole de Philip Morris-France. En attendant, le fabricant am\u00e9ricain (Marlboro) caracole en t\u00eate du classement avec 40,6 % des ventes.\nM\u00eame aubaine pour les cigarettiers plus modestes. Plut\u00f4t que d'\u00eatre engloutis par les campagnes plan\u00e9taires des g\u00e9ants de la profession, ils luttent \u00e0 armes \u00e9gales et font valoir leur diff\u00e9rence sur les lieux de vente. Le ticket d'acc\u00e8s au march\u00e9 est d\u00e9sormais le m\u00eame pour tout le monde. Tabacalera, un fabricant espagnol parti \u00e0 la conqu\u00eate de l'Europe, prosp\u00e8re ainsi depuis quatre ans en France. Gr\u00e2ce \u00e0 une politique de prix astucieuse et \u00e0 un packaging moderne, il a propuls\u00e9 sa griffe Montecristo \u00e0 la vingt-sixi\u00e8me place parmi les 66 marques de cigarettes.\nAlors, heureuse, l'industrie du tabac ? Grosso modo, oui. Et ce n'est pas la loi Evin qui l'emp\u00eache de recruter les 10 000 jeunes par semaine dont elle a besoin pour maintenir \u00e0 niveau son \" portefeuille de client\u00e8le \" forc\u00e9ment affect\u00e9 par le d\u00e9c\u00e8s des fumeurs ou leur renoncement au tabac. Plus mall\u00e9ables, les adolescents sont devenus l'une des cibles prioritaires afin de regarnir les rangs et fid\u00e9liser de futurs clients. Publicit\u00e9 ou pas.\nRep\u00e8res\nLa Loi evin\n- Auteur : Claude Evin, ministre des Affaires sociales du gouvernement de Michel Rocard.\n- Calendrier : adopt\u00e9e le 10 janvier 1991, entr\u00e9e en vigueur en 1993.\n- Objectif : la lutte contre le tabagisme et l'alcoolisme.\n- Principales dispositions : toute promotion en faveur du tabac est interdite, la publicit\u00e9 pour l'alcool est fortement restreinte.\nLes grands prix de formule 1 disput\u00e9s \u00e0 l'\u00e9tranger ont finalement \u00e9t\u00e9 autoris\u00e9s \u00e0 la t\u00e9l\u00e9vision, assurant ainsi la publicit\u00e9 des marques de tabac. Premi\u00e8re entorse avant m\u00eame l'entr\u00e9e en vigueur.\nUne loi bard\u00e9e de bonnes intentions...\nVot\u00e9e le 10 janvier 1991 dans un esprit de d\u00e9fense de la sant\u00e9 publique, la loi Evin interdit totalement la publicit\u00e9 pour le tabac et partiellement celle pour l'alcool. Le tabac ne peut s'afficher que chez les d\u00e9bitants, et l'alcool dans les \" zones de production \" et dans la presse pour adultes.\n... all\u00e8grement d\u00e9tourn\u00e9e...\nLa loi se r\u00e9v\u00e8le impraticable : impossible d'interdire la retransmission d'\u00e9v\u00e9nements sportifs internationaux sponsoris\u00e9s par des marques d'alcool ou de tabac. La notion de zone de production est abandonn\u00e9e en 1994. Les restrictions sur le contenu des messages sont contourn\u00e9es par les publicitaires.\n... et qui n'a pas atteint son but\nAlcoolisme et tabagisme, les deux fl\u00e9aux subsistent. L'\u00e9valuation de la loi, promise en 1991, n'a jamais \u00e9t\u00e9 r\u00e9dig\u00e9e. La bataille des chiffres fait donc rage. Si la consommation de tabac recule, c'est \u00e0 cause de la hausse des prix, affirment les lobbys.\nD\u00e9bat : faut-il garder une loi interdisant la publicit\u00e9 pour les alcools et le tabac ?\n\" Oui, et ne plus y apporter d'exceptions \"\nLa baisse de la consommation de tabac et d'alcool est incontestable. En Europe, beaucoup de pays imitent notre exemple. Une r\u00e9glementation europ\u00e9enne finira par voir le jour. En France, il faudrait seulement arr\u00eater d'apporter des exceptions \u00e0 cette loi, notamment sur le volet alcool. Aussi serait-il scandaleux que Budweiser b\u00e9n\u00e9ficie d'un r\u00e9gime d\u00e9rogatoire dans le cadre de la Coupe du monde de football. Cr\u00e9er une sorte d'extraterritorialit\u00e9 serait contraire \u00e0 la loi. On d\u00e9veloppe des tr\u00e9sors d'intelligence pour la contourner. Au-del\u00e0 de cet enjeu, le gouvernement serait bien inspir\u00e9 de relancer des campagnes de lutte contre le tabac et l'alcool \u00e0 destination du grand public. Bien peu de choses ont \u00e9t\u00e9 faites ces derni\u00e8res ann\u00e9es.\n\" Non, car c'est inefficace et hypocrite \"\nIl faut tout remettre \u00e0 plat. La majorit\u00e9 des Fran\u00e7ais consid\u00e8re \u00e0 juste titre que cette loi est inefficace et hypocrite. Le tabac est n\u00e9faste pour la sant\u00e9, c'est incontestable, mais pourquoi accuser la publicit\u00e9 de tous les maux ? Aujourd'hui, les fabricants de cigarettes tentent de se diff\u00e9rencier en se bagarrant sur les prix. On ferait mieux d'autoriser la publicit\u00e9 pour les cigarettes l\u00e9g\u00e8res. Cette loi fait partie d'un arsenal l\u00e9gislatif qui n'est ni de droite ni de gauche. C'est une loi pour le 20-heures faite pour se donner bonne conscience. On ne d\u00e9cr\u00e8te pas le changement de comportement des individus. Si la loi \u00e9tait efficace, je me tairais.", "url": "https://lexpansion.lexpress.fr/actualite-economique/faut-il-en-finir-avec-la-loi-evin_1336437.html"}, {"title": "Conditons silguy met en garde le ps", "text": "Pas question de ren\u00e9gocier \" le pacte de stabilit\u00e9 \" : le commissaire europ\u00e9en charg\u00e9 de la monnaie a lanc\u00e9 un vif avertissement \u00e0 Lionel Jospin au lendemain du premier tour des \u00e9lections l\u00e9gislatives. Yves-Thibault de Silguy a pr\u00e9venu le leader socialiste que la stricte discipline de ce \" pacte \" ne peut plus \u00eatre amend\u00e9 apr\u00e8s son adoption lors du sommet de Dublin en 1996.", "url": "https://lexpansion.lexpress.fr/actualite-economique/conditons-silguy-met-en-garde-le-ps_1328648.html"}, {"title": "A laisser le casual friday de dockers", "text": "Pour vendre ses pantalons Dockers, Levis a tent\u00e9 de convertir la France au friday wear, soit une tenue cool au bureau le vendredi, en vigueur sur la c\u00f4te ouest des Etats-Unis. Deux cents entreprises ont ainsi re\u00e7u le guide Comment lancer une politique d'habillement d\u00e9contract\u00e9. Sans succ\u00e8s. Les DRH n'ont pas d\u00fb voir la n\u00e9cessit\u00e9 de se faire les alli\u00e9es de cette strat\u00e9gie marketing ni d'imposer, sous couvert de d\u00e9contraction, un nouvel uniforme \u00e0 leurs salari\u00e9s.", "url": "https://lexpansion.lexpress.fr/actualite-economique/a-laisser-le-casual-friday-de-dockers_1440347.html"}, {"title": "Automobile escarmouche europeenne sur le monospace", "text": "Peugeot et Fiat ont d\u00e9pos\u00e9 plainte contre les autorit\u00e9s portugaises devant la Commission europ\u00e9enne.\nD\u00e9cryptage : En \u00e9dictant une r\u00e9glementation r\u00e9servant l'appellation \" v\u00e9hicules utilitaires \" aux monospaces sup\u00e9rieurs \u00e0 un certain poids, le Portugal a d\u00e9clench\u00e9 la col\u00e8re des deux constructeurs. N'entre dans cette cat\u00e9gorie, en effet, que le v\u00e9hicule du tandem Ford-Volkswagen, dont l'usine est implant\u00e9e \u00e0 Setubal, au Portugal. Il b\u00e9n\u00e9ficie d'exon\u00e9rations fiscales et se vend moins cher que ses concurrents.", "url": "https://lexpansion.lexpress.fr/actualite-economique/automobile-escarmouche-europeenne-sur-le-monospace_1437818.html"}, {"title": "Acheter de l immobilier a deux", "text": "David et B\u00e9n\u00e9dicte vont se marier. Question de sentiments bien s\u00fbr, mais de logement \u00e0 acheter surtout. B\u00e9n\u00e9dicte b\u00e9n\u00e9ficie d'un capital, mais ne travaille pas et compte acheter un terrain. David, d\u00e9muni d'apport, mais dot\u00e9 d'un salaire convenable, se propose d'emprunter pour faire construire leur pavillon. Probl\u00e8me : sans mariage, il n'aurait eu aucun droit sur la maison, n'aurait b\u00e9n\u00e9fici\u00e9 d'aucun avantage fiscal, et aurait eu du mal \u00e0 persuader un banquier de lui pr\u00eater pour construire une maison qui ne lui appartiendrait pas...\nCe genre de situation kafka\u00efenne est malheureusement le lot des couples qui ne sont pas pass\u00e9s devant monsieur le maire. \" Nous avons de plus en plus de demandes d'informations de la part des concubins. La situation est extr\u00eamement compliqu\u00e9e pour eux \", t\u00e9moigne Isabelle Cou\u00ebtoux du Tertre, directeur adjoint de l'Association nationale d'information sur le logement (Anil). Succession, s\u00e9paration, paiement des charges : les emb\u00fbches sont nombreuses pour les adeptes du concubinage. Et les solutions complexes.\nPour deux concubins qui veulent investir dans un logement, la solution la plus commode consiste \u00e0 acheter en indivision. Au d\u00e9part, une simple \" clause d'indivision \" dans le contrat d'achat pr\u00e9voit que chacun est propri\u00e9taire d'une part de X %, en fonction de son apport. Il faut toutefois accompagner cette clause de mesures de pr\u00e9caution, selon le degr\u00e9 de s\u00e9curit\u00e9 que l'on veut obtenir. Par exemple, un \u00e9tat des meubles apport\u00e9s au logement \u00e9tabli devant notaire, pour \u00e9viter tout litige en cas de s\u00e9paration. De m\u00eame, il faudra garder toutes les factures des travaux et des achats pay\u00e9s par l'un ou par l'autre, afin de les solder au moment d'une \u00e9ventuelle s\u00e9paration ou d'un d\u00e9c\u00e8s.\nLe plus prudent est de signer d\u00e8s le d\u00e9but une \" convention d'indivision \" qui pr\u00e9cise les charges et les droits des deux concubins : quelles charges d'emprunt chacun doit rembourser s'ils ont souscrit un emprunt commun, quelles charges communes chacun doit assumer, etc. Cette convention peut \u00eatre conclue pour une dur\u00e9e d\u00e9termin\u00e9e, par exemple cinq ans. Elle est ensuite ren\u00e9gociable. Si l'un des concubins perd son emploi et ne peut plus assumer ses charges, l'autre devra conserver la preuve qu'il a pay\u00e9 \u00e0 sa place. Sa cr\u00e9ance lui sera rembours\u00e9e plus tard, lors de la revente du bien. On peut aussi \u00ad d'un commun accord \u00ad modifier la convention d'indivision et changer en cons\u00e9quence les droits de propri\u00e9t\u00e9 de l'un et de l'autre. Celui qui a rembours\u00e9 plus que pr\u00e9vu poss\u00e9dera alors une part plus importante du bien.\nLe probl\u00e8me le plus d\u00e9licat en cas d'indivision reste toutefois la succession. En effet, d\u00e8s lors que l'un des concubins a des parents ou des enfants, l'autre n'a aucun droit sur la partie de l'appartement qu'il ne poss\u00e8de pas. Il peut m\u00eame en \u00eatre chass\u00e9. L'article 815 du Code civil expliquant que \" nul n'est tenu de rester dans l'indivision \", les ayants droit peuvent d\u00e9cider de mettre l'appartement en vente. Seule fa\u00e7on de pr\u00e9venir cette m\u00e9saventure : faire un testament en bonne et due forme. Plusieurs options sont alors possibles. La premi\u00e8re consiste \u00e0 l\u00e9guer \u00e0 l'autre un \" droit d'usage et d'habitation \" d'une dur\u00e9e limit\u00e9e sur sa partie de l'appartement. Le concubin qui en h\u00e9ritera devra cependant payer des droits de succession \u00e0 hauteur de 60 % sur ce droit.\nDeuxi\u00e8me option : l\u00e9guer l'usufruit, un droit d'usage et d'habitation \u00e0 vie pour le survivant. L\u00e0 aussi, il faudra payer 60 % de droits, mais sur une valeur plus \u00e9lev\u00e9e. Si le survivant a 70 ans ou plus, l'usufruit ne repr\u00e9sente que 10 % de la valeur de la partie d'appartement mise \u00e0 disposition. S'il a entre 30 et 40 ans, l'usufruit repr\u00e9sente 50 % de cette valeur.\nLa derni\u00e8re solution, la plus luxueuse, consiste \u00e0 l\u00e9guer \u00e0 l'autre la pleine propri\u00e9t\u00e9 du bien. Mais, l\u00e0, le taux prohibitif de 60 % s'applique sur la valeur enti\u00e8re. De plus, on ne peut l\u00e9guer la totalit\u00e9 de sa part que si l'on n'a pas d'enfants. Ces \" h\u00e9ritiers r\u00e9servataires \" ont en effet droit \u00e0 leur part : la moiti\u00e9 pour un seul enfant, les deux tiers pour deux enfants...\nDeuxi\u00e8me possibilit\u00e9, mais beaucoup plus sophistiqu\u00e9e, d'acheter \u00e0 deux : cr\u00e9er une soci\u00e9t\u00e9 civile immobili\u00e8re qui proc\u00e9dera \u00e0 l'achat du bien. C'est une solution compliqu\u00e9e : la cr\u00e9ation d'une SCI co\u00fbte entre 10 000 et 12 000 francs, il faut tenir sa comptabilit\u00e9, lui ouvrir un compte bancaire, organiser une assembl\u00e9e g\u00e9n\u00e9rale annuelle... D'autre part, si l'on veut emprunter pour acheter, la SCI devra \u00eatre l'emprunteur. Ensuite, la SCI remboursera gr\u00e2ce aux apports en compte courant faits par les concubins \u00e0 leur SCI. Mais, par prudence, le banquier exigera automatiquement la caution personnelle des deux protagonistes, ce qui aurait pu \u00eatre \u00e9vit\u00e9 dans le cas d'un achat en indivision. Et l'on ne peut pas, dans le cadre d'une SCI, b\u00e9n\u00e9ficier d'un plan d'\u00e9pargne-logement (PEL), ni des r\u00e9ductions d'imp\u00f4t li\u00e9es aux int\u00e9r\u00eats d'emprunts pour les achats de logements anciens (valables encore cette ann\u00e9e), ni de l'abattement fiscal pour gros travaux. Des handicaps r\u00e9dhibitoires pour qui n'a pas h\u00e9rit\u00e9 d'un oncle d'Am\u00e9rique.\nN\u00e9anmoins, la SCI pr\u00e9sente des avantages lors du d\u00e9c\u00e8s d'un des concubins. En effet, si le d\u00e9funt lui a l\u00e9gu\u00e9 ses parts, le survivant devra toujours payer 60 % de droits de transmission, mais sur une valeur amoindrie : le fisc accepte une d\u00e9cote de 10 \u00e0 20 % par rapport \u00e0 la valeur du bien. De plus, la SCI permet de s'opposer \u00e0 la vente du bien par des ayants droit. On peut en effet ajouter dans les statuts des \" clauses d'agr\u00e9ment \" ou des \" clauses de majorit\u00e9 \" qui permettent d'emp\u00eacher la cession des parts. \" La SCI peut bloquer le syst\u00e8me, mais ce type de montage est r\u00e9serv\u00e9 \u00e0 des gens stables et avertis \", explique Olivier Goussard, notaire \u00e0 Orl\u00e9ans.\nLes concubins peuvent enfin acheter leur bien avec, dans le contrat d'achat, une clause de tontine, c'est-\u00e0-dire mutualiser la propri\u00e9t\u00e9 du bien. Apparemment, la solution est avantageuse : lorsque l'un des propri\u00e9taires d\u00e9c\u00e8de, l'autre devient propri\u00e9taire du total en ne payant que des droits de mutation, et non des droits de succession. \" C'est le seul vrai moyen de faire \u00e9chec aux droits des parents ou des enfants sur la propri\u00e9t\u00e9 du bien \", explique Jean-Yves Camoz, notaire \u00e0 Chamb\u00e9ry. Mais cet avantage n'est valable fiscalement que si le logement acquis vaut moins de 500 000 francs \u00e0 la date du d\u00e9c\u00e8s. Il suffit que, gr\u00e2ce \u00e0 une hausse de l'immobilier, l'appartement se valorise pour que cette disposition ne soit plus valable. En effet, au-del\u00e0 de 500 000 francs, le taux de 60 % s'appliquera \u00e0 la partie de l'appartement que le survivant n'a pas pay\u00e9e lui-m\u00eame... De plus, lorsqu'on a constitu\u00e9 une tontine, il est impossible de vendre l'appartement, sauf accord des deux concubins. Un fil \u00e0 la patte qui n'est gu\u00e8re dans l'esprit du concubinage.\n\" Avant d'acheter, analysez \u00e0 fond votre situation \"\nOlivier Goussard, notaire \u00e0 Orl\u00e9ans\n\" Avant d'acheter un logement, des concubins doivent analyser leur situation : leur stabilit\u00e9, leurs relations avec leurs parents et leurs fr\u00e8res et soeurs, la pr\u00e9sence \u00e9ventuelle d'enfants... Ensuite, ils peuvent choisir l'une ou l'autre des solutions juridiques pour acheter \u00ad indivision, soci\u00e9t\u00e9 civile immobili\u00e8re... \u00ad et prendre des dispositions en fonction du degr\u00e9 de protection qu'ils souhaitent. Mais il faut qu'ils sachent que partager les biens en cas de s\u00e9paration est encore plus compliqu\u00e9 qu'en cas de divorce de gens mari\u00e9s, car l\u00e0 \u00ad au moins \u00ad il y a des lois. Pour les concubins, tout d\u00e9pendra du contrat qui a \u00e9t\u00e9 pass\u00e9. C'est pourquoi je demande toujours aux concubins s'ils ont un projet de mariage, car il est beaucoup plus ais\u00e9 d'acheter mari\u00e9 qu'en union libre. \"", "url": "https://lexpansion.lexpress.fr/actualite-economique/acheter-de-l-immobilier-a-deux_1431442.html"}, {"title": "Premier emploi fabrice deniche par une pme sans frontieres", "text": "C'est au Mexique que Fabrice Martin a \u00e9t\u00e9 \u00e9lev\u00e9. Il y \u00e9tait encore lorsqu'une start-up high-tech de la banlieue de Washington DC, Micro Strategy, est venue le recruter. En 1995, l'entreprise, sp\u00e9cialiste des syst\u00e8mes d'aide \u00e0 la d\u00e9cision sur bases de donn\u00e9es relationnelles, ne compte que 80 salari\u00e9s, mais ratisse d\u00e9j\u00e0 les campus hors des Etats-Unis pour recruter des ing\u00e9nieurs venus du monde entier. La PME a organis\u00e9 deux sessions de recrutement en France au mois de mai. Mais c'est sur le campus de l'Institut de technologie de Mexico qu'elle d\u00e9niche Fabrice. L'\u00e9tudiant a 23 ans, un dipl\u00f4me d'ing\u00e9nieur, et, pour toute exp\u00e9rience, un job \u00e0 mi-temps chez Procter & Gamble. Apr\u00e8s une journ\u00e9e d'entretien, il est recrut\u00e9 en compagnie de huit amis mexicains. Fabrice commence par suivre une session de cinq semaines, qualifi\u00e9e d'intense, consacr\u00e9e \u00e0 la d\u00e9couverte des bases de donn\u00e9es et du langage informatique utilis\u00e9s par l'entreprise. Puis il passe ses six premiers mois \u00e0 d\u00e9velopper le \" moteur \", c'est-\u00e0-dire le programme de recherche, et \u00e0 enrichir les bases de donn\u00e9es. Apr\u00e8s cette p\u00e9riode d'adaptation-formation, Fabrice va \u00eatre sollicit\u00e9 pour des activit\u00e9s d'assistance aux clients, occasion de se d\u00e9placer aux quatre coins des Etats-Unis. Deux ans plus tard, il anime une \u00e9quipe de quatre personnes. Une progression \u00e0 l'image du dynamisme de son employeur, qui compte aujourd'hui 350 salari\u00e9s. \" C'est un environnement tr\u00e8s stimulant, en compagnie de gens jeunes et tr\u00e8s brillants \", t\u00e9moigne Fabrice. Apr\u00e8s six mois de formation, les ing\u00e9nieurs s\u00e9lectionn\u00e9s peuvent choisir de rester \u00e0 Washington ou de venir en France, o\u00f9 Micro Strategy souhaite renforcer son implantation. Peut-\u00eatre une opportunit\u00e9 pour Fabrice de d\u00e9couvrir enfin son pays d'origine. Il n'y a pass\u00e9 que les trois premi\u00e8res ann\u00e9es de son existence.\nFabrice Martin progresse au rythme de la croissance de Micro Strategy.", "url": "https://lexpansion.lexpress.fr/actualite-economique/premier-emploi-fabrice-deniche-par-une-pme-sans-frontieres_1430165.html"}, {"title": "Ces oublis erreurs et petits arrangements qui faussent la realite", "text": "Devant les assises nationales des commissaires aux comptes de l'hiver dernier, Michel Prada, le tr\u00e8s mesur\u00e9 pr\u00e9sident de la Commission des op\u00e9rations de Bourse (Cob), n'a pas m\u00e2ch\u00e9 ses mots : \" Certains grands groupes ont jou\u00e9 sur les possibilit\u00e9s offertes par les textes pour arr\u00eater leurs comptes dans des conditions pr\u00e9occupantes de discontinuit\u00e9 des m\u00e9thodes. Ces comportements ont \u00e9t\u00e9 couverts par des conseils d'administration, apparemment insensibles \u00e0 l'incons\u00e9quence de leurs positions successives, radicalement contradictoires, et valid\u00e9s par les auditeurs externes. \" Saine mise au point. Au-del\u00e0 de quelques affaires ayant mis au jour de v\u00e9ritables turpitudes comptables, qui rel\u00e8vent de la justice p\u00e9nale, l'absence de clart\u00e9 dans les pratiques comptables des blue chips fran\u00e7aises n'a pas vraiment servi le s\u00e9rieux de la place de Paris et a agac\u00e9 les investisseurs. Un effort de clarification et de normalisation s'impose donc pour lutter contre les quatre grands maux qui frappent l'\u00e9tablissement des comptes des grandes entreprises fran\u00e7aises depuis le d\u00e9but de la d\u00e9cennie.\nOctobre 1996, Jacques Friedmann, le pr\u00e9sident de l'UAP, pr\u00e9voit un b\u00e9n\u00e9fice annuel de 1,7 milliard de francs. Deux mois plus tard, l'UAP affiche une perte de 6,4 milliards. Cet \u00e9cart spectaculaire n'est pas d\u00fb, \u00e0 l'\u00e9vidence, \u00e0 une quelconque \u00e9volution dramatique de l'activit\u00e9 intervenue entre-temps mais au rapprochement avec Axa. \" C'est le cas typique qui d\u00e9cr\u00e9dibilise la comptabilit\u00e9 au regard du public, reconna\u00eet un commissaire aux comptes. Comment faire comprendre qu'une perte record n'est pas le reflet d'une ann\u00e9e catastrophique ? Que les comptes ne sont pas faux pour autant ? \"\nTout est affaire d'appr\u00e9ciation. Quelle est la valeur d'un immeuble, d'une participation ou d'un actif apr\u00e8s une crise d\u00e9vastatrice ? Quelle est la valeur d'un stock ? Jamais aucune r\u00e8gle scientifique ou r\u00e9glementaire ne pourra le d\u00e9terminer, et donc fixer le \" bon \" niveau de provisions. Et certaines entreprises abusent de cette marge de manoeuvre. \" Claude B\u00e9b\u00e9ar a profit\u00e9 du nettoyage des comptes de l'UAP pour se constituer un joli matelas de plus de 2 milliards \", affirme un expert. Mais le patron d'Axa n'est pas le seul. \" Les provisions repr\u00e9sentent encore l'essentiel des risques de manipulations dans les comptes sociaux \", constate Ren\u00e9 Ricol, pr\u00e9sident du Conseil sup\u00e9rieur de l'ordre des experts-comptables. Selon une r\u00e9cente \u00e9tude statistique r\u00e9alis\u00e9e sur dix ans par le service de recherche de la Caisse des d\u00e9p\u00f4ts, la plupart des entreprises sur\u00e9valuent leurs provisions en p\u00e9riode de croissance de chiffre d'affaires pour constituer un \" matelas \".\nLe summum a \u00e9t\u00e9 atteint avec les comptes 1995 d'Alcatel-Alsthom, qui comprenaient 24 milliards de provisions et autres amortissements exceptionnels. Mais le cru 1996 des comptes des entreprises a aussi son lot de sp\u00e9cimens. Premier : Renault. La fermeture de l'usine de Vilvorde a \u00e9t\u00e9 justifi\u00e9e en partie par le plongeon des comptes dans le rouge. Pourtant, les deux tiers de la perte 1996 proviennent justement des provisions pour restructurations, dont le co\u00fbt de fermeture de l'usine belge. Le serpent se mord la queue ! En fait, la norme comptable fran\u00e7aise pr\u00e9cise seulement que les provisions doivent \u00eatre \" appropri\u00e9es \". Et l'enjeu n'est pas mince, puisque les provisions pour risques et charges ont atteint l'\u00e9quivalent du quart des capitaux propres des 100 premiers groupes fran\u00e7ais en 1995.\nUn changement de statut des filiales, et c'est 3 milliards qui apparaissent\nDevant ces exc\u00e8s, les autorit\u00e9s mettent un hol\u00e0. En accusation : les provisions pour restructurations. L'id\u00e9e serait de les interdire, comme aux Etats-Unis. Elle est d\u00e9battue au sein de l'IASC (le comit\u00e9 de normalisation comptable international) et du Conseil national de la comptabilit\u00e9 (CNC).\nDeuxi\u00e8me facteur d'\" interpr\u00e9tation \" dans l'\u00e9tablissement des comptes, la possibilit\u00e9 pour les dirigeants de choisir pour telle ou telle option selon leurs desiderata. Un choix loin d'\u00eatre neutre. Metaleurop, producteur de plomb et de zinc, a ainsi modifi\u00e9 en 1995 sa m\u00e9thode de comptabilisation des stocks. Une d\u00e9cision technique a priori sans int\u00e9r\u00eat. Sauf que, sans ce petit coup de baguette magique, le b\u00e9n\u00e9fice de 41,5 millions de francs e\u00fbt \u00e9t\u00e9 une perte de 53,5 millions.\nAutre cas de changement de m\u00e9thode comptable, celui de la G\u00e9n\u00e9rale des eaux. Une modification du statut juridique de certaines filiales a permis au groupe de r\u00e9aliser pr\u00e8s de 3 milliards de reprises de provisions. Sans cette op\u00e9ration, les comptes 1996 se seraient sold\u00e9s par une perte de pr\u00e8s de 1 milliard, loin du b\u00e9n\u00e9fice de 1,9 milliard affich\u00e9. De plus, si l'on retire les 2,5 milliards de \" profits de dilution \" correspondant \u00e0 la plus-value fictive r\u00e9alis\u00e9e par la CGE au moment de l'entr\u00e9e du Groupe Vodaphone dans sa filiale SFR, ce n'est plus 1, mais 2 ou 3 milliards de francs de pertes que le groupe aurait d\u00e9plor\u00e9s. Lepr\u00e9sident du CNC, Georges\nBarth\u00e8s de Ruyter, ne peut que critiquer : \" Ces multiples options nuisent encore \u00e0 la comparabilit\u00e9, voire \u00e0 la cr\u00e9dibilit\u00e9 des r\u00e9sultats publi\u00e9s. \" Sa solution ? Radicale : supprimer toutes les options, implicites ou explicites.\nMais si le plan comptable fran\u00e7ais laisse une part \u00e0 l'appr\u00e9ciation et donc \u00e0 l'arbitraire, il souffre aussi de graves lacunes et n'a pas su \u00e9voluer avec les entreprises et les techniques financi\u00e8res. \" En mati\u00e8re d'instruments financiers ou d'engagements de retraite, la cr\u00e9ativit\u00e9 comptable des entreprises a encore de beaux jours devant elle \", explique un professionnel. \" Pendant quelques ann\u00e9es, analyse Michel Prada, l'\u00e9volution de la norme comptable s'est ralentie au niveau national et europ\u00e9en, alors que les normes internationales n'avaient pas encore pris le relais. \" Profitant de ce flottement, les entreprises se sont crues libres de choisir leurs normes. Nombre de groupes piochent en effet \u00e0 leur guise dans les r\u00e9- f\u00e9rentiels comptables.\nExemple de mixtes sur mesure : Lagard\u00e8re Groupe, qui s'en tient officiellement au r\u00e9f\u00e9rentiel fran\u00e7ais, a choisi d'appliquer simultan\u00e9ment une norme am\u00e9ricaine et une de l'IASC. Usinor-Sacilor, qui se r\u00e9f\u00e8re aux r\u00e8gles de l'Iasc, utilise partiellement certaines normes am\u00e9ricaines. Ces choix ne sont pas sans cons\u00e9quence. Le b\u00e9n\u00e9fice net d'Usinor-Sacilor (1,5 milliard en 1996) n'aurait \u00e9t\u00e9 que de 1 milliard si le groupe avait respect\u00e9 l'ensemble des normes am\u00e9ricaines. Euro Disney devrait pour sa part ravaler son cocorico. Selon les normes am\u00e9ricaines, le retour aux b\u00e9n\u00e9fices constat\u00e9 par ses comptes fran\u00e7ais n'a aucune valeur.\nS'il n'y avait que les normes et leur interpr\u00e9tation ! Mais il y a aussi le pi\u00e8ge de la consolidation des comptes. Autant d'op\u00e9rations de retraitement, autant de marges d'interpr\u00e9tation. Ce d\u00e9bat sur la fiabilit\u00e9 des comptes consolid\u00e9s a resurgi avec le projet de r\u00e9forme du droit des soci\u00e9t\u00e9s. Celui-ci pr\u00e9voit de faire approuver les comptes consolid\u00e9s par les assembl\u00e9es g\u00e9n\u00e9rales d'actionnaires. Aujourd'hui, seuls les comptes sociaux le sont. Cette disposition a priori de bon sens a un corollaire qui fait voir rouge \u00e0 bon nombre de patrons : la cr\u00e9ation d'un nouveau d\u00e9lit p\u00e9nal de faux bilan consolid\u00e9.\nLes comptes consolid\u00e9s ? Une \" r\u00e9alit\u00e9 virtuelle \"\nL'Expansion s'est procur\u00e9 un document particuli\u00e8rement \u00e9difiant \u00e0 cet \u00e9gard. Dans une lettre adress\u00e9e \u00e0 Jacques Toubon, garde des sceaux, pour le dissuader de maintenir cette disposition, le tr\u00e8s influent Ambroise Roux, pr\u00e9sident de l'Association fran\u00e7aise des entreprises priv\u00e9es (Afep), Jean Gandois (CNPF) et Ren\u00e9 Ricol, pr\u00e9sident du Conseil sup\u00e9- rieur de l'ordre des experts-comptables, expliquent que les comptes consolid\u00e9s sont totalement al\u00e9atoires : \" Les comptes consolid\u00e9s reposent sur de simples conventions comptables, car l'entit\u00e9 qu'ils retracent n'existe pas juridiquement. Il s'agit en fait de pr\u00e9senter une r\u00e9alit\u00e9 virtuelle. \" Argument \u00e0 l'appui : \" Au m\u00eame moment, selon le r\u00e9f\u00e9rentiel retenu, on peut arriver \u00e0 des images fid\u00e8les radicalement diff\u00e9rentes, et dans le temps, les m\u00e9thodes comptables utilis\u00e9es qui sont aujourd'hui v\u00e9rit\u00e9 peuvent devenir erreur demain, et vice versa.\"\nCes multiples al\u00e9as emp\u00eachent la comparaison des entreprises. D'autant que, dans un m\u00eame secteur, leurs pratiques comptables sont souvent divergentes. Quand Moulinex \u00e9tablit ses comptes selon les normes Iasc, Seb suit les am\u00e9ricaines. Quand Total comptabilise ses stocks d'hydrocarbures selon la m\u00e9thode Fifo (premier entr\u00e9, premier sorti), Elf retient la Lifo (dernier entr\u00e9, premier sorti), rendant toute comparaison p\u00e9rilleuse en p\u00e9riode de fluctuation des cours du brut. Idem dans l'immobilier. \" La profession immobili\u00e8re est caract\u00e9ris\u00e9e par l'absence totale de normes comptables communes \", temp\u00eate l'un de ses membres, L\u00e9on Bressler, pr\u00e9sident d'Unibail. Ainsi, \" chacun fait ce qu'il veut en mati\u00e8re d'amortissement et de provision. \" Certains amortissent leurs immeubles en moins de trente ans pour payer moins d'imp\u00f4ts, d'autres sur cent ans pour afficher plus de b\u00e9n\u00e9fices.\nLa cr\u00e9dibilit\u00e9 de la place de Paris est en jeu\nL'exercice est encore plus p\u00e9rilleux avec l'\u00e9tranger. \" M\u00eame la d\u00e9termination des fonds propres, qui para\u00eet tr\u00e8s simple, doit amener des retraitements comptables pour comparer des soci\u00e9t\u00e9s britanniques, allemandes et fran\u00e7aises d'un m\u00eame secteur \", explique un orf\u00e8vre en la mati\u00e8re, Jacques Lereboullet, pr\u00e9sident de la Soci\u00e9t\u00e9 fran\u00e7aise des analystes financiers. A l'heure o\u00f9 les bases de donn\u00e9es financi\u00e8res internationales se multiplient, celles-ci pr\u00e9sentent des ratios \u00e9tablis \u00e0 partir de comptes \u00e9labor\u00e9s selon des normes divergentes. L'euro rendra plus tentante la comparaison, mais le vice de fabrication, lui, sera toujours l\u00e0.\nDu coup, l'Iasc a acc\u00e9l\u00e9r\u00e9 ses travaux. Th\u00e9oriquement, l'organisme de normalisation comptable international devrait achever en mars 1998 \u00ad avec quinze mois d'avance \u00ad l'\u00e9tablissement de son r\u00e9f\u00e9rentiel complet. C\u00f4t\u00e9 fran\u00e7ais, on ne pousse pas \u00e0 la roue. Pour cause de dissolution, la loi cr\u00e9ant un Comit\u00e9 de la r\u00e9glementation comptable (CRC) aux c\u00f4t\u00e9s du CNC est gel\u00e9e. Elle devrait permettre une s\u00e9rieuse remise en ordre. Le programme du futur CRC est d\u00e9j\u00e0 tr\u00e8s charg\u00e9. De nouvelles r\u00e8gles en mati\u00e8re de provisions, d'imp\u00f4ts diff\u00e9r\u00e9s ou de changements de m\u00e9thodes comptables pourraient ainsi voir le jour d'ici deux ans. Quant au shopping comptable, il devrait \u00eatre banni. Les entreprises qui se pr\u00e9valent d'un r\u00e9f\u00e9rentiel devront appliquer toutes ses r\u00e8gles et rien qu'elles. Ainsi, Danone, qui se r\u00e9f\u00e8re \u00e0 l'US Gaap, ne pourra plus s'exempter d'amortir ses marques. Si le groupe agroalimentaire avait appliqu\u00e9 cette r\u00e8gle en 1996, son b\u00e9n\u00e9fice aurait \u00e9t\u00e9 amput\u00e9 de 289 millions.\nLa place de Paris a conscience de ses faiblesses en mati\u00e8re de cr\u00e9dibilit\u00e9 comptable, et s'est finalement donn\u00e9 les moyens d'y rem\u00e9dier. Les progr\u00e8s r\u00e9alis\u00e9s en dix ans en font l'une des places d'Europe continentale les plus s\u00fbres. \" La France est en passe de mettre ses actes en conformit\u00e9 avec sa parole, se f\u00e9licite Olivier Azi\u00e8res, associ\u00e9 du cabinet d'audit Deloitte Touche Tohmatsu. Mais cela pourra mettre encore dix ans pour que l'ensemble de la place de Paris arrive \u00e0 un niveau homog\u00e8ne. \"\nFin mai, la profession comptable a publi\u00e9 cinquante propositions se fondant sur des th\u00e8mes \" prioritaires \". Mais la bataille des normes n'est pas finie et 1997 promet d'autres perles comptables.\nEuro Disney : rentable pour les Fran\u00e7ais, toujours dans le rouge c\u00f4t\u00e9 am\u00e9ricain\nTout sourire,alors qu'il \u00e9tait encore patron d'Euro Disney, Philippe Bourguignon, aujourd'hui \u00e0 la t\u00eate du Club Med, annon\u00e7ait un bond de 77 % de ses b\u00e9n\u00e9fices l'an dernier (202 millions de francs contre 114 millions en 1995). Un enthousiasme partag\u00e9 par la presse et par les actionnaires du parc de loisirs. Le m\u00eame patron a pourtant pr\u00e9sent\u00e9 un r\u00e9sultat assez diff\u00e9rent \u00e0 son principal actionnaire, Walt Disney. Car les comptes d'Euro Disney, traduits selon les normes comptables am\u00e9ricaines, se soldent par une perte de 1,02 milliard de francs, soit gu\u00e8re mieux que la perte de 1,1 milliard en 1995. Selon ses actionnaires am\u00e9ricains, le parc n'est donc jamais sorti du rouge. Cette divergence spectaculaire entre les deux jeux de comptes provient du traitement diff\u00e9rent que les deux r\u00e9f\u00e9rentiels comptables r\u00e9servent aux op\u00e9rations de cr\u00e9dit-bail. Alors, Mickey en perte ou en b\u00e9n\u00e9fice ? Personne ne le sait exactement.\nEURO DiSNEY : des pertes ou des b\u00e9n\u00e9fices ? Tout d\u00e9pend de la norme comptable \u00e0 laquelle on pr\u00e9f\u00e8re se r\u00e9f\u00e9rer.\nCinq mani\u00e8res habiles d'enjoliver ou de noircir les comptes d'une entreprise\nRecourir aux provisions\nLa n\u00e9cessit\u00e9 de constituer des provisions pour risques et charges ou pour des \u00e9l\u00e9ments exceptionnels r\u00e9pond \u00e0 une appr\u00e9ciation largement subjective. Du coup, les provisions sont le poste sur lequel les entreprises peuvent jouer le plus facilement pour noircir le tableau ou embellir la mari\u00e9e. Ainsi les banques ont-elles longtemps sous- provisionn\u00e9 leurs risques immobiliers. A l'inverse, lors d'un changement de patron, les comptes sont souvent \" nettoy\u00e9s \", ou plus exactement \" charg\u00e9s \". Ce qui permet d'annoncer de belles progressions du b\u00e9n\u00e9fice les ann\u00e9es suivantes.\nJouer sur la dur\u00e9e d'amortissement\nL'amortissement constate la perte de valeur d'un actif avec le temps. Il s'impute sur le r\u00e9sultat de l'entreprise. Le choix de la dur\u00e9e peut \u00eatre arbitraire. Une politique d'amortissement acc\u00e9l\u00e9r\u00e9e minore les b\u00e9n\u00e9fices, et donc l'imp\u00f4t. A l'inverse, l'allongement de la dur\u00e9e gonfle le b\u00e9n\u00e9fice.\nGonfler les actifs \" incorporels \"\nLes actifs incorporels, par opposition aux biens corporels (immeubles, machines, etc.), recouvrent des notions vari\u00e9es. Dans le domaine du luxe ou de l'agroalimentaire, les marques sont consid\u00e9r\u00e9es avoir une valeur propre. Les actifs incorporels peuvent aussi \u00eatre constitu\u00e9s par des parts de march\u00e9, des brevets, des quotas de production, des logiciels et m\u00eame des tourn\u00e9es de lait. Cette valorisation est source d'une grande incertitude. Et tant que durera le d\u00e9bat sur la n\u00e9cessit\u00e9 d'amortir ces \u00e9l\u00e9ments, et \u00e0 quel rythme, les entreprises seront pratiquement libres de faire ce qu'elles veulent.\nJongler avec les retraites futures\nLes engagements pour retraite prennent une place de plus en plus importante dans les comptes des entreprises. La pratique en mati\u00e8re de provisionnement de ces engagements est tr\u00e8s variable d'une entreprise \u00e0 l'autre. En outre, dans un domaine particuli\u00e8rement complexe o\u00f9 il s'agit d'estimer, par actualisation de charges futures, ce que repr\u00e9sentent aujourd'hui ces engagements, la cuisine comptable permet de jouer sur des masses d'argent consid\u00e9rables. Le seul choix du taux d'actualisation des dettes peut varier de 3,5 \u00e0 9 % d'une entreprise \u00e0 l'autre.\nModifier les normes comptables\nNormes fran\u00e7aises, normes am\u00e9ricaines, normes internationales... Chaque ann\u00e9e, 20 %\ndes groupes fran\u00e7ais modifient leurs normes ou options comptables. Une pratique qui peut modifier consid\u00e9rablement les r\u00e9sultats ou les bilans \u00e0 un moment opportun pour l'entreprise.\nGeorges Barth\u00e8s de Ruyter, pr\u00e9sident du CNC. Remettre de l'ordre dans les r\u00e8gles fran\u00e7aises.\nMICHEL PRADA, pr\u00e9sident de la COB. Il traque les changements de normes comptables.\nLe choix de la bonne norme comptable permet d'\u00e9viter les comparaisons g\u00eanantes : tableau\nA quoi servent vraiment les commissaires aux comptes ?\nPertes abyssales du Cr\u00e9dit lyonnais ou du Gan, caisse noire dans les filiales belges de Schneider, fausses factures chez Alcatel, ou abus de biens sociaux \u00e0 Elf-Aquitaine, etc. \" Mais qu'ont donc fait les commissaires aux comptes ? \" La question resurgit syst\u00e9matiquement. Ces magistrats du chiffre contr\u00f4lent en toute ind\u00e9pendance les comptes des entreprises. Sans cesse entre l'arbre et l'\u00e9corce, ils sont choisis et r\u00e9mun\u00e9r\u00e9s par ceux qu'ils contr\u00f4lent.\n\" N'oublions pas qu'en premier lieu c'est le chef d'entreprise qui est responsable des comptes et non pas le commissaire aux comptes \", rappelle, \u00e0 juste titre, Ren\u00e9 Ricol, pr\u00e9sident du Conseil sup\u00e9rieur de l'ordre des experts-comptables. Leur r\u00f4le ? V\u00e9rifier que les comptes donnent une repr\u00e9sentation fid\u00e8le des op\u00e9rations r\u00e9alis\u00e9es et du patrimoine. Rien \u00e0 voir avec un certificat de garantie de bonne gestion que certains actionnaires pensent ainsi obtenir. Les commissaires proc\u00e8dent par sondage pour v\u00e9rifier que rien ne leur a \u00e9t\u00e9 cach\u00e9. En revanche, s'ils constatent des fraudes, ils doivent le r\u00e9v\u00e9ler au procureur de la R\u00e9publique. \" Aucune grande catastrophe financi\u00e8re n'a \u00e9t\u00e9 pr\u00e9c\u00e9d\u00e9e de r\u00e9v\u00e9lation par les commissaires aux comptes \", d\u00e9plore pourtant Jean-Claude Marin, du parquet de Paris. La question de l'ind\u00e9pendance des commissaires aux comptes, qui agite \u00e0 nouveau la justice, la COB et la profession, devrait aboutir cette l'ann\u00e9e \u00e0 la cr\u00e9ation d'un comit\u00e9 d'\u00e9thique charg\u00e9 de v\u00e9rifier la pratique des cabinets d'audit.\nJean-Claude Marin, du parquet de Paris : \" Ils n'ont jamais annonc\u00e9 les catastrophes financi\u00e8res. \"\nLexique des subtilit\u00e9s comptables\n-US Gaap (US Generally Accepted Accounting Principles) : le r\u00e9f\u00e9rentiel comptable am\u00e9ricain \u00e9tabli par le FASB (Federal Accounting Standards Board) est le seul autoris\u00e9 pour les soci\u00e9t\u00e9s am\u00e9ricaines et pour les \u00e9trang\u00e8res qui veulent se faire coter aux Etats-Unis.\n-Iasc (International accounting standards committee) : organisme priv\u00e9 d'harmonisation comptable internationale repr\u00e9sentant 85 pays. Fond\u00e9 en 1973, l'Iasc a \u00e9tabli ses propres normes, mais c'est en mars 1998 que s'ach\u00e8veront ses travaux pour l'\u00e9tablissement d'un corps de normes complet.\n-Normes fran\u00e7aises : le plan comptable, la loi du 3 janvier 1985 et le d\u00e9cret du 17 f\u00e9vrier 1986, fixant les r\u00e8gles de consolidation des comptes, s'imposent \u00e0 toutes les entreprises fran\u00e7aises. Mais le caract\u00e8re vieillot, impr\u00e9cis et lacunaire des normes fran\u00e7aises a pouss\u00e9 les entreprises \u00e0 utiliser d'autres r\u00e9f\u00e9rentiels comptables.\n-CNC (Conseil national de la comptabilit\u00e9) : cr\u00e9\u00e9 en 1957, il est charg\u00e9 d'\u00e9laborer la doctrine comptable. Mais la lourdeur de son fonctionnement \u00ad 117 membres repr\u00e9sentant les professions comptables, le minist\u00e8re de la Justice, des Finances, les entreprises, etc. \u00ad a emp\u00each\u00e9 le r\u00e9f\u00e9rentiel fran\u00e7ais de s'adapter \u00e0 la pratique des affaires. R\u00e9form\u00e9 en 1996, le CNC, dont le nombre de membres a \u00e9t\u00e9 r\u00e9duit de moiti\u00e9, a vu sa mission pr\u00e9cis\u00e9e et renforc\u00e9e.\n-CRC (Comit\u00e9 de la r\u00e9glementation comptable) : pr\u00e9vu par un projet de loi en attente depuis deux ans, il devrait permettre une adaptation rapide et efficace du r\u00e9f\u00e9rentiel comptable. Apr\u00e8s avis ou recommandation du CNC, le CRC publiera des r\u00e8gles comptables. Il \u00e9tablira dans quelles conditions certaines entreprises fran\u00e7aises pourront adopter des r\u00e9f\u00e9rentiels \u00e9trangers.\n-Comptes sociaux et comptes consolid\u00e9s : les comptes sociaux sont ceux de la soci\u00e9t\u00e9, entit\u00e9 juridique individuelle, ind\u00e9pendamment de son appartenance \u00e0 un groupe. Les comptes consolid\u00e9s repr\u00e9sentent l'ensemble d'un groupe et de ses filiales fran\u00e7aises et \u00e9trang\u00e8res. Exemple :\nles comptes sociaux de Pechiney concernent la holding (300 salari\u00e9s) et ses comptes consolid\u00e9s, l'ensemble du groupe, c'est-\u00e0-dire plus de 100 soci\u00e9t\u00e9s et plus de 30 000 salari\u00e9s. Les comptes consolid\u00e9s, qui sont les seuls significatifs, n'ont pas de valeur juridique car, \u00e0 la diff\u00e9rence des comptes sociaux, ils ne sont ni arr\u00eat\u00e9s par le conseil d'administration ni approuv\u00e9s par l'assembl\u00e9e g\u00e9n\u00e9rale des actionnaires.\n-Faux bilan : en droit fran\u00e7ais, le d\u00e9lit de faux bilan, r\u00e9prim\u00e9 p\u00e9nalement, ne s'applique qu'aux comptes sociaux. C'est par le biais de l'infraction p\u00e9nale d'information trompeuse que la justice peut \u00e9ventuellement se poser la question d'un faux bilan consolid\u00e9.", "url": "https://lexpansion.lexpress.fr/actualite-economique/ces-oublis-erreurs-et-petits-arrangements-qui-faussent-la-realite_1450752.html"}, {"title": "Calendrier attentisme dans les entreprises europeennes", "text": "Pr\u00e8s d'une entreprise sur deux (45 %) serait d\u00e9cid\u00e9e \u00e0 basculer sa tr\u00e9sorerie en euros d\u00e8s 1999, selon une enqu\u00eate r\u00e9alis\u00e9e par l'Association pour l'union mon\u00e9taire de l'Europe (AUME) aupr\u00e8s d'une centaine de firmes europ\u00e9ennes. En revanche, elles sont moins de 30 % \u00e0 envisager d'adopter l'euro en 1999 pour la publication de leurs comptes annuels et 22 % pour les achats et la facturation.", "url": "https://lexpansion.lexpress.fr/actualite-economique/calendrier-attentisme-dans-les-entreprises-europeennes_1449469.html"}, {"title": "A noter : Web", "text": "La Fnac est l'un des premiers commer\u00e7ants fran\u00e7ais \u00e0 permettre l'achat de produits \u00e0 travers le Web. Le site, tr\u00e8s convivial, offre des s\u00e9lections de livres, de vid\u00e9os, de mat\u00e9riel hi-fi et, bien s\u00fbr, de disques (avec la possibilit\u00e9 d'en \u00e9couter des extraits). La Fnac promet aussi de rendre bient\u00f4t accessible sur le Web son service de billetterie pour les spectacles.\nhttp://www.fnac.fr", "url": "https://lexpansion.lexpress.fr/actualite-economique/a-noter-web_1442975.html"}, {"title": "Mercedes dechante deja en alabama l expansion n 506 24 juillet 1995 p 40", "text": "Mercedes a fait la f\u00eate, une colossale f\u00eate en Alabama sous la pleine lune du 21 mai. Le constructeur voulait manifester \u00e0 la face du monde qu'il \u00e9tait devenu un industriel am\u00e9ricain, gr\u00e2ce \u00e0 une belle usine toute blanche comme les champs de coton d'hier. Il a accumul\u00e9 les challenges : sa premi\u00e8re grande usine construite hors d'Allemagne lance un nouveau mod\u00e8le, le \" classe M \", sur un segment nouveau, celui des 4 x 4, le tout dans un Etat fort peu industrialis\u00e9. A la mi-1995, L'Expansion avait longuement d\u00e9crit les chausse-trapes de cette d\u00e9localisation majeure. Le milliard de francs de subventions promis par l'Alabama pour triompher de 5 Etats concurrents semblait compromis par l'alternance ? Le gouverneur r\u00e9publicain a fini par trouver de quoi tenir les promesses du d\u00e9mocrate. Le difficile recrutement d'un millier d'ouvriers de bon niveau semble aussi en bonne voie, mais \u00e0 quel prix ! Deux ans de formation pour tous, en Allemagne pour 150 d'entre eux, les autres \u00e9tant form\u00e9s sur place par des dizaines de \" professeurs \" venus d'Europe. Neuf fournisseurs se sont install\u00e9s non loin de Tuscaloosa. Les ventes de Mercedes aux Etats-Unis devraient enfin battre cette ann\u00e9e tous les records.", "url": "https://lexpansion.lexpress.fr/actualite-economique/mercedes-dechante-deja-en-alabama-l-expansion-n-506-24-juillet-1995-p-40_1359586.html"}, {"title": "L economie francaise ne demande qu a repartir", "text": "La mauvaise performance de l'\u00e9conomie fran\u00e7aise a \u00e9t\u00e9 port\u00e9e au passif du gouvernement. \" La France a droit \u00e0 une croissance forte et r\u00e9guli\u00e8re \", avait d\u00e9clar\u00e9 le Premier ministre \u00e0 la fin de la campagne \u00e9lectorale. Or l'expansion ne s'est pas mat\u00e9rialis\u00e9e (1,2 % seulement en 1996) ; elle n'est pas plus \" acquise \" que le reste : en \u00e9conomie, toujours mouvante tant qu'elle reste vivante, la croissance et donc les revenus et les emplois doivent \u00eatre conquis par le travail, l'investissement et l'innovation dans les entreprises. Le d\u00e9bat aurait d\u00fb se centrer sur la meilleure politique pour les stimuler ou simplement les d\u00e9bloquer. Comment redevenir des \" entreprenants \" ? Pourquoi les Fran\u00e7ais le seraient-ils moins que les Hollandais, les Danois... ou les Britanniques, qui reviennent de loin ? Le probl\u00e8me est syst\u00e9mique : il faut r\u00e9former les institutions et les r\u00e9glementations qui dissuadent l'initiative et encouragent la passivit\u00e9. Mais les r\u00e9formes ne seront pas plus faciles demain qu'hier si on ne les explique pas.\nLes exportations sont reparties les premi\u00e8res\nDans l'imm\u00e9diat, l'incertitude \u00e9lectorale n'a pu que renforcer l'attentisme des agents \u00e9conomiques, retarder la reprise et accentuer le retard de la France sur ses partenaires. Le red\u00e9marrage de l'activit\u00e9 est pourtant enclench\u00e9. La production industrielle a retrouv\u00e9 son pic de fin 1994. Comme ailleurs en Europe (\u00e0 l'exception de la Grande-Bretagne), les exportations sont reparties les premi\u00e8res. Mais la propagation a \u00e9t\u00e9 plus laborieuse chez nous (c'est la cause principale de nos exc\u00e9dents commerciaux record).\nLa raison s'en trouve dans une tendance d\u00e9flationniste plus marqu\u00e9e que chez nos partenaires. Dans l'ensemble de l'Europe, les perspectives de prix de vente (dans l'industrie) ont cess\u00e9 d'\u00eatre n\u00e9gatives ; c'est loin d'\u00eatre le cas en France. Des signes de stabilisation se manifestent. La derni\u00e8re enqu\u00eate de la compagnie des grands acheteurs (Cdaf) montre que, au premier trimestre, les prix ont cess\u00e9 de baisser : \" Les hausses de prix r\u00e9apparaissent \" et les d\u00e9lais de livraison s'allongent ; le d\u00e9stockage est d\u00e9sormais plus subi que voulu, et le stockage est de plus en plus volontaire.\nCela prouve que la demande se raffermit. Les biens interm\u00e9diaires en profitent (leur production a cr\u00fb de plus de 4 % sur un an). Mais ce n'est pas le boom : les comportements restent prudents. Les industriels interrog\u00e9s par l'Insee pr\u00e9voient d'augmenter leurs investissements \u00ad qui ont stagn\u00e9 en 1996 \u00ad de 2 % en 1997 : des projets qui ne sont pas \u00e0 la mesure du rattrapage n\u00e9cessaire pour corriger le sous-investissement des ann\u00e9es 90. Si l'horizon se d\u00e9gage, ces plans seront revus \u00e0 la hausse. Mais le taux d'utilisation des capacit\u00e9s est insuffisant en France (82,7 %), plus bas qu'ailleurs.\nPessimisme des consommateurs\nLes consommateurs fran\u00e7ais sont aussi les plus pessimistes d'Europe (avec les Italiens et les Belges). Pourtant, le pouvoir d'achat a recommenc\u00e9 \u00e0 progresser, traduisant une politique tout de m\u00eame moins restrictive de la part des entreprises : l'emploi augmente depuis deux trimestres (gr\u00e2ce aux services) et les salaires s'acc\u00e9l\u00e8rent (\u00e0 pr\u00e8s de 3 % l'an), tandis que la hausse des prix, au d\u00e9tail, a quasi disparu (moins de 1 %). Mais l'incertitude sur l'avenir plaide toujours en faveur de l'\u00e9pargne, et la consommation stagne. Un d\u00e9gel au lendemain des \u00e9lections reste hypoth\u00e9tique.", "url": "https://lexpansion.lexpress.fr/actualite-economique/l-economie-francaise-ne-demande-qu-a-repartir_1353177.html"}]