[{"title": "Modes de vie: La galaxie Cardin", "text": "Dans cinquante ans, qui de nos jeunes couturiers pourra t\u00e9moigner d'un demi-si\u00e8cle de cr\u00e9ation non-stop, comme le fait aujourd'hui Pierre Cardin? Le grand couturier nous pr\u00e9sente en effet une r\u00e9trospective fabuleuse - 1950-1997 - r\u00e9alis\u00e9e \u00e0 l'Espace Cardin par le talentueux metteur en sc\u00e8ne br\u00e9silien Ricardo Nauenberg. Une exposition o\u00f9 l'on voit appara\u00eetre, sur fond de r\u00e9volte soixante-huitarde et cort\u00e8ge de CRS, une mode chahutant, elle aussi, les rep\u00e8res esth\u00e9tiques d'une soci\u00e9t\u00e9 en plein boum: les fameuses robes chasubles en Ska\u00ef et pulls chaussettes \u00e0 cagoule, les combinaisons de motard, les blousons bulles, les imprim\u00e9s pop art, les bustiers m\u00e9tal et les pantalons de vinyle, au total 100 mod\u00e8les majeurs issus des 5 000 pi\u00e8ces de sa collection priv\u00e9e. Cardin a tout apport\u00e9, les combinaisons de Superman, les parkas du soir et la prolif\u00e9ration des licences (500 usines fabriquent les 400 articles de sa griffe). Cr\u00e9ateur appr\u00e9ci\u00e9 par le gotha mondial des c\u00e9l\u00e9brit\u00e9s, il a aussi invent\u00e9 les bijoux en Plexiglas, les chaussures \u00e0 bout carr\u00e9 et les fourreaux d\u00e9coup\u00e9s en hublot laissant voir le nombril. Tout ce qui est furieusement mode aujourd'hui.\n* Espace Cardin, 27, avenue de Marigny, 75008 Paris (jusqu'\u00e0 fin avril).", "url": "https://www.lexpress.fr/informations/modes-de-vie-la-galaxie-cardin_620685.html"}, {"title": "express soci\u00e9t\u00e9: Droit de rave", "text": "Les Avignonnais ne sont plus priv\u00e9s de techno. Marie-Jos\u00e9e Roig, maire RPR d'Avignon, avait pourtant sign\u00e9, en mai 1996, un arr\u00eat\u00e9 interdisant sur sa commune les rave parties. Ces soir\u00e9es house et techno font danser des centaines de personnes jusqu'\u00e0 l'aube et la mairie estimait qu'elle n'\u00e9tait pas \u00aben mesure de pr\u00e9venir les risques de d\u00e9bordements\u00bb.\nUn recours en annulation avait \u00e9t\u00e9 d\u00e9pos\u00e9, notamment par l'association Technopol, qui cherche \u00e0 obtenir un cadre l\u00e9gal pour l'organisation des raves. Or le tribunal administratif de Marseille vient de lui donner satisfaction en annulant l'arr\u00eat\u00e9, jug\u00e9 trop g\u00e9n\u00e9ral. Ainsi, la justice s'est prononc\u00e9e pour la premi\u00e8re fois sur la l\u00e9galit\u00e9 de ces soir\u00e9es. La libert\u00e9 d'expression inclut donc encore celle de danser.", "url": "https://www.lexpress.fr/informations/express-societe-droit-de-rave_620680.html"}, {"title": "Br\u00e8ves R\u00e9ussir: Association - Etudes sup\u00e9rieures humanitaires", "text": "L'association Human'ISC, anim\u00e9e par des \u00e9tudiants de l'Institut sup\u00e9rieur de commerce, organise, les 19, 20 et 21 f\u00e9vrier, une collecte de denr\u00e9es alimentaires non p\u00e9rissables au profit des Restos du coeur. Une quarantaine d'universit\u00e9s et de grandes \u00e9coles participeront \u00e0 cette op\u00e9ration. En avril, Human'ISC affr\u00e9tera un convoi de m\u00e9dicaments, de mat\u00e9riel m\u00e9dical et de v\u00eatements au profit de la Roumanie.\nAssociation Human'ISC: 01-48-88-04-69.", "url": "https://www.lexpress.fr/informations/breves-reussir-association-etudes-superieures-humanitaires_620678.html"}, {"title": "Toujours plus soul", "text": "Auteur de Sur la route toute la sainte journ\u00e9e, G\u00e9rald De Palmas nous revient avec Les Lois de la nature. Et une admiration sans bornes pour Otis Redding\nUn \u00abOne, two\u00bb imperceptible, un coup de baguette frapp\u00e9, un riff de guitare basse, un \u00abWoo wooou woo, yeah, mmm\u00bb, et voici Comme \u00e7a, le premier titre du nouvel album de G\u00e9rald De Palmas, Les Lois de la nature (Chrysalis/EMI). Tr\u00e8s soul, tr\u00e8s rhythm and blues, avec refrains et choeurs group\u00e9s, o\u00f9 l'on retrouve De Palmas, m\u00fbri par ses 200 concerts \u00e0 travers l'Hexagone, en premi\u00e8re partie de James Brown, de Chris Isaak et autres gros calibres; affranchi \u00e9galement des retomb\u00e9es m\u00e9diatiques survenues apr\u00e8s son sacre de meilleur espoir aux victoires de la musique 1994, et le succ\u00e8s de sa rengaine gagnante Sur la route toute la sainte journ\u00e9e, que la France tout enti\u00e8re a sifflot\u00e9e gaiement.\nOn le retrouve aussi \u00absoul man\u00bb qu'auparavant, peut-\u00eatre m\u00eame encore plus. Et cela n'a rien d'\u00e9tonnant au fond, puisque l'auteur-compositeur-interpr\u00e8te voue une admiration sans bornes au grand Otis Redding, \u00e9poque Sittin'on the Dock of the Bay. \u00abUne chanson comme celle-ci, c'est d'abord une m\u00e9lodie pure et limpide, accessible \u00e0 tous, puis des arrangements d'une richesse incroyable.\u00bb Ajoutez \u00e0 cette r\u00e9f\u00e9rence supr\u00eame un attachement particulier \u00e0 la \u00absimplicit\u00e9 apparente\u00bb d'un Je suis venu te dire que je m'en vais, de Gainsbourg, et vous comprendrez ais\u00e9ment vers quoi tend ce jeune homme de 29 ans, n\u00e9 sous le soleil de la R\u00e9union, qui a grandi au son des cigales d'Aix-en-Provence et a \u00e9t\u00e9 d\u00e9couvert par Etienne Daho, alors qu'il bidouillait avec les Max Valentin (un groupe de pop l\u00e9g\u00e8re).\nPas press\u00e9, soucieux qu'on lui laisse prendre le temps de peaufiner son style, de tracer sa route: \u00abJe demande quatre albums, avant tout jugement d\u00e9finitif\u00bb, soupire-t-il, l'allure fragile, gliss\u00e9 dans une veste anthracite, chemise gris perle, gilet bleu marine \u00e0 fines rayures (\u00abune coquetterie anglo-saxonne\u00bb). La voix \u00e9tonnamment douce, alors que, sur disque, elle colle d'une mani\u00e8re rugueuse et bluesy au tempo et aux mots. Ou, plut\u00f4t, aux histoires inspir\u00e9es par le cin\u00e9ma et d\u00e9dicac\u00e9es aujourd'hui \u00e0 Victor, son fils de 10 mois.\nPour raconter celles des Lois de la nature - Mary Jane (ambiance tex-mex Nouvelle-Orl\u00e9ans), La Plaine (impr\u00e9gn\u00e9e du parfum de la Sweet Lady Jane, de Mick Jagger), et cetera, il s'est entour\u00e9 de musiciens \u00abcoups de coeur\u00bb. Mention sp\u00e9ciale pour Mathieu Chedid, le fils de Louis, \u00abguitariste impressionnant, homme de valeur, fin et sensible\u00bb. Des qualit\u00e9s qu'il appr\u00e9cie, lui, le solitaire, exigeant trop des autres. \u00abJ'aime la politesse, le savoir-vivre. Ce n'est peut-\u00eatre pas tr\u00e8s rock'n'roll, mais je suis comme \u00e7a.\u00bb", "url": "https://www.lexpress.fr/informations/toujours-plus-soul_620673.html"}, {"title": "D\u00e9bat: pour ou contre une conf\u00e9rence internationale?", "text": "- \u00abQue le pr\u00e9sident Clinton nomme un m\u00e9diateur.\u00bb\nHocine A\u00eft Ahmed\nChef, depuis 1963, du Front des forces socialistes (FFS), il vit \u00e0 l'\u00e9tranger depuis pr\u00e8s d'un quart de si\u00e8cle. En 1991, le FFS avait obtenu 7,40% des voix. Partisan du dialogue avec le FIS, il a boycott\u00e9 l'\u00e9lection pr\u00e9sidentielle de 1995.\n\u00abContrairement \u00e0 ce qui s'est produit en Tch\u00e9tch\u00e9nie, il ne se passe rien en Alg\u00e9rie pour l'opinion internationale. Personne ne voit les villageois fuyant les islamistes ou les op\u00e9rations militaires\u00bb, d\u00e9clarait le chef du FFS au cours d'une conf\u00e9rence de presse, la semaine derni\u00e8re. Il disait souhaiter \u00abque le pr\u00e9sident Clinton nomme un m\u00e9diateur sp\u00e9cialement charg\u00e9 de faire cesser la spirale de violence en Alg\u00e9rie\u00bb - proposition rejet\u00e9e par Washington - et sugg\u00e9rait la tenue d'une \u00abconf\u00e9rence internationale\u00bb avant que \u00abla guerre civile arrive \u00e0 un point de non-retour\u00bb. \u00abCe serait, ajoutait-il, un mauvais calcul de penser qu'il y a aujourd'hui [en Alg\u00e9rie] un Etat fort capable d'assurer la s\u00e9curit\u00e9 et de r\u00e9gler les probl\u00e8mes.\u00bb\nInterrog\u00e9 \u00e0 Alger par L'Express apr\u00e8s la r\u00e9action du D\u00e9partement d'Etat, le premier secr\u00e9taire du FFS, Seddik Deba\u00efli, estimait, contre toute \u00e9vidence, que les Am\u00e9ricains avaient \u00ablaiss\u00e9 la porte ouverte\u00bb \u00e0 une \u00e9ventuelle m\u00e9diation, en y mettant comme condition que l'initiative vienne du gouvernement alg\u00e9rien.\n- \u00abChacun, dans le jeu politique alg\u00e9rien, doit prendre ses responsabilit\u00e9s.\u00bb\nSa\u00efd Sadi\nLeader du Rassemblement pour la culture et la d\u00e9mocratie (RCD), la\u00efque et r\u00e9publicain, partisan de l'abrogation du Code de la famille et de l'\u00e9galit\u00e9 des droits entre hommes et femmes. En 1991, le score du RCD \u00e9tait de 2,90%. Il a obtenu 8,9% des voix \u00e0 l'\u00e9lection pr\u00e9sidentielle de 1995.\n\u00abLes Alg\u00e9riens revendiquent le statut d'un peuple adulte qui a le droit de construire son destin sur la base de valeurs universelles partag\u00e9es par l'ensemble des nations avanc\u00e9es. Je suis r\u00e9solument contre une conf\u00e9rence internationale ou toute intervention \u00e9trang\u00e8re. Chacun, dans le jeu politique alg\u00e9rien, doit prendre ses responsabilit\u00e9s. Les Alg\u00e9riens n'ont nul besoin d'\u00eatre jug\u00e9s ni qu'on leur fasse la morale, au nom d'un pr\u00e9tendu ? droit \u00e0 la diff\u00e9rence ? qui insinue que l'int\u00e9grisme serait, peut-\u00eatre, finalement, l'option qui nous conviendrait le mieux. Qu'attendent-ils de la communaut\u00e9 internationale? Politiquement, des solidarit\u00e9s claires et des choix sans ambigu\u00eft\u00e9. Sur un plan \u00e9conomique et commercial, il est l\u00e9gitime que les partenaires de l'Alg\u00e9rie se pr\u00e9occupent de savoir si les cr\u00e9dits et les instruments de coop\u00e9ration sont effectivement mis au service du d\u00e9veloppement et non de la rapine. Pour autant, faire du porte-\u00e0-porte diplomatique en appelant les pays \u00e9trangers \u00e0 la rescousse me para\u00eet aussi vain que path\u00e9tique. La fermeture totale du jeu politique par Zeroual sert de carburant au terrorisme. Mais ce n'est pas parce que le pouvoir est mauvais que l'islamisme est bon.\u00bb\n- \u00abCe qui se passe ici ne peut \u00eatre r\u00e9solu que par les Alg\u00e9riens\u00bb.\nMahfoud Nahnah\nFondateur du parti Hamas, qu'il dirige depuis 1990, il pr\u00f4ne l'islam fondamentaliste des Fr\u00e8res musulmans, dont il est l'un des plus hauts dignitaires. Aux l\u00e9gislatives de 1991, Hamas avait obtenu 5,35% des voix. Candidat \u00e0 l'\u00e9lection pr\u00e9sidentielle de 1995, Nahnah avait obtenu 26,1% des suffrages.\n\u00abAucun patriote ne peut souhaiter l'intervention d'\u00e9trangers dans son pays. Ce qui se passe ici ne peut \u00eatre r\u00e9solu que par les Alg\u00e9riens et \u00e0 l'int\u00e9rieur de l'Alg\u00e9rie. Il faut pour cela \u00e9largir le champ des libert\u00e9s et de la pratique d\u00e9mocratique. Quant \u00e0 la communaut\u00e9 internationale, si elle veut s'impliquer, qu'elle d\u00e9nonce les pratiques portant atteinte \u00e0 la d\u00e9mocratie. Le peuple alg\u00e9rien a aussi besoin d'\u00eatre soutenu dans sa tentative pour sortir de la crise \u00e9conomique. Une d\u00e9stabilisation prolong\u00e9e de l'Alg\u00e9rie aurait des cons\u00e9quences n\u00e9fastes sur les pays voisins et, plus g\u00e9n\u00e9ralement, sur le bassin m\u00e9diterran\u00e9en. Nous approuvons l'attitude adopt\u00e9e, ces derniers temps, par la France, qui respecte la souverainet\u00e9 nationale de l'Alg\u00e9rie et la non-ing\u00e9rence dans ses affaires int\u00e9rieures.\u00bb", "url": "https://www.lexpress.fr/informations/debat-pour-ou-contre-une-conference-internationale_620666.html"}, {"title": "Printemps-\u00e9t\u00e9", "text": "Au rythme o\u00f9 les collections d\u00e9filent, tandis que les soldes s'\u00e9gr\u00e8nent, il semble que l'on soit toujours entre ce qui se fera et ce qui d\u00e9j\u00e0 ne se fait plus, le bon peuple ayant r\u00e9solument tranch\u00e9 en s'habillant n'importe comment. Bref, la mode existe- t-elle? La question sit\u00f4t pos\u00e9e, on l'abandonne par souci d'hygi\u00e8ne mentale.\nDepuis que le chiffon a perdu son imperium, avec ses oukases, l'image du chiffon a gagn\u00e9 en retentissement, avec ses concepts. La t\u00e9l\u00e9vision assure son audience aupr\u00e8s des larges masses gr\u00e2ce \u00e0 des commentaires grand public: il faut avoir entendu Marie-Christiane Marek, sur Paris Premi\u00e8re, d\u00e9crire les \u00abnum\u00e9ros\u00bb, tel Zitrone la casaque des jockeys, mais sans son lyrisme hautain. Et de terminer par un tr\u00e8s footeux \u00abMerci, Thierry!\u00bb (Mugler, pas Roland l'ami du FN, dit \u00abLe P\u00e9no\u00bb). Et, ma foi, c'est mieux que regardable. Une vision superficielle donne \u00e0 penser que la couture est la fa\u00e7on la plus on\u00e9reuse d'aller nu dans les soir\u00e9es habill\u00e9es. Une vision plus attentive confirme largement cette impression, et c'est un r\u00e9gal d'observer nos amis les blaireaux \u00e0 leur petite toilette, les soirs de collection: tant\u00f4t se frottant les yeux, tant\u00f4t se rin\u00e7ant l'oeil. Voil\u00e0 de la t\u00e9l\u00e9vision qui en jette, \u00e0 l'usage des cha\u00eenes pauvres. La production du sujet est prise en charge par le sujet lui-m\u00eame. Puis, \u00e0 l'inverse du th\u00e9\u00e2tre, \u00e7a se passe en longueur: il suffit de coller l'objectif en bout de piste, fa\u00e7on t\u00e9l\u00e9surveillance, et vous avez, quasiment sur vos genoux, Carla Bruni entrant en gare de La Ciotat. Soutenu par une musique puls\u00e9e, l'effet est l\u00e9g\u00e8rement hallucinog\u00e8ne. Ce c\u00f4t\u00e9 hypnotique de la chose est soulign\u00e9 par la r\u00e9p\u00e9tition lancinante des clich\u00e9s. Oui, Deneuve est l'\u00e9g\u00e9rie de Saint Laurent. Oui, celui-ci est intemporel. Oui, Gaultier est l'enfant terrible de la mode depuis la plus haute Antiquit\u00e9. Et Galliano et McQueen sont des bad boys.\nOn fait une grosse consommation de rebelles ces temps-ci, voir \u00e9galement Candeloro. (Il suffit d'\u00eatre n\u00e9 en banlieue dans un gentil milieu petit-bourgeois.) C'est que la tendance est au voyou. Prenez cette vogue du jack-russell, chien de race aux allures de corniaud, quand les parvenus se mettent au labrador. Et l'on se tourne vers le latex quand la soie est dans la rue. Mais il va sans dire que nos hooligans ont un m\u00e9tier \u00absublime\u00bb, un sens de la coupe \u00ab\u00e0 tomber\u00bb, le go\u00fbt des citations et le respect des ma\u00eetres. L'image, toujours l'image. Pour en revenir au show Mugler, qui \u00e9tait superbe (et, demandez aux habitu\u00e9s du caf\u00e9 du coin, je ne suis pas mugl\u00e9rien \u00e0 fond la caisse), il a trouv\u00e9 son inspiration chez les insectes: fourmis, araign\u00e9es, papillons, tout cela \u00abcarapac\u00e9\u00bb, avec des tailles de gu\u00eape au r\u00e9gime sans fleurs (qu'en feront les ados, dont la tournure \u00e9voque plut\u00f4t les amibes?). Car, \u00e0 c\u00f4t\u00e9 du bad boy, l'insecte est vachement tendance. Et le petit, en g\u00e9n\u00e9ral (le jack-russell est un chien portable, m\u00eame s'il ne prend pas les communications \u00e0 distance)\nCe qui me trouble est qu'on parle aujourd'hui de prendre des le\u00e7ons de nos amis les hym\u00e9nopt\u00e8res comme hier de nos amis les dauphins. Ces bestioles n'ont pas chang\u00e9 depuis des mill\u00e9naires, est-ce l\u00e0 ce qui s\u00e9duit? D\u00e9sormais, chacun est fid\u00e8le \u00e0 son image. Le chanteur ne fait plus de politique, le politique ne chante plus, la gauche n'est plus de droite et, chez Chirac lui-m\u00eame, le chiraquien a perc\u00e9 sous le travailliste. De cette persistance dans l'\u00eatre les l\u00e9gionnaires de Vigipirate ont donn\u00e9 un exemple inqui\u00e9tant. Bibi de feutre vert et battle-dress \u00e0 la McQueen \u00abcarapac\u00e9\u00bb de fusils d'assaut, ils ont d\u00e9fil\u00e9 dans nos gares, et l'on se demandait si des commandos \u00e9taient n\u00e9cessaires pour regarder sous les banquettes. A ce compte, pourquoi pas des bidasses \u00e0 Bangui? Puis on apprit que, loin d'avoir tourn\u00e9 vigiles, certains de ces top models contr\u00f4laient vos papiers, le canon sur le bide, et injuriaient les basan\u00e9s.\nReproduisaient-ils d'instinct, et ind\u00e9pendamment des circonstances, quelque usage enfoui de l'esp\u00e8ce? Bref, y aurait-il un g\u00e8ne du l\u00e9gionnaire comme il y a une maladie? La question sit\u00f4t pos\u00e9e, on l'abandonne par souci d'hygi\u00e8ne mentale.", "url": "https://www.lexpress.fr/informations/printemps-ete_620661.html"}, {"title": "Fissures au corps des Mines", "text": "Sortis premiers de Polytechnique, les \u00abmineurs\u00bb quadrillent l'industrie nationale. Mais quel peut \u00eatre l'avenir d'un corps d'ing\u00e9nieurs d'Etat dans une Europe lib\u00e9rale\" Malaise en \u00abminarchie\u00bb\nL'entretien avait \u00e9t\u00e9 des plus courtois. Cet ing\u00e9nieur issu du corps des Mines nous avait bross\u00e9 un tableau de la vie interne du club ferm\u00e9 qui, depuis deux si\u00e8cles, s\u00e9lectionne les meilleurs de Polytechnique. Mais sa conclusion fut moins civile: \u00abVous savez, j'ai beaucoup d'influence. Si votre article ne me pla\u00eet pas, je vous d\u00e9molirai aupr\u00e8s de tous les membres du Corps!\u00bb Le ton cassant que l'on adopte volontiers lorsque l'on a suivi les cours de cette \u00e9cole militaire suffira-t-il \u00e0 \u00e9viter le d\u00e9bat? Rien n'est moins s\u00fbr, car l' \u00abaristocratie des math\u00e9matiques\u00bb, \u00e0 l'instar de son ennemie jur\u00e9e l'Inspection des finances, n'\u00e9chappe pas au mouvement actuel - relay\u00e9 par le chef de l'Etat lui-m\u00eame - de remise en question des \u00e9lites. Elle se retrouve ainsi bel et bien assi\u00e9g\u00e9e. La Cour des comptes, apr\u00e8s avoir inspect\u00e9 le corps des Ponts, est en train de l'ausculter. Et Jean Syrota, son patron, doit faire face \u00e0 la fronde d'une partie de ses propres troupes. \u00abSi vous mettez des puces dans une bo\u00eete, lorsque vous la remuez, les puces sautent\u00bb, s'amuse un fonctionnaire, qui go\u00fbte ce spectacle d'autant plus inhabituel que les puces en question - d'Andr\u00e9 Giraud, qui fut deux fois ministre, \u00e0 Jean-Louis Beffa, PDG de Saint-Gobain - sont des grands noms de l'industrie nationale. Pour eux, pas de doute, ils ont fait l'industrie (voir l'encadr\u00e9 ci-contre), ils sont l'industrie. \u00abBienvenue dans notre maison, monsieur le Ministre\u00bb, d\u00e9clare Jean Syrota, PDG de la Cogema et vice-pr\u00e9sident du conseil g\u00e9n\u00e9ral des Mines (le gouvernement du corps), accueillant Franck Borotra lors de son intronisation au minist\u00e8re de l'Industrie. Ce \u00abnotre\u00bb fit, dit-on, bondir le nouveau ministre. Qui veut aujourd'hui reprendre en main ce corps jug\u00e9 trop ind\u00e9pendant.\nN\u00e9s en 1783, pour surveiller la bonne exploitation du sous-sol, propri\u00e9t\u00e9 du roi, les ing\u00e9nieurs des Mines ont certes accompli un parcours remarquable. Ils sont, apr\u00e8s la cr\u00e9ation de l'ecole polytechnique, en 1794, recrut\u00e9s dans les premiers de l'X: \u00abChoisir les Mines est, depuis, un moyen d'afficher son rang de sortie jusqu'\u00e0 la fin de sa vie\u00bb, rel\u00e8ve l'historien Andr\u00e9 Th\u00e9pot. On s'arrache ces hommes qui ma\u00eetrisent \u00e0 la fois rouages administratifs et sciences physiques. Pour les fr\u00e8res Pereire, le physicien Clapeyron construit le premier chemin de fer, le Paris-Saint-Germain.\nC'\u00e9tait l'\u00e9poque o\u00f9 l'on craignait que le corps humain soumis \u00e0 une vitesse de 30 kilom\u00e8tres \u00e0 l'heure n'explose. Jusqu'en 1922, les ing\u00e9nieurs des Mines font passer le permis de conduire (voil\u00e0 aussi pourquoi vos plaques sont min\u00e9ralogiques!). La marche est triomphale. Ils sont partout. \u00abUn exemple unique d'ascension d'un groupe non par le pouvoir politique, mais par la comp\u00e9tence technique\u00bb, analyse Andr\u00e9 Th\u00e9pot. A la France, le corps donne des savants, tel Henri Poincar\u00e9, le matheux. Et tant pis si les ing\u00e9nieurs des Mines se br\u00fblent souvent \u00e0 la politique. Albert Lebrun, le seul mineur chef de l'Etat, n'a pas laiss\u00e9 un grand souvenir. Pas plus que Jean Bichelonne, l'un des plus brillants majors de l'X, qui fut ministre de l'Industrie de Vichy.\n\u00abNous sommes beaucoup trop intelligents pour \u00eatre politiciens\u00bb, explique modestement un corpsard, \u00e9voquant les carri\u00e8res de Lionel Stoleru, Pierre Guillaumat ou Andr\u00e9 Giraud. Ces deux derniers ont, en effet, plus marqu\u00e9 comme b\u00e2tisseurs de l'ind\u00e9pendance \u00e9nerg\u00e9tique nationale que par leur parcours gouvernemental. Le nucl\u00e9aire et le p\u00e9trole tricolores, ce sont l\u00e0 les deux grandes affaires des Mines.\nR\u00e9sistant, fils d'officier, Pierre Guillaumat jouera \u00e0 merveille de cette confluence de la science, de l'industrie et de l'administration pour b\u00e2tir Elf Aquitaine, chef- d'oeuvre de la politique colbertiste. Il y gagnera son titre de \u00abtsar de l'\u00e9nergie\u00bb. Bien s\u00fbr, le \u00abtsar\u00bb r\u00e8gne sur ses \u00absujets\u00bb, qu'ils soient employ\u00e9s, hauts fonctionnaires ou ministres!\n\u00abPierre Guillaumat, lorsqu'il pr\u00e9sidait Elf, n'avait pas d'ordre \u00e0 recevoir du directeur des carburants [\u00e0 l'Industrie], qui \u00e9tait pourtant charg\u00e9 de le contr\u00f4ler. Pour la simple raison qu'il disposait de soutiens politiques et surtout qu'il \u00e9tait son a\u00een\u00e9 dans le corps des Mines\u00bb, note le sociologue Ezra Suleiman. \u00abPas une nomination dans le domaine de l'\u00e9nergie ne lui \u00e9chappait\u00bb, compl\u00e8te le chercheur J\u00e9r\u00f4me Lecanu. Et le Corps voudrait que cela continue. Un poste important qui se lib\u00e8re et soit le directeur du cabinet minist\u00e9riel s'il s'agit du public, soit le chasseur de t\u00eates si l'affaire est priv\u00e9e, recevra un coup de fil: \u00abCher ami, si nous en parlions\u00bb... Jean-Louis Beffa monte souvent lui-m\u00eame au cr\u00e9neau. \u00abIl devient le vrai patron\u00bb, l\u00e2che un connaisseur.\nMais fr\u00e9quemment aussi Beffa s'appuie sur la faconde m\u00e9ridionale de Robert Pistre, directeur g\u00e9n\u00e9ral adjoint de Saint-Gobain, qui, durant dix ans aux Mines, aiguilla les carri\u00e8res de ses camarades et que l'on dit en piste pour succ\u00e9der \u00e0 Syrota. \u00abPistre conna\u00eet tout le monde\u00bb, rel\u00e8ve l'un d'eux. Bref, les \u00abcr\u00e2nes d'oeuf\u00bb s'accrochent.\nCertains, par des manoeuvres dilatoires, n'ont pas h\u00e9sit\u00e9 \u00e0 retarder des conseils devant ent\u00e9riner des nominations n'ayant pas l'heur de leur plaire.\nC'est ainsi qu'un jour de 1993 vit d\u00e9barquer aux Finances une brochette de mineurs prestigieux. \u00abDonner Elf \u00e0 un \u00e9narque, vous n'y pensez pas\u00bb, plaida la petite troupe de caciques. Qui rem\u00e2che encore son aigreur de voir l'inspecteur des finances Philippe Jaffr\u00e9 tr\u00f4ner \u00e0 la t\u00eate du premier p\u00e9trolier de France. Bref, le Corps perd un peu la main. Elf lui a \u00e9chapp\u00e9, mais aussi Renault. Et, sacril\u00e8ge, ni Charbonnages de France ni le Bureau de recherches g\u00e9ologiques et mini\u00e8res (BRGM) ne sont plus dirig\u00e9s par des mineurs. Le Corps n'a pas davantage r\u00e9ussi \u00e0 capter la G\u00e9n\u00e9rale des eaux, que souhaitait si ardemment Beffa. Dur pour une corporation qui, dans les ann\u00e9es 60, contr\u00f4lait la moiti\u00e9 des trente premiers groupes industriels fran\u00e7ais. Certes, il y eut quelques coups d'\u00e9clat: l'arriv\u00e9e \u00e0 l'Elys\u00e9e, sous Fran\u00e7ois Mitterrand, d'Anne Lauvergeon, brillant chouchou du Corps. Et lorsque la famille Peugeot souhaite une alternative \u00e0 Jean-Yves Helmer, X-Mines, pour la succession de Jacques Calvet, qui lui propose-t-on? Jean-Martin Folz, X-Mines! O\u00f9 sont donc aujourd'hui les grands chantiers propres \u00e0 l'\u00e9panouissement d'un corps d'ing\u00e9nieurs d'Etat dans une France qui privatise et se fond dans une Europe lib\u00e9rale?\nQui contr\u00f4le qui?\n\u00abLa r\u00e9forme de l'Etat, voil\u00e0 un objectif aussi exaltant que le programme \u00e9lectronucl\u00e9aire\u00bb, lance Antoine-Tristan Mocilnikar. Il fait partie du groupe de conjur\u00e9s du \u00abcollectif Sancerre\u00bb, nom inspir\u00e9 par celui du caf\u00e9 o\u00f9 ils se r\u00e9unissent, en plein quartier des minist\u00e8res. Au Sancerre se croisent des personnalit\u00e9s aussi diverses que Mocilnikar, 30 ans, charg\u00e9 de mission aupr\u00e8s du commissaire du Plan, Jean-Fran\u00e7ois Saglio, pr\u00e9sident de l'Institut de l'environnement, ou Jean M\u00e9o, ancien patron de l'agence Havas, qui fut aussi secr\u00e9taire g\u00e9n\u00e9ral adjoint du RPR. Les \u00abSancerre\u00bb, dont les candidats vont s'opposer aux \u00e9lections de l'amicale des Mines \u00e0 Raymond L\u00e9vy et \u00e0 Anne Lauvergeon, veulent, disent-ils, la fin du \u00abmod\u00e8le unique \u00e0 la Beffa\u00bb. Celui selon lequel, apr\u00e8s un court passage oblig\u00e9 dans l'administration, puis dans un cabinet minist\u00e9riel, le jeune matheux est mis sur orbite vers une direction d'entreprise.\n\u00abTrop tourn\u00e9 vers le priv\u00e9, le Corps arrive \u00e0 n\u00e9gliger l'Etat\u00bb, regrette Molcinikar; qui d\u00e9plore: \u00abPendant que les X-Ponts quadrillent l'Equipement, nous laissons filer les postes \u00e0 l'Industrie, et l'on peut regretter que le Corps ne soit pas plus attentif \u00e0 ce qui se passe aux Finances.\u00bb Ainsi Mocilnikar, qui passa par la direction de la pr\u00e9vision, constata-t-il que le seul mineur qui l'avait pr\u00e9c\u00e9d\u00e9 \u00e9tait Philippe d'Iribarne, vingt ans auparavant. Proc\u00e8s du \u00abtrop priv\u00e9\u00bb, donc. Proc\u00e8s aussi de l'opacit\u00e9. Qui contr\u00f4le qui? Qui nomme qui? \u00abOn n'est plus au xixe si\u00e8cle, il faut des circuits de d\u00e9cision clairs\u00bb, l\u00e2che un fonctionnaire de l'Industrie. Que Jean Syrota, patron d'un corps qui peut \u00eatre amen\u00e9 \u00e0 enqu\u00eater sur les risques nucl\u00e9aires, soit \u00e9galement PDG de la Cogema, maillon clef de la fili\u00e8re, est ainsi contest\u00e9. M\u00eame si la rigueur de Syrota, et son parcours - il fut \u00e0 l'origine de la cr\u00e9ation du premier minist\u00e8re de l'Environnement - ne font de ce \u00absoup\u00e7on\u00bb qu'une figure th\u00e9orique.\nDoit-on au fond liquider ces corps d'\u00e9lite, leur mission de b\u00e2tisseurs maintenant accomplie? \u00abEvidemment pas, r\u00e9pond un collaborateur du ministre de la Fonction publique. M\u00eame s'il n'intervient plus directement, l'Etat doit avoir les moyens humains d'appr\u00e9hender les \u00e9volutions technologiques, au risque d'une coupure compl\u00e8te avec la soci\u00e9t\u00e9.\u00bb A l'ex\u00e9cution doit donc succ\u00e9der l'arbitrage, mais avec des \u00e9quipes plus serr\u00e9es. Face \u00e0 un pack d'am\u00e9nageurs du territoire (issus de la fusion des corps des Ponts, de l'aviation civile, de la m\u00e9t\u00e9o et des ing\u00e9nieurs g\u00e9ographes) est ainsi \u00e9voqu\u00e9 le mariage des deux poids lourds de l'Industrie, les Mines et les t\u00e9l\u00e9coms. Projet qui a l'avantage de ressouder traditionnels et r\u00e9novateurs dans un m\u00eame effroi: \u00abLes X-t\u00e9l\u00e9coms sont tout de m\u00eame beaucoup moins bien class\u00e9s que nous\u00bb, bougonne un adh\u00e9rent au \u00abSancerre\u00bb! Difficile vraiment pour ceux qui ont toujours \u00e9t\u00e9 les premiers - \u00abrendez-vous compte, sur 75 000 enfants n\u00e9s la m\u00eame ann\u00e9e, un seul sera major de l'X\u00bb, s'extasie l'un des leurs - d'accepter d'\u00eatre remis en question!\nUne mine de PDG et de dirigeants\nJean-Pierre Rodier Pechiney\nBernard Esambert Lagard\u00e8re groupe\nAnne Lauvergeon banque Lazard\nJean-Martin Folz no 2 de PSA\nJean-Louis Beffa Saint-Gobain\nNo\u00ebl Forgeard Matra-d\u00e9fense\nThierry Desmarest Total\nYannick d'Escatha CEA\nJean Syrota Cogema\nRaymond L\u00e9vy ex-PDG de Renault\nG\u00e9rard Worms ex-PDG de Suez\nFrancis Mer Usinor-Sacilor\nPierre Faurre Sagem\nBertrand Collomb Lafarge-Copp\u00e9e\nEt aussi\nDes \u00e9conomistes\nJacques Attali\nLe prix Nobel\nMaurice Allais\nChristian Stoffaes\nDes anciens ministres\nAndr\u00e9 Giraud\nLionel Stoleru\nLe conseiller pour l'industrie de Matignon\nFran\u00e7ois Soulmagnon", "url": "https://www.lexpress.fr/informations/fissures-au-corps-des-mines_620659.html"}, {"title": "Les 144 vies de Shirley MacLaine", "text": "Shirley MacLaine profite gaillardement de sa 144e existence. Son destin d'artiste est finalement p\u00e2lichon compar\u00e9 \u00e0 son pass\u00e9 de moine bouddhiste, de nomade mongol immol\u00e9 dans le d\u00e9sert, d'enfant inca ou de soldat romain... L'une de ses meilleures vies demeure celle qu'elle a pass\u00e9e en Atlantide, cette civilisation \u00e9bouriffante o\u00f9 l'on allait \u00e0 la p\u00eache en vaisseau spatial, entre deux parties de cartes avec des copains saturniens. La star am\u00e9ricaine s'adonne depuis quinze ans \u00e0 l'\u00e9sot\u00e9risme le plus d\u00e9brid\u00e9, faisant appel \u00e0 des m\u00e9diums qui lui r\u00e9v\u00e8lent les derniers potins de la vie d'outre-tombe. Ces hommes ou ces femmes se mettent en transe sur commande et pr\u00eatent leur corps \u00e0 des entit\u00e9s astrales bigrement pipelettes: un copain de J\u00e9sus- Christ, un g\u00e9n\u00e9ral atlante (encore un!), un archange extraterrestre ou Merlin l'enchanteur (actuellement r\u00e9incarn\u00e9 en... Paco Rabanne). Shirley MacLaine a racont\u00e9 ses exp\u00e9riences spirituelles dans une demi-douzaine de livres, qui se sont r\u00e9incarn\u00e9s en milliers de dollars...", "url": "https://www.lexpress.fr/informations/les-144-vies-de-shirley-maclaine_620654.html"}, {"title": "Les affaires", "text": "Fausses factures des HLM\nInstruite \u00e0 Cr\u00e9teil par le juge Eric Halphen, l'affaire des HLM a d\u00e9but\u00e9 en ao\u00fbt 1994 avec la mise en examen de Francis Poullain, patron d'une entreprise de b\u00e2timent recourant \u00e0 un syst\u00e8me de fausses factures. Ce dossier a conduit \u00e0 de multiples mises en examen, dont celle de Georges P\u00e9rol, ancien patron des HLM de Paris, et \u00e0 une perquisition au domicile personnel de Jean Tiberi.\nAppartements\nAffaire class\u00e9e, mais d\u00e9sastreuse en termes d'image: les appartements HLM des enfants Tiberi, accord\u00e9s par faveur paternelle. Le 5-pi\u00e8ces du fils, Dominique, avait \u00e9t\u00e9 luxueusement remis \u00e0 neuf par la ville. La presse avait \u00e9galement r\u00e9v\u00e9l\u00e9 qu'Alain Jupp\u00e9, son fils et son ex-femme occupaient des appartements du domaine priv\u00e9 de la ville. Le Premier ministre a d\u00fb d\u00e9m\u00e9nager.\nMme Tiberi\nXavi\u00e8re Tiberi est mise en examen le 6 d\u00e9cembre 1996 dans l'affaire du rapport command\u00e9 par Xavier Dugoin, pr\u00e9sident RPR du conseil g\u00e9n\u00e9ral de l'Essonne. L'instruction cherche \u00e0 \u00e9tablir si les 200 000 F vers\u00e9s correspondent \u00e0 un salaire de complaisance.\nAffaire Casetta\nL'instruction du juge Patrick Desmure, de Nanterre, met en \u00e9vidence des anomalies dans la passation de plusieurs march\u00e9s publics de la capitale. Louise-Yvonne Casetta, tr\u00e9sori\u00e8re occulte du RPR, est soup\u00e7onn\u00e9e d'avoir per\u00e7u des commissions et des salaires d'entreprises travaillant pour l'H\u00f4tel de Ville.\nAffaire de la Semidep\nUne soci\u00e9t\u00e9 d'\u00e9conomie mixte de la ville de Paris, la Semidep, est suspect\u00e9e d'avoir engag\u00e9 des travaux fant\u00f4mes dans le parc de 7 000 logements dont elle a la charge. Son ex-pr\u00e9sident, Alain-Michel Grand, a \u00e9t\u00e9 mis en examen pour abus de biens sociaux.\nAffaire de la Direction de l'architecture\nUne instruction men\u00e9e \u00e0 Cr\u00e9teil par le juge Vandingenen met en \u00e9vidence le tron\u00e7onnage des march\u00e9s publics afin qu'ils n'atteignent pas les 300 000 F, somme au-del\u00e0 de laquelle une commission d'appel d'offres doit \u00eatre constitu\u00e9e. Ce syst\u00e8me de march\u00e9 truqu\u00e9 aurait \u00e9t\u00e9 employ\u00e9 dans de nombreux contrats pass\u00e9s par la Direction de l'architecture de la ville pour la r\u00e9novation d'\u00e9tablissements scolaires ou de mus\u00e9es.", "url": "https://www.lexpress.fr/informations/les-affaires_620647.html"}, {"title": "express france: Chirac: rh\u00e9torique, politique et institutions", "text": "Il en est de la politique comme du latin: l'important est de ma\u00eetriser les d\u00e9clinaisons. Jacques Chirac aura pass\u00e9 ce mois de janvier \u00e0 d\u00e9velopper les propositions lanc\u00e9es \u00e0 la va-vite en p\u00e2ture \u00e0 l'opinion lors de son \u00e9mission t\u00e9l\u00e9vis\u00e9e du 12 d\u00e9cembre 1996. L'allocution des voeux a acquitt\u00e9 les Fran\u00e7ais de l'accusation de conservatisme dont le pr\u00e9sident les avait gratifi\u00e9s. L'intervention du lundi 20 janvier a concr\u00e9tis\u00e9 le projet de r\u00e9forme de la justice annonc\u00e9 en d\u00e9cembre. L'entretien accord\u00e9 dimanche dernier au JDD a renforc\u00e9 l'antienne \u00e9lys\u00e9enne de 1997: l'emploi des jeunes.\nDerri\u00e8re la m\u00e9thode rh\u00e9torique se glisse une manoeuvre institutionnelle et politique. Jacques Chirac, apr\u00e8s avoir t\u00e2t\u00e9 de la pr\u00e9sidence distanci\u00e9e, en rajoute sur la proximit\u00e9, quitte \u00e0 suppl\u00e9er le Premier ministre. En retrait, celui-ci trouve l'occasion d'un r\u00e9pit bienvenu pour redresser sa cote de popularit\u00e9. Profitable \u00e0 tout l'ex\u00e9cutif par temps calme, cette tactique peut-elle perdurer en cas de temp\u00eate? \u00abC'est le probl\u00e8me, conc\u00e8de un conseiller de Chirac. Le pr\u00e9sident ne peut s'exposer excessivement.\u00bb Beaucoup, \u00e0 droite, esp\u00e8rent n\u00e9anmoins que Chirac occupera le terrain jusqu'en 1998, menant la campagne l\u00e9gislative en lieu et place d'Alain Jupp\u00e9. \u00abC'est sa nature et notre int\u00e9r\u00eat\u00bb, glisse un d\u00e9put\u00e9. Mais ce n'est pas ce que dit la Constitution...", "url": "https://www.lexpress.fr/informations/express-france-chirac-rhetorique-politique-et-institutions_620635.html"}, {"title": "On jugera Papon. Et Vichy?", "text": "La Cour de cassation a tranch\u00e9: l'ancien secr\u00e9taire g\u00e9n\u00e9ral de la pr\u00e9fecture de la Gironde ira aux assises pour complicit\u00e9 de crimes contre l'humanit\u00e9. La fin d'un marathon judiciaire confus\nSi Dieu - ou plut\u00f4t Bouddha, en ce qui le concerne - lui pr\u00eate vie, Maurice Papon, 86 ans, compara\u00eetra devant la cour d'assises de la Gironde \u00e0 la fin de 1997 ou au d\u00e9but de 1998. Quinze longues ann\u00e9es d'un marathon judiciaire - Fran\u00e7ois Mitterrand reconnut avoir frein\u00e9 la proc\u00e9dure - ont pris fin avec l'arr\u00eat de la Cour de cassation rejetant le dernier recours possible pour l'ancien secr\u00e9taire g\u00e9n\u00e9ral de la pr\u00e9fecture de Bordeaux.\nCette ultime d\u00e9cision de proc\u00e9dure ne constitue cependant qu'un demi-succ\u00e8s pour les parties civiles, dont l'objectif \u00e9tait de voir affirmer enfin solennellement l'existence de crimes contre l'humanit\u00e9 propres au r\u00e9gime de Vichy. Mais la Cour de cassation se refuse \u00e0 \u00e9voquer le r\u00f4le du r\u00e9gime de P\u00e9tain. Dans ce dessein, elle a \u00e9labor\u00e9 au fil des ann\u00e9es une jurisprudence simpliste et \u00e9troite de la notion de crime contre l'humanit\u00e9 qui oblige souvent les magistrats ou les jur\u00e9s \u00e0 recourir \u00e0 des artifices peu dignes d'un Etat de droit.\nLa premi\u00e8re \u00e9tape de cette instrumentalisation habile du crime contre l'humanit\u00e9 - certains parlent de \u00abl\u00e2chet\u00e9\u00bb - date de 1985, lors de la proc\u00e9dure Barbie. Les hauts magistrats, redoutant que Jacques Verg\u00e8s n'\u00e9voque les crimes commis par les Fran\u00e7ais en Alg\u00e9rie, ont adopt\u00e9 une condition restrictive: le crime contre l'humanit\u00e9 doit avoir \u00e9t\u00e9 commis \u00abau nom d'un Etat pratiquant une politique d'h\u00e9g\u00e9monie id\u00e9ologique\u00bb. Notion floue, mais qui aurait permis, si n\u00e9cessaire, d'exclure l'arm\u00e9e fran\u00e7aise. La deuxi\u00e8me \u00e9tape date de 1992, quand la cour doit se prononcer sur le c\u00e9l\u00e8bre arr\u00eat accordant un non-lieu \u00e0 Paul Touvier parce que Vichy ne pratiquait pas, selon elle, une telle \u00abpolitique d'h\u00e9g\u00e9monie id\u00e9ologique\u00bb. La cour supr\u00eame casse alors ce non-lieu qui avait provoqu\u00e9 scandale et \u00e9motion, mais, pour ne pas prendre position sur le r\u00e9gime de P\u00e9tain, les hauts magistrats limitent \u00e0 nouveau leur jurisprudence: le crime doit avoir \u00e9t\u00e9 commis par un pays europ\u00e9en de l'Axe (Allemagne ou Italie) ou en complicit\u00e9 avec lui. Ce qui permet de contourner la question de savoir si Vichy \u00e9tait auteur autonome de tels crimes... Coinc\u00e9s par cette d\u00e9finition restrictive, les jur\u00e9s de Versailles n'ont ainsi pu condamner Paul Touvier qu'au prix d'une contrev\u00e9rit\u00e9 historique, en consid\u00e9rant, de mani\u00e8re fictive, que le milicien n'avait pas agi de sa propre initiative, mais \u00e0 la demande des Allemands, dont il fut un complice...\nC'est au m\u00eame genre d'arrangement judiciaire qu'ont d\u00fb recourir les magistrats de la cour d'appel de Bordeaux dans le dossier Papon. Cette jurisprudence leur imposait de mettre en \u00e9vidence une complicit\u00e9 personnelle de Maurice Papon avec l'occupant. Or le dossier de ce haut fonctionnaire ambitieux mais prudent montre qu'en participant \u00e0 la d\u00e9portation de 1 560 juifs il ob\u00e9issait strictement aux ordres de son pr\u00e9fet et de Vichy. Pour ne pas \u00e9voquer cette cha\u00eene de responsabilit\u00e9s, la cour d'appel a donc d\u00fb \u00e9tablir un lien direct entre les nazis et leur \u00abcomplice\u00bb Papon. Pour faire tenir cette d\u00e9monstration, les magistrats ont d\u00e9cid\u00e9 que Maurice Papon, \u00abd\u00e8s sa prise de fonctions\u00bb, en 1942, avait \u00abacquis la conviction\u00bb que les juifs d\u00e9port\u00e9s \u00e9taient envoy\u00e9s \u00e0 la mort, affirmation historiquement peu s\u00e9rieuse.\nAvec cette nouvelle manoeuvre de contournement, la Cour de cassation refuse une derni\u00e8re fois de se prononcer sur Vichy, alors m\u00eame que certains avocats des parties civiles avaient accept\u00e9 de prendre le risque qu'une reconnaissance des responsabilit\u00e9s propres du r\u00e9gime de P\u00e9tain serve la d\u00e9fense de l'ancien secr\u00e9taire g\u00e9n\u00e9ral, celui-ci devenant \u00abcomplice de complice\u00bb.\nPeut-on parler de Papon sans parler de Vichy? La Cour de cassation laisse \u00e0 la cour d'assises le soin de r\u00e9pondre. Les d\u00e9bats de Bordeaux, qui se d\u00e9rouleront pratiquement sans acteurs et sans t\u00e9moins - plus de cinquante ans apr\u00e8s les faits, la quasi-totalit\u00e9 sont morts - s'annoncent aussi passionnants que confus.\n>Seize ans de proc\u00e9dure\n1981: quatre jours avant le second tour de la pr\u00e9sidentielle, Le Canard encha\u00een\u00e9 accuse Maurice Papon, ministre du Budget, d'avoir particip\u00e9 \u00e0 la d\u00e9portation de 1 690 juifs pendant la guerre. En d\u00e9cembre, les premi\u00e8res plaintes sont d\u00e9pos\u00e9es contre lui. Un jury d'honneur compos\u00e9 de grands r\u00e9sistants d\u00e9clare \u00abinjustifi\u00e9e\u00bb l'accusation de crimes contre l'humanit\u00e9, tout en estimant que Maurice Papon \u00abaurait d\u00fb d\u00e9missionner de ses fonctions en juillet 1942\u00bb.\n1983: Maurice Papon est inculp\u00e9 de crimes contre l'humanit\u00e9.\n1987: la Cour de cassation annule l'instruction pour vice de forme.\n1988: nouvelle inculpation.\n1995: cl\u00f4ture de l'instruction.\n1996: Maurice Papon, renvoy\u00e9 devant les assises, se pourvoit en cassation.\n1997: rejet du pourvoi, le 23 janvier, et renvoi de Papon devant la cour d'assises de la Gironde.", "url": "https://www.lexpress.fr/informations/on-jugera-papon-et-vichy_620630.html"}, {"title": "Pages rouges - Economie", "text": "Air France va se s\u00e9parer de ses installations historiques de Toulouse-Montaudran, 55 hectares consacr\u00e9s \u00e0 l'entretien de court et moyen-courriers (A 320, B 737). Selon plusieurs promoteurs, le prix de vente \u00e0 la ville de Toulouse tournerait autour de 700 F le m\u00e8tre carr\u00e9 pour un terrain id\u00e9alement plac\u00e9, \u00e0 proximit\u00e9 du complexe scientifique de la Ville rose. Les installations de Montaudran seront transf\u00e9r\u00e9es sur l'a\u00e9roport de Toulouse \u00e0 la mi-1998.\nDidier Pineau-Valencienne (photo) avait d'autant plus facilement vendu son id\u00e9e de stage dipl\u00f4mant que les pouvoirs publics n'avaient aucun projet porteur \u00e0 proposer pour le sommet de l'emploi des jeunes, qui devait initialement se tenir dans le courant du mois de janvier.\nLa r\u00e9mun\u00e9ration annuelle de Jean-Yves Helmer, d\u00e9l\u00e9gu\u00e9 g\u00e9n\u00e9ral pour l'armement, fait tousser certains g\u00e9n\u00e9raux. Nomm\u00e9 en mars 1996, cet ancien directeur g\u00e9n\u00e9ral de la division automobile de PSA aurait \u00e9t\u00e9 recrut\u00e9 sur la base de 1,8 million de francs. Il b\u00e9n\u00e9ficierait, en outre, d'un golden parachute \u00e9quivalant \u00e0 deux ans et demi de salaire, soit 4,5 millions de francs.\nPour permettre \u00e0 l'Italie de participer \u00e0 l'euro sans faire une interpr\u00e9tation trop souple des crit\u00e8res de Maastricht, certains responsables fran\u00e7ais imaginent de cr\u00e9er une p\u00e9riode d'observation qui durerait deux ans \u00e0 compter du 1er janvier 1999, date de la cr\u00e9ation officielle de l'euro. Si tout se passe bien, les Italiens disposeraient alors d'un an pour se pr\u00e9parer \u00e0 utiliser pi\u00e8ces et billets en euro au d\u00e9but de 2002.\nMarc Blondel (photo) veut doter le minist\u00e8re de la Sant\u00e9 d'un vrai budget pour appliquer sa politique, en lui attribuant les fruits de la CSG. Les cotisations sociales retourneraient alors sous le contr\u00f4le des partenaires sociaux au sein de la S\u00e9curit\u00e9 sociale. Le leader de FO en a parl\u00e9 \u00e0 Lionel Jospin. C'est ce qu'il a confi\u00e9 aux Tribunes L'Ind\u00e9pendant-L'Express, devant les \u00e9tudiants de Sciences po.\nAu bout de six mois, les RMIstes ne pourraient continuer \u00e0 percevoir leur allocation que s'ils participent \u00e0 des travaux d'int\u00e9r\u00eat g\u00e9n\u00e9ral ou s'ils adh\u00e8rent \u00e0 une association d'insertion. C'est l'une des propositions faites par Fran\u00e7ois Vannson, d\u00e9put\u00e9 RPR des Vosges, pour freiner la d\u00e9rive du syst\u00e8me instaur\u00e9 en 1988.\nAlors que Bernard Arnault, le patron de LVMH, vient de r\u00e9duire sa participation dans Guinness, le pr\u00e9sident de cette derni\u00e8re, Tony Greener, n'exclut pas, lui, d'accro\u00eetre ses int\u00e9r\u00eats dans Mo\u00ebt-Hennessy.", "url": "https://www.lexpress.fr/informations/pages-rouges-economie_620623.html"}, {"title": "Le Chabat \u00e0 son p\u00e9p\u00e8re", "text": "Didier, un labrador, se retrouve, par un malencontreux coup de laser, transform\u00e9 en homme. En cong\u00e9 de Les Nuls, Alain Chabat privil\u00e9gie l'effet aux d\u00e9pens de la satire. Dommage\nDidier a du chien. C'est un film d\u00e9lib\u00e9r\u00e9ment cr\u00e9tin, \u00e9crit, r\u00e9alis\u00e9 et interpr\u00e9t\u00e9 par Alain Chabat - pensionnaire de Les Nuls, trio cathodique en cong\u00e9 de Canal + - qui prend \u00e0 rebrousse-poil les vaudevilles actuels. Didier est une com\u00e9die humaine r\u00e9jouissante, tordue et crue, mais qui atteint bien vite ses limites. H\u00e9las!\nL'histoire, un conte fantastique, se r\u00e9sume en deux lignes: un laser bleu (la f\u00e9e de Pinocchio?) m\u00e9tamorphose Didier le labrador en homme (Alain Chabat, couch\u00e9 nu dans un panier). Le rire primaire d\u00e9clench\u00e9 par Didier d\u00e9pend de cet axiome. Acceptons l'axiome. Car tout Didier tient dans le r\u00f4le de composition pris au pied de la lettre par le tr\u00e8s (d\u00e9) culott\u00e9 Alain Chabat. D'ailleurs, quel autre com\u00e9dien aurait-il pu jouer Didier? Peut-\u00eatre Depardieu (en doberman, alors), Balasko (boxer), Luchini (roquet) ou Arielle Dombasle (caniche)? Donc Chabat s'\u00e9broue, batifole et l\u00e8che la main de son patron, impr\u00e9sario de foot, soit Jean-Pierre Bacri, acteur pass\u00e9 ma\u00eetre dans l'art d'aboyer (Un air de famille). Didier finira goal, sp\u00e9cialiste de l' \u00abarr\u00eat du cul\u00bb (sic).\nAussi d\u00e9bile mais moins parodique que La Cit\u00e9 de la peur, le film \u00e0 succ\u00e8s de Les Nuls (1994), Didier d\u00e9\u00e7oit parce que le sc\u00e9nario privil\u00e9gie sans cesse l'effet aux d\u00e9pens de la satire. Alain Chabat ne cherche pas de puces \u00e0 la soci\u00e9t\u00e9, comme le faisaient Baxter, le bull-terrier vengeur du long- m\u00e9trage de J\u00e9r\u00f4me Boivin, ou la cochonne de Truismes, h\u00e9ro\u00efne du roman de Marie Darrieussecq. Didier tend vers la bande dessin\u00e9e. C'est un compliment, vu la richesse de la bande-son, des d\u00e9tails et des gimmicks anti- racistes (skinheads trait\u00e9s tels les pirates d'Ast\u00e9rix). Mais, une fois pass\u00e9 la surprise et les quelques gags qui l'accompagnent, Didier a un mal de chien \u00e0 retomber sur ses pattes.", "url": "https://www.lexpress.fr/informations/le-chabat-a-son-pepere_620616.html"}, {"title": "Et Dieu dans tout \u00e7a?", "text": "Avec Les Premiers Venus, Paul Guimard parach\u00e8ve l'oeuvre du Cr\u00e9ateur. En cent cinquante pages savoureuses\nAu commencement \u00e9tait Dieu, puis vint Paul Guimard. Selon la rumeur et la Gen\u00e8se, Dieu boucla la cr\u00e9ation du monde en sept jours. Paul Guimard, consid\u00e9rant que l'oeuvre du Grand Architecte \u00e9tait du boulot \u00e0 la petite semaine, d\u00e9cida de compl\u00e9ter et d'achever le chantier. Il vient de consigner son entreprise en seulement 150 pages, mais savoureuses. Guimard, \u00e0 l'\u00e9gal de Scarlatti avec ses sonates, est un grand ma\u00eetre du petit format. Ce qui lui a \u00e9tabli une solide r\u00e9putation de talentueux paresseux. C'est vite oublier que cet \u00e9crivain, qui certes publie court et en laissant le temps au temps, est aussi un marin et qu'il a besoin, entre chacun de ses ouvrages, de respirer le silence.\nRevenons \u00e0 l'histoire des Premiers Venus: Adam et Eve priv\u00e9s d'immortalit\u00e9 pour infraction \u00e0 la pomme, expuls\u00e9s comme des sans-papiers du jardin d'Eden, et laiss\u00e9s en plan par Dieu, sont contraints d'apprendre, en essuyant les pl\u00e2tres en tant que \u00abpremiers venus\u00bb, le rude m\u00e9tier d'humain sur une Terre peu accueillante. Ils n'auront pas trop de toute leur existence, que l'auteur, dans sa mansu\u00e9tude, leur accorde longue de huit cents ans, pour comprendre et \u00e9prouver les choses de la vie: la famille avec ses drames et ses joies, l'apprentissage du chagrin, la r\u00e9v\u00e9lation des plaisirs, charnels et divers, le go\u00fbt de l'aventure, la complexit\u00e9 des sentiments, la d\u00e9sesp\u00e9rance, la barbarie des \u00eatres et les catastrophes naturelles. Bref, l'\u00e9ternel fatras du bien et du mal, gouvernail de la plan\u00e8te depuis la faute originelle.\nLa seule excuse de Dieu, d\u00e9clarait un jour de d\u00e9prime Woody Allen, c'est qu'il n'existe pas. Voulant combler la lacune, Paul Guimard s'est essay\u00e9 \u00e0 l'exercice de la fonction divine. Gr\u00e2ce au ciel, face \u00e0 l'ampleur de la t\u00e2che, il a pr\u00e9f\u00e9r\u00e9 prudemment signer un contrat \u00e0 dur\u00e9e d\u00e9termin\u00e9e. Le temps d'\u00e9crire ce r\u00e9jouissant roman, petit pr\u00e9cis qui navigue avec humour entre Le Livre de la sagesse et Le Gai Savoir.\nLes Premiers Venus, par Paul Guimard. Grasset, 148 p., 95 F.", "url": "https://www.lexpress.fr/informations/et-dieu-dans-tout-ca_620611.html"}, {"title": "Du shtetel \u00e0 l'East Side", "text": "Apr\u00e8s l'assassinat d'Alexandre II, pr\u00e8s de 1 million de juifs russes ont quitt\u00e9 leurs villages, entre 1899 et 1910, fuyant les pogroms. C'est cet exode vers l'Am\u00e9rique, avec son lot de mis\u00e8re, que raconte Irving Howe dans Le Monde de nos p\u00e8res\nAvec L'Or de la terre promise, l'\u00e9crivain Henry Roth avait donn\u00e9 une \u00e9pop\u00e9e litt\u00e9raire aux juifs d'Europe centrale \u00e9migr\u00e9s aux Etats-Unis. Avec Le Monde de nos p\u00e8res, Irving Howe, fils d'une de ces familles d'immigrants, critique litt\u00e9raire et fondateur de la revue progressiste Dissent, leur a b\u00e2ti un m\u00e9morial.\nTout commence dans le shtetel, la bourgade juive de Russie, \u00e0 la fin du xixe si\u00e8cle. En 1881, l'assassinat du tsar Alexandre II est suivi d'une vague de pogroms qui am\u00e8ne les juifs russes \u00e0 s'interroger sur l'\u00e9ventualit\u00e9 d'un nouvel exode. Alors qu'ils n'avaient \u00e9t\u00e9 jusque-l\u00e0 que quelques milliers \u00e0 tenter l'aventure am\u00e9ricaine, le nombre des exil\u00e9s grossit tr\u00e8s vite, pour atteindre 1 million entre 1899 et 1910.\nIrving Howe a reconstitu\u00e9 leur histoire sans d\u00e9tails inutiles, mais avec une \u00e9poustouflante richesse d'information. Son livre, traduit en fran\u00e7ais avec vingt ans de retard, bouleverse, intrigue et amuse tour \u00e0 tour. Surtout, il tord le cou \u00e0 bien des id\u00e9es re\u00e7ues.\nNul n'\u00e9migre heureux. Entassement dans des logements insalubres de l'East Side new-yorkais; salaires d\u00e9risoires, pour un travail ext\u00e9nuant, dans des ateliers de confection install\u00e9s sous les toits ou sur des paliers d'immeubles; maladies end\u00e9miques - la peur de la tuberculose demeurera longtemps... Irving Howe, loin de toute sensiblerie, reconstitue la vie d'un bloc, restitue l'agitation d'une rue, trace le portrait d'un militant syndical qui tente de faire \u00e9merger une conscience collective chez tous ces malheureux ou \u00e9voque le tournis qui saisit un gamin tiraill\u00e9 entre la langue am\u00e9ricaine de l'\u00e9cole, l'h\u00e9breu des rabbins et le yiddish des parents. L'\u00e9motion est l\u00e0, palpable, en hommage pudique \u00e0 ces p\u00e8res que salue le titre du livre.\nLeur int\u00e9gration \u00e0 la soci\u00e9t\u00e9 am\u00e9ricaine et l'am\u00e9lioration de leurs conditions de vie ont \u00e9t\u00e9 aussi longues que difficiles. La situation sociale de d\u00e9part des premiers immigrants y a \u00e9t\u00e9 pour beaucoup. Ce sont d'abord les marginaux du shtetel, quasi analphab\u00e8tes, qui s'en vont. Ceux qui disposent d'un bon bagage intellectuel n'arriveront que plus tard. \u00abL'immigrant de 1905, \u00e9crit Irving Howe, n'\u00e9tait plus tout \u00e0 fait le pionnier de 1882.\u00bb\nL'insertion passe aussi par une mutation culturelle dont l'analyse est un autre moment fort du livre. Au d\u00e9racinement physique de la bourgade rurale vers la ville, qui plus est dans un pays \u00e9tranger, s'ajoutent une \u00abrupture brutale avec les valeurs morales et les rep\u00e8res culturels de la tradition juive\u00bb et une redistribution des classes sociales marqu\u00e9e par une \u00abprol\u00e9tarisation soudaine et forc\u00e9e\u00bb. Le shtetel \u00e9tait \u00e9touffant, mais on s'y trouvait au chaud. Dans la soci\u00e9t\u00e9 am\u00e9ricaine, chacun ne sait plus tr\u00e8s bien o\u00f9 est sa place. Pis, \u00abon peut m\u00eame y \u00e9mettre l'id\u00e9e subversive que chacun a le droit de d\u00e9finir tout seul la place qu'il veut occuper\u00bb.\nPeu \u00e0 peu, par le jeu des associations et un tr\u00e8s fort investissement dans l'\u00e9ducation, s'ouvrent les voies de l'ascension sociale. Il a toutefois fallu \u00abattendre la seconde et la troisi\u00e8me g\u00e9n\u00e9ration pour que les juifs n\u00e9s sur place, tr\u00e8s instruits, affranchis des contraintes qui avaient pes\u00e9 sur les \u00e9paules de leurs parents, se lib\u00e8rent v\u00e9ritablement de la pauvret\u00e9 et de la suj\u00e9tion\u00bb.\nCette \u00ablib\u00e9ration\u00bb s'est pay\u00e9e au prix fort: celui de l'abandon de la langue et de la culture yiddish, qui \u00e9taient celles du shtetel et qui, d'abord perp\u00e9tu\u00e9es \u00e0 New York par toute une phalange de dramaturges, d'\u00e9crivains et d'artistes, se sont peu \u00e0 peu fondues dans le melting-pot am\u00e9ricain. Restent, au th\u00e9\u00e2tre et dans les romans, quelques personnages embl\u00e9matiques: la m\u00e8re, en particulier, dont Genia, l'h\u00e9ro\u00efne de L'Or de la terre promise, restera \u00e0 jamais l'arch\u00e9type.\nLe Monde de nos p\u00e8res. L'extraordinaire odyss\u00e9e des juifs d'Europe de l'est en Am\u00e9rique, par Irving Howe. Pr\u00e9face de Jerome Charyn. Trad. par C\u00e9cile Bloc-Rodot et Henriette Michaud. Michalon, 624 p., 160 F.", "url": "https://www.lexpress.fr/informations/du-shtetel-a-l-east-side_620609.html"}, {"title": "Management - La m\u00e9thode Federal Express", "text": "Le n\u00b01 du transport express privil\u00e9gie personnalit\u00e9, motivation et participation.\nFederal Express, leader mondial du transport express, avec un chiffre d'affaires mondial de 51,8 milliards de dollars, a choisi le site de Roissy-Charles-de-Gaulle comme plate-forme principale de redistribution pour l'Europe. Annonc\u00e9 l'ann\u00e9e derni\u00e8re, le projet d'extension du centre de tri d\u00e9j\u00e0 implant\u00e9 depuis mars 1993 est sur le point de d\u00e9marrer. Avec, \u00e0 terme, un investissement de 1 milliard de francs et la cr\u00e9ation de 3 000 emplois directs et indirects sur dix ans.\n\u00abLe march\u00e9 du fret a\u00e9rien est en pleine expansion, souligne Cathy Mill\u00e9camps, directrice op\u00e9rations Paris. Pour preuve, nous avons d\u00fb agrandir le ?hub? (centre de tri) il y a deux ans afin de r\u00e9pondre \u00e0 une demande croissante des entreprises, ce qui nous a permis de cr\u00e9er 60 nouveaux postes. Et nous continuons d'embaucher \u00e0 tous les niveaux.\u00bb Affichant une progression annuelle de 30%, Federal Express compte aujourd'hui 700 employ\u00e9s, deux fois plus qu'en 1993.\nQualit\u00e9 am\u00e9lior\u00e9e\nLes m\u00e9tiers du transport a\u00e9rien express n\u00e9cessitant une sp\u00e9cialisation pointue (logistique, traitement des mati\u00e8res dangereuses, maintenance, gestion des flux, etc.), la soci\u00e9t\u00e9 dispense \u00e0 ses agents une formation r\u00e9guli\u00e8re, adapt\u00e9e \u00e0 ses besoins. Ce programme s'int\u00e8gre dans une culture d'entreprise tr\u00e8s marqu\u00e9e. Chez Federal Express, on pr\u00f4ne le management participatif: tous les six mois, chaque service note son coach selon plusieurs crit\u00e8res (\u00e9coute, disponibilit\u00e9, etc.) afin d'accro\u00eetre les performances du groupe.\n\u00abNous nous int\u00e9ressons plus aux gens qu'\u00e0 leur statut. En mettant l'accent sur la personnalit\u00e9 et la participation, nous am\u00e9liorons la qualit\u00e9 du service et les r\u00e9sultats.\u00bb Dans ce dessein, un Institut leadership a \u00e9t\u00e9 cr\u00e9\u00e9 pour d\u00e9velopper chez les employ\u00e9s les aptitudes valoris\u00e9es par l'entreprise: consid\u00e9ration individuelle, respect des autres, stimulation intellectuelle, charisme, etc.\n\u00abNous pr\u00e9f\u00e9rons embaucher une personne motiv\u00e9e, m\u00eame sans qualification, pr\u00e9cise Cathy Mill\u00e9camps, \u00e9galement charg\u00e9e du d\u00e9veloppement leadership France. Elle s'int\u00e9grera et \u00e9voluera beaucoup plus rapidement dans l'entreprise.\u00bb\nLa promotion interne semble, en effet, ne pas \u00eatre un vain mot pour les employ\u00e9s de Federal Express. Chacun peut pr\u00e9tendre \u00e0 une progression rapide, s'il fait preuve de volont\u00e9 et de disponibilit\u00e9. \u00abIl n'est pas rare de voir un chauffeur de nuit ou un responsable de piste devenir en moins de dix ans manager du service qui l'a vu d\u00e9buter.\u00bb", "url": "https://www.lexpress.fr/informations/management-la-methode-federal-express_620604.html"}, {"title": "Gastronomie: livre - L'heure de la tisane", "text": "Les tisanes et les infusions sont tristes. C'est ce que pensent beaucoup d'entre nous, qui les imaginent faites pour les frileux et les petits vieux. Il y en a m\u00eame, en France, qui croient que le th\u00e9 est une boisson de malade. Ce qui est faux, comme le d\u00e9montre ce livre r\u00e9pertoriant, du tilleul et de la camomille au karakad\u00e9 \u00e9gyptien, au th\u00e9 \u00e0 la vanille ou au bleuet, tout ce que ces plantes magiques et souvent \u00e0 vertus m\u00e9dicinales peuvent aussi avoir de romanesque et de savoureux. Il suffit de go\u00fbter du thym, de la sauge ou de la violette - les fleurs uniquement - pour savoir que l'heure de la tisane ou de l'infusion peut \u00eatre un plaisir pour les gourmands, m\u00eame en bonne sant\u00e9.\nInfusions et tisanes, par Laura Fronty et Yves Duronsoy. Le Ch\u00eane, 168 p., 198 F.", "url": "https://www.lexpress.fr/informations/gastronomie-livre-l-heure-de-la-tisane_620596.html"}, {"title": "Danse: La Belle au bois dormant; Alain Platel", "text": "La Belle au bois dormant\nPour Rudolf Noureev, La Belle au bois dormant \u00e9tait \u00able ballet des ballets, l'accomplissement parfait de la danse symphonique\u00bb. Et il ajoutait: \u00abChaque danseur devrait prier le matin devant trois ic\u00f4nes: Tcha\u00efkovski-Dieu le P\u00e8re, Prokofiev-le Fils et Stravinski-le Saint-Esprit.\u00bb En 1989, il pr\u00e9sentait sa version du ballet de Tcha\u00efkovski et Marius Petipa cr\u00e9\u00e9 en 1890, \u00e0 Saint-P\u00e9tersbourg. La gentille f\u00e9erie est devenue fable r\u00e9aliste, dans les superbes d\u00e9cors d'Ezio Frigerio.\nOp\u00e9ra Bastille, 75012 Paris, 01-47-73-13-00. Du 31 janvier au 22 mars (27 repr\u00e9sentations). De 40 \u00e0 380 F.\nAlain Platel\nLes Flamands aiment la danse. Apr\u00e8s Wim Vandekeybus, Anne Teresa De Keersmaeker, voici Alain Platel et Les Ballets C. de la B. (traduisez Les Ballets contemporains de la Belgique). Il revient avec le spectacle qui avait enthousiasm\u00e9 les Parisiens l'an dernier: La Tristeza complice. Cette cr\u00e9ation pour 12 danseurs, 10 accord\u00e9onistes jouant du Purc (!) et une chanteuse nous parle du monde d'aujourd'hui, hant\u00e9 par la pauvret\u00e9. Cet ancien p\u00e9diatre recrute des interpr\u00e8tes authentiques, parfois venus de la rue.\nTh\u00e9\u00e2tre de la Ville, 75004 Paris, 01-42-74-22-77. Du 4 au 7 f\u00e9vrier. 95 et 140 F.", "url": "https://www.lexpress.fr/informations/danse-la-belle-au-bois-dormant-alain-platel_620591.html"}, {"title": "Musique: disques - Arielle; Ingrid Caven", "text": "Coul\u00e9 dans une gravit\u00e9 sensuelle, des accords de banjo et de violoncelle, le second album d'Arielle, Toute une vie \u00e0 une (BMG), est plus qu'une promesse. Un coeur vibrant, mystique et tonnant. La voix empreinte d'une ironie lasse - entre Fran\u00e7oise Hardy et Isabelle Mayereau - cl\u00f4t des yeux cern\u00e9s, marche sur l'eau ou vogue sur les courants d'air. Arielle ose aussi un introspectif et envo\u00fbtant Tombes: \u00abY aura-t-il quelqu'un pour se pencher sur moi/ Quelqu'un pour pleurer et qui regrettera.\u00bb\nIngrid Caven\nDans le miroir de Marlene, Ingrid Caven aff\u00fbte ses armes au piano-voix, une voix de cigarettes et de caf\u00e9 noir ouverte \u00e0 tous les ab\u00eemes. Chambre 1050 (Arcade), son dernier disque, \u00e9gr\u00e8ne de sa fa\u00e7on particuli\u00e8re et distanci\u00e9e des rimes saccad\u00e9es, en anglais, en allemand, en italien et en fran\u00e7ais. Son territoire est un cabaret du n\u00e9ant habit\u00e9 d'humour sombre, de fant\u00f4mes (Oscar Wilde, Sid Vicious, Fassbinder) et de trag\u00e9dies taill\u00e9es pour la sc\u00e8ne et les petits matins bl\u00eames.", "url": "https://www.lexpress.fr/informations/musique-disques-arielle-ingrid-caven_620589.html"}, {"title": "Exposition: Le coup de coeur - Ernest Pignon-Ernest", "text": "Au cours d'exp\u00e9ditions nocturnes, Ernest Pignon-Ernest colle par centaines ses dessins sur les murs des villes. Images s\u00e9rigraphi\u00e9es qu'il abandonne aux humeurs des passants et du temps. Il a, cette fois, investi les cabines t\u00e9l\u00e9phoniques de Paris et de Lyon. Rien de plus path\u00e9tique, pense-t-il, que ces habitacles vou\u00e9s \u00e0 la communication cristallisant toutes les contradictions de notre \u00e9poque. Ainsi ont surgi des corps d'hommes et de femmes, grandeur nature, hurlant leur d\u00e9tresse, recroquevill\u00e9s dans l'angoisse ou \u00e9cras\u00e9s de solitude. Comme \u00e0 son habitude, le plasticien de l'\u00e9ph\u00e9m\u00e8re a \u00abcit\u00e9\u00bb quelques-uns de ses ma\u00eetres. On reconna\u00eetra donc au passage Munch ou Toulouse-Lautrec. Intitul\u00e9e Derri\u00e8re la vitre, l'exposition d\u00e9voile la gestation de l'oeuvre, depuis les dessins pr\u00e9paratoires, qui r\u00e9v\u00e8lent la virtuosit\u00e9 de l'artiste, jusqu'\u00e0 la mise en situation dans la ville, \u00e0 travers des photos prises par Pignon-Ernest lui-m\u00eame.\nGalerie Lelong, 75008 Paris, 01-45-63-13-19. Jusqu'au 15 mars.", "url": "https://www.lexpress.fr/informations/exposition-le-coup-de-coeur-ernest-pignon-ernest_620572.html"}, {"title": "Cin\u00e9ma: Les \"Lumi\u00e8re\" de Berlin, de Wim Wenders", "text": "Hommage aux fr\u00e8res Skladanowski, pionniers allemands du cin\u00e9matographe.\n>Le professeur Wenders restitue la magie des premi\u00e8res images film\u00e9es \u00e0 l'aide des techniques de truquage actuelles et d'une cam\u00e9ra \u00e0 manivelle de l'\u00e9poque. Une le\u00e7on assez rigolote, que les \u00e9l\u00e8ves de l'\u00e9cole de cin\u00e9ma de Munich ont d\u00fb appr\u00e9cier.", "url": "https://www.lexpress.fr/informations/cinema-les-lumiere-de-berlin-de-wim-wenders_620565.html"}, {"title": "L'ind\u00e9pendance au fond des urnes", "text": "Les \u00e9lections du 27 janvier, en Tch\u00e9tch\u00e9nie, ont brutalement ramen\u00e9 Moscou \u00e0 la case d\u00e9part. Voil\u00e0 deux ans, le pouvoir russe mobilisait une armada de chars pour \u00e9craser l'ind\u00e9pendance. Laquelle revient en force avec cette consultation qui dote la R\u00e9publique - toujours rebelle - d'un Parlement et d'un pr\u00e9sident, Aslan Maskhadov. Cet ancien commandant en chef des troupes s\u00e9paratistes, devenu ensuite Premier ministre, fut, certes, l'artisan des accords de paix avec Moscou. Mais l'ind\u00e9pendance est son objectif avou\u00e9, sans attendre le d\u00e9lai de cinq ans impos\u00e9 par le Kremlin avant toute discussion sur le statut de la R\u00e9publique. Pragmatique et habile, il donnera du fil \u00e0 retordre au pouvoir russe.\nVingt et un mois de combats acharn\u00e9s, auxquels Alexandre Lebed, alors secr\u00e9taire g\u00e9n\u00e9ral du Conseil de s\u00e9curit\u00e9, mit un terme en ao\u00fbt 1996, n'auront donc servi qu'\u00e0 enraciner plus profond\u00e9ment les aspirations nationales du peuple tch\u00e9tch\u00e8ne. Il aura fallu une h\u00e9catombe, de 20 000 \u00e0 100 000 civils, selon les estimations, pour en arriver l\u00e0. Avant m\u00eame le scrutin, les leaders s\u00e9paratistes, h\u00e9ros de la cause, monopolisaient les faveurs de l'\u00e9lectorat.\nPrenant les devants, Moscou a lanc\u00e9 une vaste campagne diplomatique, afin de pr\u00e9venir toute reconnaissance de la souverainet\u00e9 de Grozny - si ce cauchemar f\u00e9d\u00e9ral venait \u00e0 se r\u00e9aliser. Pour le Kremlin, la menace se pr\u00e9cise pourtant. Ni Anatoli Tchouba\u00efs, en position de \u00abr\u00e9gent\u00bb en l'absence de Boris Eltsine, ni le chef du gouvernement, Viktor Tchernomyrdine, ne r\u00e9sisteraient \u00e0 un retour de flamme en Tch\u00e9tch\u00e9nie, f\u00fbt-ce sur le terrain politique. Seul parmi les responsables russes, l'ancien g\u00e9n\u00e9ral Alexandre Lebed a la confiance des Tch\u00e9tch\u00e8nes. Ce dangereux pr\u00e9tendant au pouvoir b\u00e9n\u00e9ficie aussi d'une popularit\u00e9 record en Russie.", "url": "https://www.lexpress.fr/actualite/monde/europe/l-independance-au-fond-des-urnes_493738.html"}, {"title": "Modes de vie: Enfant - Tout schuss", "text": "Une premi\u00e8re chez Intersport, qui met son savoir-faire au service des enfants avec sa nouvelle collection Polochon: une ligne de v\u00eatements de ski - blousons, salopettes, combinaisons, bandeaux, moufles, etc. - o\u00f9 l'accent est mis sur la protection contre le froid et l'humidit\u00e9. Fibres performantes, fermetures herm\u00e9tiques, capuches escamotables et autres astuces facilitant le confort. Du 2 au 10 ans.\n* Points de vente: 36-15 Intersport.\n* Skiez casqu\u00e9s! Un conseil plus que recommand\u00e9 pour les t\u00eates blondes. C\u00e9b\u00e9 propose un casque compact compos\u00e9 d'une coque en ABS tr\u00e8s \u00e9paisse, doubl\u00e9e de mousse. Des ouvertures avec grille de protection sont situ\u00e9es au niveau des oreilles pour ne pas g\u00eaner l'audition. Homologu\u00e9 CE. Deux tailles, 5-7 ans et 8-10 ans, en rouge, bleu et blanc. 350 F.\n* Les raquettes \u00e0 neige ont le vent en poupe. Si elles flattent la fibre \u00e9colo des grands, elles permettent aussi aux tr\u00e8s jeunes d'approcher la glisse en douceur. Pour les petites jambes (de 3 \u00e0 13 ans), TSL a con\u00e7u un mod\u00e8le sp\u00e9cifique, unique sur le march\u00e9: structure \u00e0 lames inclin\u00e9es facilitant la marche, crampons arrondis pour une bonne accroche et fixation s'adaptant sur tous les types de chaussures. Mod\u00e8le TSL 510, 310 F.\n* Points de vente: 04-50-02-82-11.\n* Les chaussures de ski Nordy, de Nordica, ont \u00e9t\u00e9 con\u00e7ues par des sp\u00e9cialistes de biom\u00e9canique et tiennent compte des contraintes orthop\u00e9diques des petits pieds. Support lat\u00e9ral interne souple maintenant le ski \u00e0 plat, tige basse facilitant le mouvement des articulations, zone plus large \u00e0 l'avant-pied respectant l'anatomie de l'enfant et appui plantaire plat. Un adaptateur de chaussant offre deux pointures pour un seul mod\u00e8le. Du 24 au 30, 299 F.", "url": "https://www.lexpress.fr/informations/modes-de-vie-enfant-tout-schuss_620689.html"}, {"title": "Modes de vie: Mille et une nuits", "text": "Pour toutes celles qui r\u00eavent de princes et de princesses, Nathalie Requin, la cr\u00e9atrice des housses couture pour si\u00e8ges de voiture, a imagin\u00e9 un d\u00e9cor de lit digne d'un conte de f\u00e9es. Un baldaquin raffin\u00e9 qui s'installe d'un coup de baguette magique. Ni armature, ni structure m\u00e9tallique, ni montants de lit ne sont en effet n\u00e9cessaires pour placer le ciel, gr\u00e2ce \u00e0 un syst\u00e8me ing\u00e9nieux de bandes adh\u00e9sives qui se collent au plafond (ou de crochets s'il y a des poutres). Les quatre voiles d'angle se posent selon le m\u00eame principe et retombent dans un drap\u00e9 de 3 m\u00e8tres de hauteur. Cette parure est r\u00e9alis\u00e9e en coton et toile \u00e0 beurre et s'adapte \u00e0 toutes les tailles de lit \u00e0 l'aide de liens coulissants. 2 500 F.\n* Points de vente: 01-42-12-09-20.", "url": "https://www.lexpress.fr/informations/modes-de-vie-mille-et-une-nuits_620684.html"}, {"title": "Br\u00e8ves R\u00e9ussir: M\u00e9tier - Ing\u00e9nieurs d'affaires export", "text": "Les ing\u00e9nieurs d'affaires ont la cote (voir pages 2 et 3), surtout \u00e0 l'international. Il n'est jamais trop tard pour le devenir. Le Centre d'\u00e9tudes sup\u00e9rieures du commerce international (Cesci) a mis au point un programme de formation pr\u00e9parant aux fonctions d'ing\u00e9nieur d'affaires export Europe. Ce stage de six mois, qui d\u00e9butera le 14 mars prochain, s'adresse aux demandeurs d'emploi ou aux salari\u00e9s, dans le cadre d'un plan de formation ou d'une convention de conversion, ainsi qu'aux b\u00e9n\u00e9ficiaires d'un cong\u00e9 individuel de formation.\nCesci: 11, rue Pradier, 75019 Paris, 01-42-40-61-04.", "url": "https://www.lexpress.fr/informations/breves-reussir-metier-ingenieurs-d-affaires-export_620677.html"}, {"title": "La fille juive d'Oum Kalsoum", "text": "Isra\u00e9lienne elle aussi, Zehava Ben interpr\u00e8te le r\u00e9pertoire de la grande chanteuse \u00e9gyptienne. Sa mani\u00e8re \u00e0 elle d'inventer un Proche-Orient id\u00e9al\nNovembre 1967, Oum Kalsoum chante pour la premi\u00e8re fois \u00e0 l'Olympia. Elle a pr\u00e8s de 70 ans. En cinquante ans de carri\u00e8re, la France sera son unique escapade musicale hors du monde arabe. L'Egypte est vaincue (guerre de Six Jours) et le mythe de la nation arabe triomphante que la \u00abdiva du Nil\u00bb contribue \u00e0 magnifier s'est \u00e9croul\u00e9...\nF\u00e9vrier 1997: Zehava Ben, jeune Isra\u00e9lienne juive s\u00e9farade de 27 ans, annonce un concert \u00e0 Paris, o\u00f9 elle fit escale en mai 1996 pour inaugurer le square de la Tol\u00e9rance, d\u00e9di\u00e9 \u00e0 la m\u00e9moire d'Itzhak Rabin, et chanter Pour l'\u00e9ternit\u00e9 mon fr\u00e8re, dont les \u00e9chos ont retenti juste avant l'assassinat du Premier ministre.\nElle d\u00e9barque cette fois avec l'Orchestre de musique arabe, dirig\u00e9 par Suheil Radwan, \u00e9minent sp\u00e9cialiste des m\u00e9lodies orientales, classiques et modernes, et un \u00abpont pour les gens de bonne volont\u00e9\u00bb: trois romances \u00e0 rallonge (compter trente-cinq minutes pour l'une d'elles) d'Oum Kalsoum. Elle est gonfl\u00e9e, la demoiselle! \u00abToucher \u00e0 une d\u00e9esse, c'est comme p\u00e9n\u00e9trer dans le saint des saints\u00bb, s'excuse-t-elle. Star dans son pays (8 CD, dont un pour enfants, et un tube vendu \u00e0 700 000 exemplaires), Miss Ben est une habitu\u00e9e de la bluette turque traduite en h\u00e9breu. Pour les m\u00e9lop\u00e9es kalsoumiennes, elle a d\u00fb apprendre l'arabe \u00e9gyptien. \u00abAujourd'hui, elle comprend mieux ce qu'elle chante\u00bb, avoue Avi Peretz, son producteur. Malgr\u00e9 sa pr\u00e9sence dans les spots t\u00e9l\u00e9vis\u00e9s du Meretz (parti de gauche) lors des derni\u00e8res \u00e9lections, le petit bout de femme aux cheveux de jais et au regard noir si m\u00e9lancolique se d\u00e9fend d'\u00eatre une pasionaria: \u00abJe ne m'occupe pas de politique. Chanter Oum Kalsoum, c'est mon cadeau pour la paix.\u00bb\nCe r\u00e9cital rend \u00e9galement hommage \u00e0 la culture arabe, dans laquelle Zehava a baign\u00e9 depuis son enfance \u00e0 Beersheba - le r\u00eave manqu\u00e9 de Ben Gourion qui voulait transformer le N\u00e9guev en jardin. Son p\u00e8re, luthier, avait quitt\u00e9 le Maroc en 1950. Sp\u00e9cialis\u00e9 dans le r\u00e9pertoire mizrakhi (oriental), il jouait dans les mariages, les f\u00eates, les c\u00e9l\u00e9brations religieuses. Zehava fredonnait et r\u00eavait de psalmodier un jour les fresques musicales de l'inimitable \u00e9g\u00e9rie du monde arabe. C'est chose faite.\nQuand, en 1982, Yasser Arafat quitta Beyrouth assi\u00e9g\u00e9, il s'\u00e9cria: \u00abD'un pas assur\u00e9 je marche tel un roi\u00bb, un vers emprunt\u00e9 \u00e0 Al Atlal! (\u00abLes Ruines\u00bb). Cette m\u00e9lop\u00e9e immortalis\u00e9e par Oum Kalsoum dure une heure et demie. Zehava Ben l'a inscrite \u00e0 son programme. La chantera-t-elle \u00e0 H\u00e9bron? Le concert est pr\u00e9vu, si Dieu le veut, le mois prochain.\n>\u00e0 voir\nZehava Ben, th\u00e9\u00e2tre de la Ville, 75004 Paris, 01-42-74-22-77. Les 8 et 9 f\u00e9vrier.\n>\u00e0 \u00e9couter\nZehava Ben chante Oum Kalsoum, Tanta Music (Tel- Aviv)/ Helicon Records.", "url": "https://www.lexpress.fr/informations/la-fille-juive-d-oum-kalsoum_620672.html"}, {"title": "\"A l'Alg\u00e9rie de r\u00e9soudre ses probl\u00e8mes\"", "text": "Pour Herv\u00e9 de Charette, ministre des Affaires \u00e9trang\u00e8res, l'Alg\u00e9rie est une nation souveraine \u00e0 laquelle la France n'a rien \u00e0 dicter\n- L'EXPRESS: Le martyre des sept moines de Tibhirine et l'assassinat de l'\u00e9v\u00eaque d'Oran vous ont boulevers\u00e9. Comment r\u00e9agissez-vous aux massacres d'aujourd'hui?\n- HERV\u00c9 DE CHARETTE: Je ressens la m\u00eame \u00e9pouvante devant cette horreur, cette sauvagerie. Je suis r\u00e9volt\u00e9 par ce spectacle tragique, ainsi que je l'avais \u00e9t\u00e9 par tout ce que j'avais appris sur la mort des moines, lors de mon voyage en Alg\u00e9rie, en ao\u00fbt 1996. Le peuple alg\u00e9rien montre un courage magnifique auquel je veux rendre hommage, comme je suis admiratif devant la dignit\u00e9 des 2 millions d'Alg\u00e9riens ou de Fran\u00e7ais d'origine alg\u00e9rienne qui vivent ici. J'\u00e9prouve aussi de l'inqui\u00e9tude. Le terrorisme - que la France condamne de toutes ses fibres, et celui-ci en particulier - ne se cantonne pas dans un seul pays. Il peut traverser la M\u00e9diterran\u00e9e. A ce terrorisme nous ne ferons aucune concession.\n- Cette crainte explique-t-elle en partie le choquant silence gouvernemental? Ou faut-il l'attribuer au soutien de fait qu'elle accorde au pouvoir alg\u00e9rien?\n- Je trouve votre question particuli\u00e8rement agressive et partisane. Que voulez-vous? Que le gouvernement dise aux Alg\u00e9riens ce qu'ils ont \u00e0 faire? L'Alg\u00e9rie n'est pas la France, il faudra bien le comprendre et l'admettre une fois pour toutes. C'est une nation souveraine. A elle de r\u00e9gler ses probl\u00e8mes, au peuple alg\u00e9rien de d\u00e9cider de son destin. J'ajoute que les diff\u00e9rents responsables politiques alg\u00e9riens ne nous demandent pas d'intervenir. Quant \u00e0 moi, je ne suis pas charg\u00e9 du destin de l'Alg\u00e9rie, mais de la politique \u00e9trang\u00e8re de la France et d'apporter ma contribution \u00e0 la s\u00e9curit\u00e9 des Fran\u00e7ais. En d'autres termes, notre position peut se r\u00e9sumer ainsi: ni indiff\u00e9rence ni ing\u00e9rence. Un dernier mot: chaque fois que l'Alg\u00e9rie aura besoin de la France, elle pourra compter sur son amiti\u00e9. Chaque fois qu'elle accomplira des progr\u00e8s vers la paix civile et la d\u00e9mocratie, nous serons l\u00e0 pour l'y encourager mais, tout d\u00e9pendra - toujours - d'elle.\n- Pas d'ing\u00e9rence, dites-vous. Cependant, Jacques Chirac en avait fait, lui-m\u00eame, en d\u00e9clarant, avant l'\u00e9lection pr\u00e9sidentielle alg\u00e9rienne de 1995, que le soutien de la France \u00e0 l'Alg\u00e9rie serait subordonn\u00e9 \u00e0 une d\u00e9mocratisation du r\u00e9gime. Alors, pourquoi ce retournement?\n- La position de la France n'a pas chang\u00e9. Nous avons avec l'Alg\u00e9rie des relations d'Etat \u00e0 Etat. Des relations de partenaires que nous souhaitons sereines, cordiales, \u00e9quilibr\u00e9es et denses. J'ajoute que la France a constamment exprim\u00e9 le souhait que l'Alg\u00e9rie s'engage dans la voie d'\u00e9lections d\u00e9mocratiques. Nous nous sommes r\u00e9jouis de l'\u00e9lection pr\u00e9sidentielle que la communaut\u00e9 internationale avait jug\u00e9e \u00e9quilibr\u00e9e. Le pr\u00e9sident Zeroual a annonc\u00e9 les \u00e9lections l\u00e9gislatives pour une date prochaine.\n- Vous seriez donc oppos\u00e9 \u00e0 un blocus \u00e9conomique?\n- Le pr\u00e9sident de la R\u00e9publique l'a d\u00e9clar\u00e9 en d\u00e9cembre 1996: rien ne serait pire que d'isoler l'Alg\u00e9rie et son peuple. Nos exportations vers ce pays atteindront 12 milliards de francs en 1996. C'est un montant en r\u00e9duction par rapport \u00e0 1995, mais qui reste \u00e9lev\u00e9.\n- A\u00eft Ahmed, patron du Front des forces socialistes (FFS), vient d'en appeler, pour sa part, \u00e0 une conf\u00e9rence internationale...\n- J'ai \u00e9t\u00e9 profond\u00e9ment choqu\u00e9 par les propos d'A\u00eft Ahmed quant \u00e0 notre \u00ab\u00e9crasante responsabilit\u00e9\u00bb dans le drame alg\u00e9rien. La France n'a aucune part dans le drame alg\u00e9rien ni de pr\u00e8s ni de loin. En revanche, il lui arrive d'en subir les effets. H\u00e9las! c'est contre cela que j'entends nous prot\u00e9ger.\n- N\u00e9gocier avec les islamistes pour sortir de l'impasse, est-ce une attitude recevable?\n- Aux Alg\u00e9riens de d\u00e9cider, je le r\u00e9p\u00e8te.\n- Lors des \u00e9lections l\u00e9gislatives du printemps prochain, les islamistes dits mod\u00e9r\u00e9s risquent de l'emporter. Ils partageraient alors le pouvoir avec une arm\u00e9e tr\u00e8s puissante, d\u00e9tentrice de Scud. La France peut-elle l'accepter?\n- Vos propos sont \u00e9tranges... Il y aura des l\u00e9gislatives en Alg\u00e9rie. Nous nous en f\u00e9licitons. Tout le reste rel\u00e8ve de la fantaisie.\n- Pourquoi ne soutenez-vous pas le camp des d\u00e9mocrates alg\u00e9riens qui d\u00e9fendent les m\u00eames valeurs que les n\u00f4tres? Parce que la plupart sont kabyles?\n- Je ne crois pas que le gouvernement fran\u00e7ais doive intervenir dans les d\u00e9bats internes de l'Alg\u00e9rie, m\u00eame si, naturellement, nous \u00e9prouvons de la sympathie pour tous ceux et toutes celles qui expriment, dans ce pays voisin et ami, des valeurs auxquelles nous sommes nous-m\u00eames attach\u00e9s.", "url": "https://www.lexpress.fr/informations/a-l-algerie-de-resoudre-ses-problemes_620665.html"}, {"title": "Albanie: l'emprunt de la col\u00e8re", "text": "Des milliers d'Albanais ont tout perdu dans la faillite frauduleuse de soci\u00e9t\u00e9s d'\u00e9pargne. Le gouvernement est accus\u00e9 de complicit\u00e9\nIls n'ont qu'un seul mot d'ordre: \u00abNous voulons notre argent.\u00bb Grug\u00e9s par la faillite frauduleuse de plusieurs soci\u00e9t\u00e9s d'\u00e9pargne, des milliers d'Albanais sont descendus dans la rue ces derniers jours pour crier leur col\u00e8re. Les manifestations, \u00e0 Tirana et dans d'autres villes du pays, ont \u00e0 plusieurs reprises tourn\u00e9 \u00e0 l'\u00e9meute. Dimanche 26 janvier, apr\u00e8s une nouvelle flamb\u00e9e de violence, l'opposition socialiste (ex-communiste) r\u00e9clamait la d\u00e9mission du gouvernement, accus\u00e9 de \u00abcomplicit\u00e9\u00bb avec les usuriers.\nTout a commenc\u00e9 en 1993. Cette ann\u00e9e-l\u00e0, des fondations et des soci\u00e9t\u00e9s priv\u00e9es se sont mises \u00e0 proposer aux \u00e9pargnants, \u00e0 grand renfort de publicit\u00e9, de faire fructifier leurs \u00e9conomies. Les taux d'int\u00e9r\u00eat promis \u00e9taient mirobolants: de 30 \u00e0 100% par mois. En fait, les placements des nouveaux clients servaient \u00e0 payer les d\u00e9p\u00f4ts plus anciens. Jusqu'\u00e0 ce que le syst\u00e8me s'\u00e9croule sur des \u00e9pargnants ruin\u00e9s. C'est ce qui s'est produit au d\u00e9but de cette ann\u00e9e.\nL'exasp\u00e9ration des Albanais est \u00e0 la mesure de leurs r\u00eaves fracass\u00e9s. \u00abJ'avais vendu mon appartement, dans l'espoir de doubler ma mise et de mieux me loger. Aujourd'hui, je suis \u00e0 la rue\u00bb, dit une m\u00e8re de famille, d\u00e9sesp\u00e9r\u00e9e, venue manifester \u00e0 Tirana. A c\u00f4t\u00e9 d'elle, un vieil homme se lamente: il avait d\u00e9pos\u00e9, il y a un mois seulement, 12 000 dollars au guichet de la fondation Xhafferi. Tout ce que son fils unique, install\u00e9 \u00e0 l'\u00e9tranger, lui avait envoy\u00e9 pour l'aider \u00e0 vivre... Dans les villages du Sud, de nombreux paysans ont m\u00eame vendu leurs troupeaux pour placer l'argent. Ils esp\u00e9raient construire une nouvelle maison ou s'\u00e9tablir en ville. Aujourd'hui, ils n'ont plus rien.\nL'ampleur du scandale, et du drame, tient en quelques chiffres: on estime qu'un Albanais sur trois s'est laiss\u00e9 ainsi pi\u00e9ger. Ils auraient \u00e0 eux tous d\u00e9pos\u00e9 plus de 1 milliard de dollars, soit le tiers du PNB du pays.\nPour la soci\u00e9t\u00e9 albanaise, c'est un v\u00e9ritable traumatisme. \u00abL'usure avait cr\u00e9\u00e9 dans ce pays une situation d'opulence fictive, dit l'\u00e9conomiste Shkelgim Cani. La d\u00e9b\u00e2cle actuelle risque de provoquer un v\u00e9ritable chaos \u00e9conomique. Le salaire moyen atteint \u00e0 peine 100 dollars par mois, alors qu'il faut six fois plus pour faire vivre une famille de trois personnes.\u00bb\nLa tourmente risque aussi de d\u00e9stabiliser le gouvernement, accus\u00e9 d'avoir, au mieux, ferm\u00e9 les yeux. Au mois d'octobre 1996, le FMI avait pourtant tir\u00e9 la sonnette d'alarme. Mais son avertissement \u00e9tait rest\u00e9 lettre morte.\nLes manifestations \u00e0 Tirana, comme dans plusieurs villes du pays, ont souvent tourn\u00e9 \u00e0 l'\u00e9meute.", "url": "https://www.lexpress.fr/informations/albanie-l-emprunt-de-la-colere_620660.html"}, {"title": "Croissance: pourquoi la France se tra\u00eene", "text": "Depuis bient\u00f4t sept ans, l'\u00e9conomie fran\u00e7aise progresse moins vite que celle de la plupart des grands pays. Trois ph\u00e9nom\u00e8nes peuvent expliquer ce retard\nParmi les records fran\u00e7ais, il en est un que les gouvernements successifs ne revendiquent pas: notre pays affiche l'une des croissances les plus faibles du monde. Le ph\u00e9nom\u00e8ne n'est pas r\u00e9cent, voil\u00e0 sept ans que ce retard s'accumule. Exception d'autant plus cruelle que le reste du monde fait preuve de dynamisme. Certes, la vie est plus agr\u00e9able en France qu'en Chine, mais, selon les ann\u00e9es, la richesse augmente de quatre \u00e0 huit fois plus vite l\u00e0-bas qu'ici!\nR\u00e9unis \u00e0 Davos, en Suisse (30 janvier-4 f\u00e9vrier), pour le tr\u00e8s couru Forum \u00e9conomique, patrons et dirigeants politiques vont, comme tous les ans, scruter l'\u00e9tat du monde: la long\u00e9vit\u00e9 de la croissance am\u00e9ricaine, la reprise japonaise, le boom asiatique (mais aussi son ralentissement). De la France il sera question \u00e0 travers l'Europe: marche vers la monnaie unique, ch\u00f4mage \u00e9lev\u00e9 et retard de croissance. Les th\u00e8mes, on le voit, ne sont pas flatteurs!\nIl est vrai que la langueur fran\u00e7aise est aussi celle du Vieux Continent, et de l'Allemagne en particulier: d\u00e9sormais, des deux c\u00f4t\u00e9s du Rhin, on s'achemine du m\u00eame train. Malheureusement, celui d'un s\u00e9nateur... Mais le retard fran\u00e7ais est le plus important: l'OCDE chiffre \u00e0 3 points l'\u00e9cart entre nos performances r\u00e9elles et notre dynamisme potentiel. Comment expliquer cette faiblesse? Les \u00e9conomistes avancent trois th\u00e8ses, qui ne sont pas exclusives l'une de l'autre: celle de l'accident, celle du cercle vicieux, celle de la longue maladie.\nL'explication par l'accident, la plus optimiste, attribue notre paralysie \u00e0 un choc historique, la chute du mur de Berlin. Les cons\u00e9quences \u00e9conomiques de la r\u00e9unification allemande ont \u00e9t\u00e9 mal g\u00e9r\u00e9es par les Europ\u00e9ens, et les d\u00e9g\u00e2ts, importants. La France, en particulier, s'est align\u00e9e sur les taux d'int\u00e9r\u00eat \u00e9lev\u00e9s pratiqu\u00e9s par l'Allemagne, ce qui a aggrav\u00e9 la r\u00e9cession de 1993. Ensuite, elle a pay\u00e9 ses propres h\u00e9sitations politiques: allait-on d\u00e9crocher le franc du mark, faire l'euro ou pas, etc.? La guerre des petites phrases, manifestation des divergences au sein de l'actuelle majorit\u00e9, s'est traduite par des remont\u00e9es brutales des taux d'int\u00e9r\u00eat: quand les financiers doutent de l'\u00e9volution d'un pays, ils pr\u00eatent leur argent \u00e0 un prix plus \u00e9lev\u00e9. Eric Chaney, \u00e9conomiste en chef de la banque am\u00e9ricaine Morgan Stanley, \u00e0 Paris, a mis au point un indicateur tr\u00e8s int\u00e9ressant: de 1987 \u00e0 1997, l'\u00e9conomie fran\u00e7aise a subi des taux d'int\u00e9r\u00eat r\u00e9els de 5%, soit 1,3 point de plus que les Allemands. Et cela nous a co\u00fbt\u00e9 0,25 point de croissance par an. \u00abMais, aujourd'hui, c'est termin\u00e9; nos taux r\u00e9els sont descendus \u00e0 2,5%, ce qui est un niveau similaire \u00e0 celui des Allemands et historiquement bas\u00bb, souligne Chaney. Sentiment partag\u00e9 par Philippe Chalmin, \u00e9conomiste de la Soci\u00e9t\u00e9 fran\u00e7aise d'assurance-cr\u00e9dit (Sfac): \u00abD\u00e9sormais, toutes les donn\u00e9es fondamentales de l'\u00e9conomie sont bonnes, nos taux d'int\u00e9r\u00eat sont parmi les plus faibles du monde, la comp\u00e9titivit\u00e9 des entreprises est excellente.\u00bb Alors pourquoi lesdites entreprises n'investissent-elles pas, ni en cr\u00e9ant des emplois ni en achetant des machines? Parce que, habitu\u00e9es \u00e0 voir les taux d'int\u00e9r\u00eat jouer au Yo-Yo, elles ont peine \u00e0 croire qu'ils soient durablement bas. Il existe une m\u00e9moire des taux, comme - peut-\u00eatre - une m\u00e9moire de l'eau! Malgr\u00e9 les incantations r\u00e9guli\u00e8res de Jean-Claude Trichet, gouverneur de la Banque de France, les entreprises pr\u00e9f\u00e8rent rembourser leurs dettes plut\u00f4t que de miser sur l'avenir.\nDes chiffres tr\u00e8s volatils\nLequel, justement, ne leur para\u00eet pas tr\u00e8s rose. A quoi bon investir, si vos produits ne sont gu\u00e8re achet\u00e9s? C'est la deuxi\u00e8me th\u00e8se, celle du cercle vicieux, d'inspiration keyn\u00e9sienne. Bien s\u00fbr, les exportations sont tr\u00e8s dynamiques et expliquent 30% de la croissance fran\u00e7aise. Mais cela ne suffit pas. En interne, la demande se tra\u00eene. Avec un taux de ch\u00f4mage qui va atteindre (et peut-\u00eatre d\u00e9passer) les 13% cette ann\u00e9e, les augmentations de salaires sont tr\u00e8s chiches. L'an dernier, le pouvoir d'achat des m\u00e9nages n'a augment\u00e9 que de 0,5%. Cette ann\u00e9e, on peut compter sur 1,2%, en partie gr\u00e2ce \u00e0 la baisse de l'imp\u00f4t sur le revenu. Mais, avec la mont\u00e9e du ch\u00f4mage, personne n'esp\u00e8re que les Fran\u00e7ais fassent des folies dans les magasins. M\u00eame la hausse surprise de la consommation en 1996 (2,4%, le meilleur score depuis 1987) n'a pas rassur\u00e9 les industriels. Explication de Patrick Artus, directeur des \u00e9tudes \u00e9conomiques de la Caisse des d\u00e9p\u00f4ts: \u00abD'un trimestre \u00e0 l'autre, les chiffres sont tr\u00e8s volatils. Un produit peut progresser de 30% puis chuter de 25%. Les entrepreneurs manquent totalement de visibilit\u00e9.\u00bb\nComment sortir de ce dilemme? En soignant la longue maladie dont souffre l'\u00e9conomie fran\u00e7aise. C'est la troisi\u00e8me th\u00e8se, celle, comme disent les sp\u00e9cialistes, des \u00abobstacles structurels\u00bb \u00e0 la croissance. Aujourd'hui, ces experts admettent \u00e0 peu pr\u00e8s tous que des imp\u00f4ts et des d\u00e9penses publiques trop \u00e9lev\u00e9s paralysent les initiatives. Que le ch\u00f4mage a atteint un niveau tel qu'il est un mal en soi et pas seulement le r\u00e9sultat passager d'une mauvaise conjoncture. Que l'emploi des jeunes est un sujet n\u00e9glig\u00e9 depuis des ann\u00e9es. Que la France a pris beaucoup de retard dans l'investissement informatique - le secret de la r\u00e9ussite am\u00e9ricaine - ainsi que dans la r\u00e9forme de son secteur public (banques, SNCF, France T\u00e9l\u00e9com...). Et, enfin, que personne ne croit \u00e0 la reprise! \u00abLes Allemands sont, chiffres en main, dans la m\u00eame situation que nous et pourtant ils croient davantage en l'avenir, et les \u00e9ch\u00e9ances \u00e9lectorales les perturbent beaucoup moins\u00bb, note Philippe Chalmin. La France est-elle capable de secouer sa torpeur de pays riche et vieillissant?", "url": "https://www.lexpress.fr/informations/croissance-pourquoi-la-france-se-traine_620658.html"}, {"title": "En Am\u00e9rique, la r\u00e9incarnation, c'est banal", "text": "Marjorie Montgommery, directrice administrative de l'Association des th\u00e9rapeutes de la vie ant\u00e9rieure (APLT), garde un bon souvenir de sa premi\u00e8re r\u00e9gression: \u00ab\u00c7a m'a soign\u00e9 mes articulations. Bien mieux que les m\u00e9dicaments.\u00bb Marjorie, qui souffrait tant en tapant \u00e0 la machine, a d\u00e9couvert sous hypnose que dans une vie ant\u00e9rieure elle \u00e9tait quartier-ma\u00eetre sur un vaisseau anglais au XVIIIe si\u00e8cle. Ses marins s'\u00e9taient mutin\u00e9s, l'avaient menott\u00e9 avant de le jeter par-dessus bord. D'o\u00f9 ses probl\u00e8mes de poignets. Surtout par temps humide. \u00abLa r\u00e9gression est un traitement simple et rapide, affirme-t-elle, m\u00eame pour les troubles psychiques.\u00bb La croyance en la r\u00e9incarnation, partag\u00e9e par 27% d'Am\u00e9ricains, a d\u00e9pass\u00e9 depuis longtemps la confr\u00e9rie New Age ou les retraites bouddhistes pour entrer dans la culture de masse.\n1 000 th\u00e9rapeutes de la vie ant\u00e9rieure sont enregistr\u00e9s \u00e0 l'APLT, et bien plus de docteurs en hypnose - initi\u00e9s par des stages optionnels - s'y adonnent \u00e0 l'occasion. Aux Etats-Unis, la r\u00e9gression arrive au troisi\u00e8me rang des th\u00e9rapies alternatives, apr\u00e8s les traitements antitabac et les cures d'amaigrissement. \u00abPour les patients, explique Wayne Morrison, instructeur \u00e0 l'Institut national d'hypnoth\u00e9rapie, l'important, c'est que cette magie, ces fantasmes les soulagent. Comme le ferait un rebouteux.\u00bb\nL'aust\u00e8re American Psychological Association a beau refuser de reconna\u00eetre ce genre de r\u00e9gression, les montagnes de livres publi\u00e9s depuis les ann\u00e9es 70, les myriades de t\u00e9moignages des reality shows et la caution de scientifiques reconnus, comme Brian Weiss ou Ian Stevenson, ont l\u00e9gitim\u00e9 le ph\u00e9nom\u00e8ne. Ses praticiens sont consid\u00e9r\u00e9s par leurs patients comme des th\u00e9rapeutes normaux. Ce qui les rend prudents: \u00abJe ne traite pas les enfants, explique Judy Guile, past-life therapist dans l'Etat de New York. J'ai trop peur que des parents givr\u00e9s ne me fassent un proc\u00e8s en dommages et int\u00e9r\u00eats.\u00bb\nL'engouement pour la vie ant\u00e9rieure s'accommode plut\u00f4t bien des religions \u00e9tablies. Selon une \u00e9tude du Centre de recherche sur les religions de Princeton, un quart des Am\u00e9ricains qui croient \u00e0 la r\u00e9incarnation vont \u00e0 la messe tous les dimanches. 28% sont catholiques, 26% protestants. \u00abLa foi des Am\u00e9ricains est grande, mais pas tr\u00e8s profonde, reconna\u00eet George Gallup, directeur du centre. La plupart sont mal inform\u00e9s des pr\u00e9ceptes de leur propre Eglise et tent\u00e9s par des rites mat\u00e9riellement gratifiants et d\u00e9nu\u00e9s, en retour, de toute r\u00e9elle obligation.\u00bb", "url": "https://www.lexpress.fr/informations/en-amerique-la-reincarnation-c-est-banal_620653.html"}, {"title": "ZAC Rive gauche: risque de naufrage dans un m\u00e9andre", "text": "La pol\u00e9mique ne fait que commencer: o\u00f9 va l'op\u00e9ration Seine-Rive gauche, l'un des derniers gros chantiers lanc\u00e9s par la ville de Paris? Couvrant 130 hectares du XIIIe arrondissement, entre le pont d'Austerlitz et le boulevard p\u00e9riph\u00e9rique, cette ZAC, au milieu de laquelle tr\u00f4ne la Biblioth\u00e8que de France, doit se composer d'un ensemble universitaire, dans le secteur d'Austerlitz, de logements, dans le secteur Tolbiac, et de bureaux, dans le secteur Mass\u00e9na.\nA peine lanc\u00e9, ce projet pharaonique s'est enlis\u00e9 dans la crise immobili\u00e8re, provoquant un d\u00e9bat feutr\u00e9 entre Jean Tiberi, assez inquiet, en priv\u00e9, des enjeux financiers \u00e9voqu\u00e9s, et Jacques Toubon, maire du XIIIe et pr\u00e9sident de la Soci\u00e9t\u00e9 d'\u00e9conomie mixte d'am\u00e9nagement parisien (Semapa), ma\u00eetre d'oeuvre de l'op\u00e9ration et d\u00e9sireux d'aller de l'avant en pariant sur l'avenir.\nA l'origine, l'\u00e9quilibre financier de la ZAC reposait sur la commercialisation de terrains, avec droits \u00e0 construire portant sur 900 000 m2 de bureaux \u00e0 22 500 F le m\u00e8tre carr\u00e9. Mais, depuis 1990, 12 000 m2 seulement ont \u00e9t\u00e9 vendus! Et la Semapa, qui cherche d\u00e9sesp\u00e9r\u00e9ment des acqu\u00e9reurs, a baiss\u00e9 son prix jusqu'\u00e0 14 000 F le m\u00e8tre carr\u00e9. Sans plus de succ\u00e8s. La crise de l'immobilier de bureau perdure (1,4 million de m\u00e8tres carr\u00e9s sont vacants dans Paris) et la Zac Rive gauche souffre de la concurrence de la D\u00e9fense (10 000 F le m\u00e8tre carr\u00e9) et d'Issy-les-Moulineaux (8 000 F). Parall\u00e8lement au rabais sur les prix, le d\u00e9lai de r\u00e9alisation de la ZAC a donc \u00e9t\u00e9 prudemment rallong\u00e9: le terme de l'op\u00e9ration, fix\u00e9 d'abord \u00e0 2005, a \u00e9t\u00e9 repouss\u00e9 \u00e0 2015.\nJean-Marie Le Guen, \u00e9lu socialiste du XIIIe, r\u00e9clame une interversion des donn\u00e9es du programme, pour r\u00e9duire la surface de bureaux \u00e0 300 000 m2 et porter celle des logements \u00e0 600 000 m2. \u00abDe toute fa\u00e7on, l'op\u00e9ration est plant\u00e9e, la ville est d\u00e9j\u00e0 engag\u00e9e \u00e0 hauteur de 5 milliards de francs, et le solde final risque d'\u00eatre catastrophique pour Paris\u00bb, tranche-t-il.\n\u00abJe ne peux pas nier que je suis d\u00e9\u00e7u par le rythme des ventes!, r\u00e9plique Camille Cabana, maire adjoint aux finances. Cela n'a pas de sens d'\u00eatre pessimiste sur vingt ans! Il n'est plus exclu que l'op\u00e9ration soit d\u00e9ficitaire, mais il n'est pas exclu non plus qu'elle soit un jour b\u00e9n\u00e9ficiaire.\u00bb Les proches du maire reconnaissent aujourd'hui qu'il y a un \u00abprobl\u00e8me\u00bb. Mais pas une urgence! \u00abIl y a toujours un risque dans la vie, conc\u00e8de Jean Tiberi. Cependant, Paris a besoin de ce nouveau quartier r\u00e9\u00e9quilibrant la ville \u00e0 l'est. Et les seules batailles que l'on est s\u00fbr de perdre sont celles que l'on ne m\u00e8ne pas. On verra bien!\u00bb Le maire a tout de m\u00eame modifi\u00e9 l'am\u00e9nagement de la ZAC. Il a fait ajouter des pistes cyclables...\nPHOTO:", "url": "https://www.lexpress.fr/informations/zac-rive-gauche-risque-de-naufrage-dans-un-meandre_620646.html"}, {"title": "UGC-Gaumont: un fauteuil pour deux", "text": "Les deux grands des salles obscures s'affrontent \u00e0 coups de multiplexes et de baisses des prix. Qui va en profiter\"\nAu milieu des dalles de b\u00e9ton sale du centre commercial de Rosny-sous-Bois se dresse un flamboyant b\u00e2timent de verre et de m\u00e9tal: c'est le nouvel UGC Cin\u00e9 Cit\u00e9. Rien n'est trop beau pour inciter les Fran\u00e7ais \u00e0 revenir au cin\u00e9ma. Et, afin de profiter de la hausse sensible de la fr\u00e9quentation observ\u00e9e en 1996, UGC et Gaumont, les deux stars fran\u00e7aises, luttent \u00e0 coups de m\u00e9ga-complexes dont les co\u00fbts peuvent atteindre 100 millions de francs. Implantations, prix, pop-corn, on se bat sur tout.\nUGC, n\u00e9 en 1971 de la privatisation de salles ind\u00e9pendantes, confisqu\u00e9es pendant la guerre par les Allemands, a vite rattrap\u00e9 Gaumont, cr\u00e9\u00e9 en 1895 par L\u00e9on Gaumont, un fou de math\u00e9matiques, qui choisit d'illustrer sa soci\u00e9t\u00e9 par une marguerite, pr\u00e9nom de sa m\u00e8re. La c\u00e9l\u00e8bre firme, dirig\u00e9e depuis vingt ans par Nicolas Seydoux, avait pourtant plus d'une longueur d'avance, avec de grandes salles comme le mythique Gaumont Palace, d\u00e9clar\u00e9 le plus grand cin\u00e9ma du monde en 1911, lors de son inauguration. A la somptuosit\u00e9 UGC a oppos\u00e9 la rentabilit\u00e9, en pr\u00e9f\u00e9rant des unit\u00e9s plus petites mais faciles \u00e0 remplir. Une bonne tactique. Le groupe dirig\u00e9 par Guy Verrecchia devient vite le premier exploitant propri\u00e9taire parisien. Aujourd'hui, il pi\u00e9tine les plates-bandes de Gaumont en province, o\u00f9, avec ses multiplexes, il cherche avant tout \u00e0 attirer de nouveaux spectateurs. Hugues Borgia, d'UGC, estime l'augmentation n\u00e9e de ces ouvertures de 50 \u00e0 100%. M\u00eame constat chez Gaumont. En lan\u00e7ant un complexe \u00e0 Valenciennes, le groupe a vu ses entr\u00e9es grimper de 340 000 \u00e0 900 000. Un v\u00e9ritable rouleau compresseur, qui effraie les exploitants ind\u00e9pendants: \u00abSi les multiplexes prolif\u00e8rent, on n'aura plus qu'\u00e0 mettre la clef sous la porte\u00bb, se lamente Patrick Brouiller, pr\u00e9sident de l'Association fran\u00e7aise des cin\u00e9mas d'art et d'essai. Au rythme o\u00f9 vont les choses, la pr\u00e9vision peut devenir r\u00e9alit\u00e9. En 1997, de nombreux projets vont voir le jour: Marseille, Bordeaux, Lyon, Nancy, Marne-la-Vall\u00e9e, Annemasse, etc. A ce jeu, UGC reste le plus entreprenant. A Paris, le Cin\u00e9 Cit\u00e9 des Halles est devenu le premier cin\u00e9ma de France, avec 1,7 million d'entr\u00e9es en 1996, au d\u00e9triment des salles du Quartier latin, juste avant le Gaumont Parnasse, qui affiche 1,3 million d'entr\u00e9es. Et d\u00e9j\u00e0 UGC a pr\u00e9vu, en 1998, l'ouverture d'un complexe de 18 salles et 5 000 places \u00e0 Bercy.\nAvec ses Cin\u00e9 Cit\u00e9, dont le nom est inspir\u00e9 des studios romains de Cinecitt\u00e0, UGC gagne la guerre des services. Au confort des salles et du syst\u00e8me acoustique il a ajout\u00e9 murs d'images, bars et cybercaf\u00e9s, \u00e0 l'architecture tr\u00e8s \u00e9tudi\u00e9e. Gaumont, lui, inventeur pourtant, avec Gaumont Rama, du concept de Grand Ecran, a plus de mal \u00e0 personnaliser ses salles. R\u00e9sultat, la soci\u00e9t\u00e9 l\u00e9gendaire suit souvent son cadet, plus inventif.\nDes s\u00e9ances \u00e0 10 F\nM\u00eame le choix des gourmandises propos\u00e9es fait partie de la comp\u00e9tition! Au hit-parade du grignotage, Am\u00e9rique oblige, le pop-corn tient la vedette. \u00abLe cin\u00e9ma devient un produit d'appel\u00bb, persifle un concurrent. Les majors reconnaissent, en effet, s'int\u00e9resser de pr\u00e8s \u00e0 ces produits annexes, car le potentiel est \u00e9norme. Le Fran\u00e7ais n'ach\u00e8te en moyenne que 2 F de friandises, alors que l'Am\u00e9ricain en engloutit pour 15.\nMais on se bat tout de m\u00eame aussi sur les films. Depuis qu'UGC a lanc\u00e9, \u00e0 Nantes, la s\u00e9ance \u00e0 10 F, c'est le toll\u00e9, m\u00eame si le groupe pr\u00e9cise que ce tarif concerne seulement les films de plus de 6 mois. \u00ab10 F, et pourquoi pas 5?\u00bb s'indigne Jean-Louis Renoux, directeur de Gaumont cin\u00e9mas. \u00abNotre client\u00e8le est compos\u00e9e \u00e0 95% d'\u00e9tudiants. C'est la f\u00eate tous les jours\u00bb, r\u00e9plique le directeur de l'UGC-Apollo, situ\u00e9 en centre-ville. Pas pour Gaumont, qui vient de rouvrir ses salles r\u00e9nov\u00e9es au public nantais, ni pour l'exploitant ind\u00e9pendant qui s'est fait traiter de voleur pour avoir propos\u00e9 des s\u00e9ances \u00e0 25 F. A 6 kilom\u00e8tres de l\u00e0, \u00e0 Saint-Herblain, la guerre des prix fait \u00e9galement rage. En l'espace de quelques semaines, UGC a pratiquement divis\u00e9 son tarif par deux. Plus raisonnable, Gaumont pr\u00e9f\u00e8re offrir des modulations de tarifs qui permettent \u00e0 plus de la moiti\u00e9 des spectateurs de payer leurs places demi-tarif. Dans ce domaine, UGC va plus loin, en proposant le dimanche, \u00e0 11 heures, des s\u00e9ances Cin\u00e9 Kids \u00e0 10 F, pour les gamins et leurs parents! Pourtant, il faut bien couvrir les frais d'exploitation. \u00abIls sont tr\u00e8s \u00e9lev\u00e9s\u00bb, plaide Gilles Ciment, de MK 2, dont le nouveau complexe de 6 salles, le 14-Juillet-sur-Seine, \u00e0 Paris, est un succ\u00e8s. Seuls les grands groupes ont les reins assez solides pour se lancer dans un jeu si dangereux: \u00abLa hausse de fr\u00e9quentation ne compense pas le d\u00e9ficit, comme on l'a vu \u00e0 Lyon il y a deux ans\u00bb, analyse un directeur de salle.\nLe risque est d'autant plus important que les pertes touchent toute la cha\u00eene du cin\u00e9ma: la cr\u00e9ation, financ\u00e9e en partie par les billets, la production, la distribution sont p\u00e9nalis\u00e9es, parce que la r\u00e9mun\u00e9ration se fait au pourcentage.\nAu total, qui gagne ce match? Si UGC peut se targuer aujourd'hui d'\u00eatre le premier en nombre d'entr\u00e9es, la strat\u00e9gie de Gaumont, plus s\u00e9lective, peut payer. 1997 sera, \u00e0 ce titre, une ann\u00e9e-test. Le combat ne fait que commencer. Jusqu'o\u00f9 ira-t-il? Le potentiel de nouveaux spectateurs n'est pas in\u00e9puisable. En attendant, UGC, qui depuis trois ans est aussi producteur, continue sa marche triomphante. En janvier il a sorti son dernier film, Tout doit dispara\u00eetre, un titre en forme de menace, que les petits exploitants doivent prendre au s\u00e9rieux. M\u00eame si certains d'entre eux ne renoncent pas pour autant \u00e0 programmer des films comme Cin\u00e9ma Paradiso, l'\u00e9prouvante histoire d'un vieux cin\u00e9 de quartier vou\u00e9 \u00e0 la suppression...", "url": "https://www.lexpress.fr/informations/ugc-gaumont-un-fauteuil-pour-deux_620639.html"}, {"title": "express france: Dominique Voynet: \"Former une vaste coalition anti-Jupp\u00e9\"", "text": "- L'EXPRESS: Quelles sont les raisons qui vous ont pouss\u00e9s \u00e0 signer un accord \u00e9lectoral avec le PS, en vue des prochaines \u00e9lections l\u00e9gislatives?\n- DOMINIQUE VOYNET: Depuis des ann\u00e9es, les Verts influencent le d\u00e9bat public sur des sujets aussi divers que la pollution de l'air, l'amiante, le temps de travail, les transports en commun. Nous n'avons jamais pu, \u00e0 cause d'un mode de scrutin injuste, faire entrer nos repr\u00e9sentants au Parlement. L'accord va nous permettre de r\u00e9parer cette anomalie.\n- Pourquoi avoir choisi le PS comme partenaire?\n- A cette \u00e9tape, ce sont les socialistes qui se sont montr\u00e9s les plus sensibles \u00e0 nos pr\u00e9occupations. Mais nous voulons former une vaste coalition anti-Jupp\u00e9 et, pour cela, nous allons rencontrer le PCF d\u00e8s la semaine prochaine.\n- Quelle confiance avez-vous dans la parole de vos nouveaux alli\u00e9s?\n- Nos discussions ont toujours \u00e9t\u00e9 tr\u00e8s franches, avec un r\u00e9el souci de parler-vrai. C'est assez satisfaisant du point de vue intellectuel. Mais la confiance reste largement \u00e0 construire, notamment avec les diff\u00e9rents responsables locaux. Je crains un peu que, sur le terrain, les choses soient moins avanc\u00e9es qu'au sommet.", "url": "https://www.lexpress.fr/informations/express-france-dominique-voynet-former-une-vaste-coalition-anti-juppe_620634.html"}, {"title": "Prison: les ruses de Tapie", "text": "Toujours \u00e9lu europ\u00e9en, l'ancien patron de l'OM est pass\u00e9 ma\u00eetre dans l'art d'esquiver la justice. Jusqu'\u00e0 quand?\nBernard Tapie va-t-il une nouvelle fois \u00e9chapper \u00e0 la prison? En th\u00e9orie, l'ancien ministre doit se constituer prisonnier le 3 f\u00e9vrier au soir, \u00e0 la veille de l'examen par la Cour de cassation de son pourvoi dans l'affaire VA-OM. Si cet ultime recours devant la Cour est rejet\u00e9, il sera condamn\u00e9 \u00e0 une peine de huit mois d'emprisonnement, imm\u00e9diatement ex\u00e9cutoire. En clair, Bernard Tapie dormira en prison pour plusieurs mois.\nMais l'ancien patron de l'OM, toujours aussi combatif, n'a pas renonc\u00e9 \u00e0 faire jouer tous les rouages de la proc\u00e9dure pour retarder cette \u00e9ch\u00e9ance fatale. Plusieurs arguments pourraient, en effet, le convaincre de ne pas se pr\u00e9senter le 3 f\u00e9vrier aux autorit\u00e9s p\u00e9nitentiaires.\nEn premier lieu, si Tapie a \u00e9t\u00e9 d\u00e9chu de son mandat de d\u00e9put\u00e9 europ\u00e9en par le Conseil d'Etat fran\u00e7ais, le Parlement de Strasbourg ne prendra acte de cette d\u00e9cision que le 17 f\u00e9vrier. Logiquement, il reste donc, jusqu'\u00e0 cette date, prot\u00e9g\u00e9 par son immunit\u00e9 parlementaire. Mieux: il ne peut renoncer de lui-m\u00eame \u00e0 ce \u00abprivil\u00e8ge\u00bb qui interdit toute incarc\u00e9ration provisoire pour un d\u00e9put\u00e9 europ\u00e9en. En cons\u00e9quence, Bernard Tapie ne serait \u00abl\u00e9galement\u00bb pas en mesure de se constituer prisonnier le 3 f\u00e9vrier.\nD'autres consid\u00e9rations, plus empiriques, pourraient le conduire \u00e0 la m\u00eame conclusion. Paradoxalement, s'il renon\u00e7ait \u00e0 son pourvoi en cassation d'ici au 4 f\u00e9vrier, Tapie pourrait gagner quelques semaines de libert\u00e9. Certes, la condamnation de la cour d'appel de Douai - huit mois ferme - deviendrait alors ex\u00e9cutoire. Mais, subtilit\u00e9 du syst\u00e8me judiciaire fran\u00e7ais, l'ancien ministre n'irait pas en prison pour autant. Comme tous les citoyens condamn\u00e9s \u00e0 une peine inf\u00e9rieure \u00e0 un an d'emprisonnement, Tapie pourra alors n\u00e9gocier les conditions de son incarc\u00e9ration avec un juge d'application des peines. P\u00e8re d'une fillette et actif professionnellement - il tourne un film avec le cin\u00e9aste Jacques Rozier et prospecte pour le groupe am\u00e9ricain de travaux publics US Bridge Corp. - il pourrait b\u00e9n\u00e9ficier rapidement d'un r\u00e9gime de semi-libert\u00e9: libre le jour, prisonnier la nuit.\nCes n\u00e9gociations avec la justice, qui pourraient durer de longues semaines, auraient un dernier - et pr\u00e9cieux - avantage: jouer la montre. Car d'autres \u00e9ch\u00e9ances attendent l'ancien homme d'affaires: le proc\u00e8s en appel concernant le Phocea (qui lui avait valu huit mois de prison ferme en premi\u00e8re instance) d\u00e9butera le 27 mars \u00e0 Paris; et, du 12 au 30 mai, les juges marseillais se pencheront sur le dossier-fleuve des comptes de l'OM. Dans ces deux cas, pour l'efficacit\u00e9 de sa d\u00e9fense, Bernard Tapie a tout int\u00e9r\u00eat \u00e0 compara\u00eetre libre plut\u00f4t que d'\u00eatre extrait chaque matin de sa cellule pour y \u00eatre r\u00e9int\u00e9gr\u00e9 apr\u00e8s l'audience. Mais parviendra-t-il \u00e0 retarder la terrible \u00e9ch\u00e9ance jusqu'au printemps?", "url": "https://www.lexpress.fr/actualite/societe/justice/prison-les-ruses-de-tapie_620627.html"}, {"title": "Pages rouges - Politique", "text": "Robert Hue, secr\u00e9taire national du PCF, n'a pas aim\u00e9 la prestation de Jacques Delors, sur France 2, lors de l'\u00e9mission Franchement. \u00abIl a tenu un discours droitier, juge-t-il, et, dans la discussion, il \u00e9tait d'accord sur tout avec Alain Madelin.\u00bb\nLes responsables des partis de gauche \u00e9tudient la possibilit\u00e9 de pr\u00e9senter un candidat commun d\u00e8s le premier tour des \u00e9lections l\u00e9gislatives de 1998 dans une dizaine de circonscriptions o\u00f9 traditionnellement le Front national arrive en t\u00eate et la majorit\u00e9 en deuxi\u00e8me position. Etre unie d\u00e8s le premier tour pourrait permettre \u00e0 la gauche de passer devant la majorit\u00e9 et d'affronter directement le FN lors du second tour. Dreux, Toulon et La Seyne-sur-Mer devraient \u00eatre sur la liste.\nC'est Franck Borotra, discret ministre de l'Industrie, qui a convaincu Alain Jupp\u00e9 de ne plus fixer de cadrage salarial pour les entreprises publiques.\nAlain Jupp\u00e9 (photo) pourrait arr\u00eater au printemps de 1997 les contours du Sch\u00e9ma national d'am\u00e9nagement et de d\u00e9veloppement du territoire (SNADT), que pr\u00e9pare Jean-Claude Gaudin, ministre de l'Am\u00e9nagement du territoire, de la Ville et de l'Int\u00e9gration. Un projet de loi est programm\u00e9 pour l'automne. Parmi les mesures concernant l'enseignement et la recherche, le SNADT envisage notamment la cr\u00e9ation d'\u00e9tablissements th\u00e9matiques, intitul\u00e9s \u00abinstituts universitaires de d\u00e9veloppement et d'innovation\u00bb.\nC'est l'Elys\u00e9e qui a insist\u00e9 pour que l'amphith\u00e9\u00e2tre de l'universit\u00e9 Paris-Dauphine o\u00f9 Jacques Chirac a parl\u00e9 (photo), mardi 21 janvier, soit largement ouvert aux \u00e9tudiants. La pr\u00e9sidence de Dauphine aurait pr\u00e9f\u00e9r\u00e9 accorder le plus grand nombre possible de places \u00e0 des invit\u00e9s, pour valoriser cette op\u00e9ration de relations publiques.\n\u00abJacques Chirac plaisante toujours - mais moins qu'avant - parle beaucoup, mais ne nous dit rien. Ceux qui se targuent d'avoir re\u00e7u des confidences du chef de l'Etat sont des fanfarons.\u00bb Ainsi parle Michel P\u00e9ricard, pr\u00e9sident du groupe RPR \u00e0 l'Assembl\u00e9e, de ses visites \u00e0 l'Elys\u00e9e.\nG\u00e9n\u00e9ration Ecologie (GE) a d\u00e9cid\u00e9 de pr\u00e9senter des candidats, en 1998, dans toutes les circonscriptions. En effet, la formation de Brice Lalonde consid\u00e8re qu'\u00e0 aucun moment les partis de la majorit\u00e9 n'ont fait preuve d'ouverture. GE, qui se d\u00e9clare en d\u00e9saccord avec la politique men\u00e9e par Corinne Lepage, ministre de l'Environnement, continuera cependant de soutenir Jacques Chirac et de revendiquer son appartenance \u00e0 la majorit\u00e9 pr\u00e9sidentielle.\nThierry Mariani, d\u00e9put\u00e9 RPR de Vaucluse, pr\u00e9pare une proposition de loi visant \u00e0 int\u00e9grer le vote blanc parmi les suffrages exprim\u00e9s. Objectif: offrir un bassin de retenue aux votes protestataires et, ainsi, \u00e9viter qu'ils ne se portent sur le Front national.\nVex\u00e9 de voir son nom annonc\u00e9 aux quatre coins de la France pour les prochaines \u00e9lections l\u00e9gislatives, Bernard Kouchner n'appr\u00e9cie pas la fa\u00e7on dont l'ont trait\u00e9 les responsables socialistes. \u00abL'humiliation a ses limites\u00bb, dit-il avec amertume.\nLe premier congr\u00e8s du Mouvement pour la France, qui s'est tenu samedi 25 janvier, \u00e0 Paris, n'a pas seulement scell\u00e9 l'accord \u00e9lectoral de Philippe de Villiers avec le Centre national des ind\u00e9pendants et paysans (Cnip), pr\u00e9sid\u00e9 par Olivier d'Ormesson (photo). Cette alliance devrait en effet aboutir prochainement \u00e0 la cr\u00e9ation d'une structure conf\u00e9d\u00e9rale, avec une fili\u00e8re pour les adh\u00e9rents directs, \u00e0 la mani\u00e8re de l'UDF.\nD\u00e9finition du gaullisme par le ministre d\u00e9l\u00e9gu\u00e9 \u00e0 la Jeunesse et aux Sports, Guy Drut: \u00abC'est un socialisme efficace.\u00bb\nSi Lionel Jospin devenait Premier ministre en mars 1998, Claude All\u00e8gre, grand physicien et intime du patron des socialistes, serait nomm\u00e9 non pas ministre de l'Education nationale, comme le pensent nombre de responsables du PS, mais ministre de la Recherche.", "url": "https://www.lexpress.fr/informations/pages-rouges-politique_620622.html"}, {"title": "Colin, mon p'tit fr\u00e8re", "text": "Dans N\u00e9nette et Boni, de Claire Denis, Gr\u00e9goire Colin est Boni, un pizzaiolo qui se d\u00e9couvre un coeur aupr\u00e8s de sa soeur. Un r\u00f4le qu'il remplit avec brio\nGr\u00e9goire Colin, c'est un regard br\u00fblant et toute l'\u00e9nergie brute de ses 21 ans. Apr\u00e8s neuf films, il tire \u00e0 lui N\u00e9nette et Boni, de Claire Denis. Blues bl\u00eame et obs\u00e9dant (voir en pages Guide). Tirer \u00e0 lui... Des mots que, tr\u00e8s pudique, il n'aimera gu\u00e8re. Entre Gr\u00e9goire et Claire r\u00e8gne une confiance qui ne se dit pas. Il l\u00e2che: \u00abJe suis fan d'elle.\u00bb Et tait beaucoup mieux que \u00e7a.\nBoni, pizzaiolo, vit \u00e0 Marseille (dont la cin\u00e9aste capture l'haleine), un pied dans l'\u00e9cume des jours, l'autre dans la bu\u00e9e des r\u00eaves. Il fantasme sur un fantasme de boulang\u00e8re (Valeria Bruni-Tedeschi, irr\u00e9elle). Boni pense cul, un exercice auquel il se livre en solitaire. Et se d\u00e9couvre un coeur avec N\u00e9nette, sa soeur (Alice Houri, mur\u00e9e), qui rapplique enceinte: il est trop tard pour avorter.\nCette solitude, ces corps film\u00e9s serr\u00e9, cette sensualit\u00e9 crue, Gr\u00e9goire les a aim\u00e9s \u00e0 peine les a-t-il lus. \u00abM\u00eame machiste, Boni est un homme de bien\u00bb, souffle-t-il. Il se fond dans la ville, chope l'accent et malaxe des pizzas, \u00aben stage chez Karim. Au d\u00e9but, je me sentais morne. Je me r\u00e9p\u00e9tais: ?Claire va penser que je suis fini?\u00bb. Et puis il devient Boni.\nGr\u00e9goire lui confie ses bleus \u00e0 lui, lui donne une tendresse calleuse, imagine les r\u00e2les de plaisir que pousse Boni lorsqu'il p\u00e9trit sa p\u00e2te. \u00abClaire ne s'y attendait pas. Quand elle aime, elle laisse courir. Dans le cas contraire, je me fais insulter.\u00bb Ce fils, petit-fils et arri\u00e8re-petit-fils de com\u00e9dien a appris l'exigence, avec elle, en tournant d'abord US Go Home (Tous les gar\u00e7ons et les filles), puis Nice, Very Nice (Nice vu par...).\nGr\u00e9goire Colin (Olivier Olivier) a, pour N\u00e9nette et Boni, arrach\u00e9 un prix au festival de Locarno. D'autres auraient ramen\u00e9 leur gueule. Il a ras\u00e9 les murs.", "url": "https://www.lexpress.fr/informations/colin-mon-p-tit-frere_620615.html"}, {"title": "L'enfance \u00e0 nu d'Annie", "text": "Dans un style sobre, Annie Ernaux revient sur son enfance de petite fille pauvre. La Honte et \u00abJe ne suis pas sortie de ma nuit\u00bb n'y d\u00e9rogent pas. Mais, quand on a d\u00e9couvert cet auteur bouleversant de v\u00e9rit\u00e9, on ne le quitte plus\nAnnie Ernaux \u00e9crit des livres secs, d\u00e9charn\u00e9s, durs comme les os qu'elle ne cesse de jeter aux chiens qui la poursuivent. Ils veulent mordre, ne lui laissent aucun r\u00e9pit, aboient \u00e0 ses trousses. Pour lui rappeler qu'elle est une femme bless\u00e9e, malade de son enfance. Depuis Les Armoires vides, toute son oeuvre raconte l'histoire de ce naufrage. Sans la moindre fioriture. Sans les artifices de la fiction. \u00abCe n'est pas de la litt\u00e9rature que j'\u00e9cris. Je ne conna\u00eetrai jamais la jubilation du style\u00bb, pr\u00e9vient celle qui s'avoue incapable de jouer, de recourir aux exp\u00e9dients des phrases bien l\u00e9ch\u00e9es, des \u00e9pith\u00e8tes et des m\u00e9taphores \u00e9tincelantes.\nC'est dire qu'elle d\u00e9range, en se pr\u00e9sentant si nue, si pauvre sur le chaland des lettres fran\u00e7aises. Et pourtant, quand on fait un bout de chemin avec elle, on ne la l\u00e2che plus. Les lecteurs de La Place ou d'Une femme connaissent d\u00e9sormais son univers: cette \u00e9picerie-buvette d'Yvetot, bourgade flaubertienne - et normande - o\u00f9 s'est sculpt\u00e9 son profil triste d'adolescente sacrifi\u00e9e. A cause des offenses sociales, des humiliations, des taloches, de l'ennui derri\u00e8re les rideaux qui sentent les comm\u00e9rages et la province.\nC'est \u00e0 Yvetot, dans la cave de la maison, que le p\u00e8re d'Annie Ernaux a voulu tuer sa m\u00e8re, un dimanche de juin 1952. Des reproches, une dispute, des cris. Et puis, soudain, une serpe qui jaillit, arrach\u00e9e du billot. La fillette a tout entendu, tout vu, frapp\u00e9e de stupeur. Le temps n'a rien effac\u00e9: ces images effroyables resurgissent brutalement dans La Honte, confession qui est moins une conjuration que le ressassement d'un traumatisme \u00e0 jamais fig\u00e9 dans la m\u00e9moire - ce qu'Annie Ernaux appelle \u00abla sc\u00e8ne\u00bb.\nElle est l\u00e0, cette sc\u00e8ne, au coeur d'un r\u00e9cit o\u00f9 la narratrice va peu \u00e0 peu recomposer la trame de l'ann\u00e9e 1952, l'ann\u00e9e funeste, afin d' \u00abexhumer les codes et les r\u00e8gles\u00bb de son quotidien. On retrouve alors son oeil d'ethnographe, si vif, si prompt \u00e0 faire revivre le pass\u00e9. La grisaille de l'\u00e9picerie-buvette, une photo d'Antoine Pinay, une chanson de Jean Sablon, la messe du dimanche, la premi\u00e8re permanente, l'\u00e9cole catholique empes\u00e9e de bigoterie, un voyage en car \u00e0 Lourdes, les romans de Delly, Quitte ou double et La Famille Duraton sur Radio-Luxembourg, c'est toute une \u00e9poque que ressuscite Annie Ernaux. Mais avec la naus\u00e9e et l'indignit\u00e9 au ventre, la honte qui ternit tout. Parce que, \u00e0 12 ans, une gamine \u00aba vu ce qu'il ne fallait pas voir\u00bb.\nInsoutenable\nCe livre, Annie Ernaux l'a \u00e9crit avec une impudeur totale. Laquelle, pourtant, ne se donne jamais en spectacle, ne nous laissant pas le temps de devenir des voyeurs. Aucune complaisance: une obstination presque suicidaire \u00e0 se d\u00e9shabiller, \u00e0 violer sa propre intimit\u00e9, m\u00eame si cela doit \u00abrendre le regard d'autrui insoutenable\u00bb.\nInsoutenable, voil\u00e0 le mot qui vient \u00e0 l'esprit pour qualifier l'autre livre d'Annie Ernaux, \u00abJe ne suis pas sortie de ma nuit\u00bb. Il s'agit d'un bloc-notes o\u00f9, au jour le jour, elle dit l'agonie puis la mort de sa m\u00e8re, atteinte de la maladie d'Alzheimer. Les visites \u00e0 l'hospice, les vieillards grabataires, la solitude, la lumi\u00e8re grise du deuil, l'odeur d'urine et d'excr\u00e9ments, le fauteuil roulant, le visage craquel\u00e9 d'une m\u00e8re qui sombre dans le silence, tout est l\u00e0. Net, terrible. Comme le Photomaton d'une d\u00e9ch\u00e9ance. Un t\u00e9moignage? Non, mais le \u00abr\u00e9sidu d'une douleur\u00bb. Et le d\u00e9sir irr\u00e9pressible de retenir la vie, au-del\u00e0 m\u00eame de la mort. La Honte et \u00abJe ne suis pas sortie de ma nuit\u00bb: deux petits livres foudroy\u00e9s, bouleversants.\nLa Honte et \u00abJe ne suis pas sortie de ma nuit\u00bb, par Annie Ernaux. Gallimard, 133 et 110 p., 70 et 60 F.", "url": "https://www.lexpress.fr/informations/l-enfance-a-nu-d-annie_620610.html"}, {"title": "Rouge comtesse, gaie rebelle", "text": "Constance Gore-Booth \u00e9pousa un comte polonais, puis la cause ind\u00e9pendantiste irlandaise. Anne Pons ressuscite brillamment cette femme fantasque, \u00e9g\u00e9rie des taudis dublinois\nParce que l'Irlande n'est pas \u00e9trang\u00e8re \u00e0 la trag\u00e9die qui endeuilla sa famille, Anne Pons s'est faite la m\u00e9morialiste passionn\u00e9e de cette \u00eele dont elle sait mieux que personne restituer la po\u00e9sie, mais aussi la violence, qui pr\u00e9sida \u00e0 l'enfantement de son ind\u00e9pendance au lendemain de la Premi\u00e8re Guerre mondiale. Une extraordinaire figure de femme r\u00e9sume l'ambivalence de cette \u00e9poque tourment\u00e9e. Dans les taudis dublinois, on l'appelait \u00abmadame\u00bb ou \u00abla comtesse\u00bb; dans les salons bourgeois de Fitzwilliam Square, on ajoutait \u00abla comtesse rouge\u00bb. Singulier destin en v\u00e9rit\u00e9 que celui de cette Constance Gore-Booth, fleuron de l'aristocratie coloniale anglo-irlandaise, \u00e0 qui Yeats pr\u00eatait des langueurs de gazelle pr\u00e9rapha\u00e9lite alors que son sang charriait la r\u00e9volte et la brutalit\u00e9 carnassi\u00e8re d'une tigresse aux aguets.\nAvec fougue et talent, Anne Pons ressuscite son enfance prot\u00e9g\u00e9e au manoir de Lissadell, dans le comt\u00e9 de Sligo, sa vie de boh\u00e8me \u00e0 Paris, o\u00f9 elle s'essaie \u00e0 la peinture et convole avec le comte Casimir Markievicz, boulevardier au titre polonais \u00e9quivoque, et sa conversion soudaine \u00e0 la cause de la r\u00e9volution sociale et nationale, dont elle va devenir l'une des plus bruyantes \u00e9g\u00e9ries. Fantasque, brouillonne, g\u00e9n\u00e9reuse, elle d\u00e9laisse fille et mari pour se jeter \u00e0 corps perdu dans toutes les causes qui sollicitent son \u00e9nergie d\u00e9bordante: l'\u00e9mancipation des femmes, le nationalisme culturel, le socialisme, qui fait son apparition sur les bords de la Liffey.\nEn 1909, elle fonde une organisation de scouts, \u00e0 qui, en guise de jeux de piste, elle inculque le tir au revolver, la topographie urbaine et la guerre de rue. En 1913, son beau visage tum\u00e9fi\u00e9 par un coup de matraque, elle distribue des soupes populaires aux familles d'ouvriers victimes du lock-out de Dublin. Elle est \u00e9lue tr\u00e9sori\u00e8re de la Citizen Army, la milice syndicale qui s'arme pour prot\u00e9ger les gr\u00e9vistes. En 1916, coiff\u00e9e d'un in\u00e9narrable bibi \u00e0 plumes, elle fait le coup de feu pendant l'insurrection de P\u00e2ques. Condamn\u00e9e \u00e0 mort, graci\u00e9e, premi\u00e8re femme \u00e9lue de l'histoire r\u00e9volutionnaire, elle croupit dans les ge\u00f4les anglaises pendant la guerre d'ind\u00e9pendance et dans les prisons irlandaises pendant la guerre civile. En 1927, elle rend son \u00e2me indomptable au Dun's Hospital, l'hospice des pauvres. Pendant quarante-huit heures, les mis\u00e9reux, les va-nu-pieds, les exploit\u00e9s d\u00e9fileront devant son cercueil recouvert du drapeau tricolore de la R\u00e9publique. Le grand \u00e9crivain Sean O'Faolain, qui n'\u00e9tait pas sans critiques \u00e0 son \u00e9gard, avait par avance forg\u00e9 son \u00e9pitaphe: \u00abElle \u00e9tait si adorable dans son r\u00f4le de rebelle courageuse et gaie, chevauchant vers sa mort, comme trente ans auparavant sur les terres du Sligo, quand elle galopait \u00e0 bride abattue, franchissant les doubles foss\u00e9s et les murs de pierre, sa sauvage chevelure au vent.\u00bb\nConstance ou l'Irlande, par Anne Pons. Nil, 302 p., 120 F.\nJoannon Pierre, historien de l'Irlande. Auteur du R\u00eave irlandais (Artus) et de Michael Collins (La Table ronde), qui sera publi\u00e9 en mars, au moment de la sortie du film de Neil Jordan, dont il a \u00e9t\u00e9 conseiller. R\u00e9dacteur en chef de la revue Etudes irlandaises.", "url": "https://www.lexpress.fr/informations/rouge-comtesse-gaie-rebelle_620608.html"}, {"title": "M\u00e9tier - Conseiller de client\u00e8le - Le banquier au plus proche de ses clients", "text": "Cadre commercial, il accompagne et prospecte les particuliers ou les entreprises dont il est charg\u00e9. Le meilleur acc\u00e8s au secteur bancaire.\nLoin de la restructuration douloureuse du Cr\u00e9dit foncier, nombre de banques renforcent leurs effectifs. En t\u00eate des recrues figure le conseiller de client\u00e8le. Commercial avant tout, celui-ci prospecte et fid\u00e9lise ses clients, anticipe leurs demandes, propose produits et services. \u00abCapacit\u00e9 \u00e0 argumenter, sens de l'\u00e9coute, esprit d'\u00e9quipe s'imposent\u00bb, affirme Francine Calvet, responsable du recrutement \u00e0 la BNP. Tout en poursuivant des objectifs commerciaux, le conseiller accompagne sa client\u00e8le, \u00e9tudie ses besoins. \u00abUne tr\u00e8s bonne connaissance de celle-ci et du tissu \u00e9conomique local s'av\u00e8re indispensable\u00bb, estime Patricia Davideau, responsable emploi formation \u00e0 la conf\u00e9d\u00e9ration nationale du Cr\u00e9dit mutuel.\nMais la mission du conseiller de client\u00e8le ne s'arr\u00eate pas l\u00e0. Il est, en outre, charg\u00e9 de l'analyse financi\u00e8re de ses clients. \u00abLe d\u00e9veloppement commercial doit s'effectuer dans le cadre de risques ma\u00eetris\u00e9s\u00bb, souligne Catherine Yautier, responsable du recrutement au Cr\u00e9dit lyonnais. Selon le type de march\u00e9, cette t\u00e2che n\u00e9cessite des connaissances plus ou moins pointues en finances et en gestion. S'il est responsable d'un portefeuille de particuliers (qui comprend plusieurs centaines de comptes), le conseiller reste relativement g\u00e9n\u00e9raliste.\nPour cette fonction, on recrute des bac + 2 fra\u00eechement dipl\u00f4m\u00e9s (BTS action commerciale ou force de vente, DUT techniques de commercialisation ou gestion des entreprises et des administrations). En revanche, pour une client\u00e8le de professionnels (commer\u00e7ants, artisans, agriculteurs, professions lib\u00e9rales), les banques choisissent au minimum des jeunes bac + 3, en majorit\u00e9 des bac + 4 ou + 5. Ils portent alors le titre de charg\u00e9s d'affaires, une d\u00e9nomination employ\u00e9e \u00e9galement pour ceux qui suivent des entreprises. Dans ce dernier cas, seuls des bac + 4 ou + 5 sont admis, s'ils sont dipl\u00f4m\u00e9s d'\u00e9coles de commerce, d'ing\u00e9nieurs ou titulaires d'une ma\u00eetrise ou d'un DESS (en finances, en droit des affaires, etc.).\nEmbauchant massivement des jeunes dipl\u00f4m\u00e9s, les banques avouent souhaiter rajeunir leurs effectifs. \u00abNous voulons pr\u00e9parer la rel\u00e8ve des cadres dirigeants du r\u00e9seau\u00bb, pr\u00e9cise Louis Bazire, responsable de la gestion des carri\u00e8res et du recrutement \u00e0 la BNP. Les aptitudes au management entrent donc en ligne de compte. \u00abNotre but est d'analyser le potentiel d'\u00e9volution des candidats, explique Alain Buisson, gestionnaire des ressources humaines du CIC Paris. Il s'agit de savoir si, dans l'avenir, des responsabilit\u00e9s d'animation d'\u00e9quipe pourront leur \u00eatre confi\u00e9es.\u00bb\nDans un premier temps, les jeunes s'initient \u00e0 leur m\u00e9tier par l'entremise d'une formation interne de plusieurs mois. Souvent, avant d'endosser le r\u00f4le de conseiller, ils tiennent le guichet d'accueil ou se consacrent uniquement \u00e0 l'analyse financi\u00e8re. Par la suite, tout au long de leur parcours, diff\u00e9rents enseignements leur sont propos\u00e9s, afin de favoriser leur promotion.\nDans le dessein d'acc\u00e9l\u00e9rer les carri\u00e8res, certains pr\u00e9conisent les changements d'activit\u00e9. \u00abPour acc\u00e9der \u00e0 des responsabilit\u00e9s, il est important de conna\u00eetre de mani\u00e8re approfondie nos m\u00e9tiers\u00bb, souligne V\u00e9ronique Dupuy, responsable du recrutement de Paribas. En g\u00e9n\u00e9ral, des passerelles sont pr\u00e9vues entre les diff\u00e9rents march\u00e9s. Apr\u00e8s moins de dix ans d'exp\u00e9rience, les postes de directeur d'agence, de directeur commercial ou de responsable de centre d'affaires deviennent accessibles.\nUn homme de contact satisfait\nSa vocation commerciale, Frantz Bordereau n'en a jamais dout\u00e9. Apr\u00e8s un bac D, il se lance dans une pr\u00e9pa HEC de deux ans. Admis \u00e0 l'Ecole sup\u00e9rieure libre des sciences commerciales appliqu\u00e9es (Eslsca), il choisit d'y suivre l'option finances. Trois ans plus tard, dipl\u00f4me en poche, il d\u00e9barque en Allemagne comme coop\u00e9rant. Durant seize mois, il m\u00e8ne des analyses de rentabilit\u00e9 au d\u00e9partement financier d'Alcatel C\u00e2ble \u00e0 Hanovre. \u00abUn travail qui collait bien \u00e0 ma formation\u00bb, souligne-t-il. De retour en France, il se voit proposer, \u00e0 24 ans, un poste de charg\u00e9 d'affaires au Cr\u00e9dit lyonnais. \u00abLa banque, je l'avais d\u00e9j\u00e0 c\u00f4toy\u00e9e \u00e0 l'occasion de stages, pr\u00e9cise-t-il. C'est un domaine qui m'attirait plus que l'industrie.\nAyant pour client\u00e8le les entreprises des secteurs espace et p\u00e9trole de l'ouest de Paris, Frantz Bordereau travaille dans un premier temps comme adjoint de fili\u00e8re commerciale. Charg\u00e9 alors de l'analyse financi\u00e8re globale des dossiers, il apprend \u00e0 bien conna\u00eetre les soci\u00e9t\u00e9s et leurs activit\u00e9s. Apr\u00e8s quatorze mois, un d\u00e9lai particuli\u00e8rement court, il endosse la fonction de chef de fili\u00e8re. Responsable de son portefeuille de clients, il d\u00e9veloppe ses relations avec eux, cerne leurs besoins, monte des affaires. En parall\u00e8le, il g\u00e8re une \u00e9quipe de trois personnes intervenant sur la m\u00eame fili\u00e8re.\nHomme de contact, Frantz Bordereau se d\u00e9clare \u00abtr\u00e8s satisfait de ce poste\u00bb. Globe-trotter dans l'\u00e2me, parlant trois langues \u00e9trang\u00e8res, ce jeune homme de 26 ans r\u00eave d\u00e9sormais d'une mutation au Cr\u00e9dit lyonnais, aux Etats-Unis.", "url": "https://www.lexpress.fr/informations/metier-conseiller-de-clientele-le-banquier-au-plus-proche-de-ses-clients_620603.html"}, {"title": "Multim\u00e9dia", "text": "L'Afrique sur CD-ROM\nLancer le CD-ROM Le S\u00e9n\u00e9gal du chanteur Youssou N'Dour, c'est aller en Afrique sans billet d'avion. Et \u00e7a pulse! Il y a une plong\u00e9e dans les diff\u00e9rentes ethnies, mais aussi une remarquable initiation aux diff\u00e9rents instruments de musique sur lesquels, gr\u00e2ce \u00e0 la souris, on peut pianoter et tambouriner. Le graphisme afro-occidental est formidablement moderne et inventif. Un rem\u00e8de pour ceux qui croient que l'Afrique est toujours \u00e0 la tra\u00eene.\nUbi Soft. PC-Mac, collection Etoiles du Sud, 249 F.\nCliquez J\u00e9sus\nPour les analphab\u00e8tes du Nouveau Testament, Montparnasse Multim\u00e9dia a fait tr\u00e8s fort avec son J\u00e9sus en CD-ROM. Les Evangiles selon Matthieu, Marc, Luc et Jean sont dop\u00e9s et illustr\u00e9s par les peintures de tout l'art occidental. Le texte est de Jean Rochefort. Adieu sermons et missels! Cliquez sur l'Annonciation et la Tentation au d\u00e9sert....\nPC-Mac, collection J'imagine le monde, 349 F.\nSyndicat sur le Web\n\u00c7a y est! les syndicats se mettent sur Internet. Le site de l'Union des cadres CFDT ne dit pas seulement vos droits, il propose des services et m\u00eame un tutorat pour les jeunes qui entrent dans l'entreprise.\nhttp://www.ucc-cfdt.fr.\nSite franco-anglais\nA signaler un tr\u00e8s int\u00e9ressant moteur des moteurs, tout \u00e0 fait polyglotte, auquel on peut formuler des demandes dans la langue de Moli\u00e8re et qui va chercher ce qui vous int\u00e9resse sur les sites fran\u00e7ais, mais aussi anglais. \u00c7a s'appelle: French SavvySearch Query Form.\nhttp://guaraldi.cs.colostate.edu: 2000/form? lang=french\nVersions classiques\nPour les enfants de 2 \u00e0 une douzaine d'ann\u00e9es, plusieurs titres de CD-ROM sont d\u00e9sormais des classiques. Outre le tr\u00e8s po\u00e9tique et cr\u00e9atif Lulu (Flammarion Multim\u00e9dia, PC-Mac, 299 F), dont on attend impatiemment une suite, on trouve chez le m\u00eame \u00e9diteur La Reine des neiges (PC-Mac, 299 F), adapt\u00e9e du conte d'Andersen - attention! \u00e7a fiche parfois un peu la frousse - et Valmaison (PC-Mac, 199 F), qui pr\u00e9sente un village au fil des saisons. Chaque maison est cliquable et d\u00e9couvre un m\u00e9tier. Le dessin, de tr\u00e8s belle facture, est l'oeuvre de l'illustrateur c\u00e9l\u00e8bre Mitsumasa Anno. Pour les parents qui veulent \u00e9veiller aux langues, un titre moins connu, et mal distribu\u00e9 (Joli Ciel et B\u00e9telgeuse, 3, square Jacques-Menier, 77186 Noisiel, 01-64-11-90-56. Mac, 299 F.), Vicky la Tortue, qui fait visiter en anglais, en fran\u00e7ais, en italien et bient\u00f4t en espagnol et en allemand tous les recoins de son pavillon.", "url": "https://www.lexpress.fr/informations/multimedia_620595.html"}, {"title": "Musique: Disques: Jazz - Mingus Big Band", "text": "Time Caf\u00e9, New York, ao\u00fbt 1996, le Mingus Big Band concocte de nouvelles recettes sonores et enregistre en public quelques-unes des cr\u00e9ations de Charlie Mingus, disparu trop vite en 1979. Ce Live in Time (double CD Dreyfus Jazz) \u00e9voque la fuite du temps, le g\u00e9nie et le temp\u00e9rament bagarreur du cr\u00e9ateur. Number 29, la premi\u00e8re plage, donne le ton. Ce morceau d'une incroyable difficult\u00e9 technique, compos\u00e9 pour provoquer quelques jeunes trompettistes par trop arrogants, fut jou\u00e9 deux fois seulement du vivant de Mingus. Le saxo alto de Steve Slagle, la trompette de Randy Brecker et le saxo t\u00e9nor de John Stubblefield y vibrent comme une \u00eele de blues au milieu de l'orchestre qui se d\u00e9cha\u00eene. Suivent l'original Children's Hour of Dream, que le compositeur n'interpr\u00e9ta jamais, deux ballades luxuriantes et des blues qu'affectionnait Mingus, comme So Long Eric ou E's Flat, Ah's Flat Too. A se procurer d'urgence.", "url": "https://www.lexpress.fr/informations/musique-disques-jazz-mingus-big-band_620590.html"}, {"title": "Musique: WORLD - Cuarteto Cedron", "text": "Classique et moderne, harmonieux et dissonant, rythm\u00e9 et doux, fid\u00e8le \u00e0 nos humeurs avec ce zeste de tristesse porteur d'esp\u00e9rance: tel est le tango des Argentins du Cuarteto Cedron. Ils chantent Tunon et Brecht, Gelman et Borges et jouent avec le m\u00eame bonheur les standards de la Plata. \u00abLe tango et les milongas expriment directement quelque chose que les po\u00e8tes ont souvent cherch\u00e9 \u00e0 dire avec des mots: la conviction que le combat peut \u00eatre une f\u00eate\u00bb, \u00e9crivait Borges. A v\u00e9rifier sur sc\u00e8ne, avec le swing et le vague \u00e0 l'\u00e2me engag\u00e9 d'Apparition urbaine (Gotan/M\u00e9lodie), le dernier CD de ce fervent quartette.\nAuditorium des Halles, 75001 Paris, 01-42-36- 13-90. Les 30 et 31 janvier et les 1er, 4 et 5 f\u00e9vrier. 120 et 140 F. Et tourn\u00e9e.", "url": "https://www.lexpress.fr/informations/musique-world-cuarteto-cedron_620588.html"}, {"title": "Musique: concerts classique - Alfred Brendel; Marianne Piketty", "text": "Alfred Brendel\nPour la s\u00e9rie Piano 4 \u00e9toiles d'Andr\u00e9 Furno, 1997 sera l'ann\u00e9e Beethoven (cela nous changera entre deux concerts Schubert). Tandis que Maurizio Pollini continue son int\u00e9grale des sonates, le pianiste autrichien d\u00e9barque \u00e0 Paris avec les cinq concertos. Il est accompagn\u00e9 par la c\u00e9l\u00e8bre Academy of Saint-Martin-in-the-Fields, dirig\u00e9e par sir Neville Marriner. Trois concerts pour \u00e9couter l'un des meilleurs interpr\u00e8tes vivants de Beethoven, qui fut le disciple d'Edwin Fischer.\nSalle Pleyel, 75008 Paris, 01-45-61-53-00. Les 4, 5 et 7 f\u00e9vrier. De 150 \u00e0 550 F.\nMarianne Piketty\nEn 1923, le violoniste virtuose Eug\u00e8ne Ysaye composait six sonates en hommage aux sonates et partitas de Bach. Marianne Piketty se lance un d\u00e9fi original: jouer l'int\u00e9grale des sonates pour violon de Bach et d'Isaye en trois concerts. Pour le premier, on pourra comparer la Sonate n\u00b0 1 et la Partita n\u00b0 2 de Bach avec les Sonates nos 1 et 6 d'Isaye. Marianne Piketty a \u00e9tudi\u00e9 au Conservatoire de Paris et \u00e0 la Juilliard School avec Dorothy Delay et Itzhak Perlman.\nEglise Saint-Ephrem-le-Syriaque, 75005 Paris, Les 1er f\u00e9vrier, 22 mars et 24 mai. 70 et 100 F. Location Fnac et Virgin.", "url": "https://www.lexpress.fr/informations/musique-concerts-classique-alfred-brendel-marianne-piketty_620583.html"}, {"title": "Exposition: L'Am\u00e9rique de la D\u00e9pression", "text": "Du krach de 1929 jusqu'au milieu des ann\u00e9es 40, la Grande D\u00e9pression plongea les Etats-Unis dans la mis\u00e8re et le ch\u00f4mage. Une \u00e9tonnante exposition consacre le r\u00f4le qu'ont tenu les graveurs dans la repr\u00e9sentation quotidienne de la crise. De nombreuses gravures en taille-douce (burin, pointe s\u00e8che, eau-forte), ainsi que des lithographies et des s\u00e9rigraphies, t\u00e9moignent de la condition ouvri\u00e8re: transports, usines, mines, gr\u00e8ves, machines, accidents... Dans les oeuvres d'Edward Hopper (1882-1967) ou de Martin Lewis (1881-1962), on retrouve l'univers des films de Frank Capra.\nGalerie-Mus\u00e9e de la Seita, 75007 Paris, 01-45-56-60-17. Jusqu'au 22 f\u00e9vrier. 15 et 25 F.", "url": "https://www.lexpress.fr/informations/exposition-l-amerique-de-la-depression_620576.html"}, {"title": "Exposition: Alfred de Dreux, Salon de la marine 97, Alberto Bali", "text": "Alfred de Dreux: le cheval, passion d'un dandy parisien\nToute sa vie, Alfred de Dreux (1810-1860), l'\u00e9l\u00e8ve pr\u00e9f\u00e9r\u00e9 de G\u00e9ricault, a travaill\u00e9 sa palette afin d'ennoblir le sport \u00e9questre. Dans son oeuvre - une centaine d'huiles, d'aquarelles et de dessins pr\u00e9sent\u00e9s aujourd'hui - toutes les races se m\u00e9langent: cheval de selle, de trait, d'attelage, \u00e9talon, pur-sang, crack, hunter, outsider et carrossier. Sous ses pinceaux la haute soci\u00e9t\u00e9 caracole, princes, grands bourgeois et ch\u00e2telains en habit rouge, tandis que jockeys et palefreniers s'affairent. En quelques touches, l'artiste donne toujours de la couleur et de l'\u00e9l\u00e9gance aux mouvements de ses sujets. En 1848, de Dreux suit Louis-Philippe en exil. L\u00e0-bas, en Grande-Bretagne, il appr\u00e9cie plus que tout ses s\u00e9jours dans les demeures du duc d'Aumale, \u00e0 Twickenham, ou chez les Dunlop, en Ecosse, et, bien s\u00fbr, la fr\u00e9n\u00e9sie du derby d'Epsom. En bon romantique, il meurt pour l'amour de Buckingham, un cheval alezan qu'il avait vendu \u00e0 Napol\u00e9on III et pour lequel il s'est vraisemblablement battu en duel.\nFondation Mona- Bismarck, 75116 Paris, 01-47-23-38-88. Jusqu'au 22 mars. Catalogue: 200 F. Entr\u00e9e libre.\nSalon de la marine 97\nIls sont 41 \u00e0 porter le titre envi\u00e9 de peintre officiel de la marine. Ce privil\u00e8ge, qui leur permet d'embarquer \u00e0 bord des b\u00e2timents nationaux, sous toutes les latitudes, est symbolis\u00e9 par l'ancre qui ponctue leur signature sur les toiles. Le 35e Salon de la marine rend hommage \u00e0 ces artistes qui, du postimpressionnisme \u00e0 l'hyperr\u00e9alisme, en passant par l'art abstrait, d\u00e9voilent un art inspir\u00e9 par la mer, les navires et les marins.\nMus\u00e9e de la Marine, 75116 Paris, 01-45-53-31-70. Jusqu'au 23 f\u00e9vrier. Catalogue: 80 F.\nAlberto Bali\nIl y a cinq ans, le peintre argentin Alberto Bali, 52 ans, d\u00e9niche, chez un libraire de Buenos Aires, un \u00e9tonnant ouvrage en deux volumes intitul\u00e9 Les Voleurs de la capitale 1880-1887. Le livre, r\u00e9dig\u00e9 par Jos\u00e9 Alvarez, un commissaire de police devenu \u00e9crivain populaire, dresse un saisissant inventaire de 170 d\u00e9linquants mineurs. Bali, artiste expressionniste de talent, fait revivre, sur de petites toiles, ce cort\u00e8ge de gueules patibulaires au regard tragique et touchant \u00e0 la fois.\nMaison de l'Am\u00e9rique latine, 75007 Paris, 01-49-54-75-00. Jusqu'au 26 f\u00e9vrier. Entr\u00e9e libre.", "url": "https://www.lexpress.fr/informations/exposition-alfred-de-dreux-salon-de-la-marine-97-alberto-bali_620571.html"}, {"title": "Th\u00e9\u00e2tre: Ilka Sch\u00f6nbein", "text": "Cette jeune danseuse allemande a un talent \u00e9vident pour la manipulation, la gestuelle, le mime, la cr\u00e9ation de marionnettes. Subtilement, ses v\u00eatements en lambeaux et les accessoires d\u00e9glingu\u00e9s qu'elle trimbale se transforment en b\u00e9b\u00e9 frip\u00e9, en rat, en corbeau, en araign\u00e9e g\u00e9ante. Elle accouche d'un bestiaire \u00e0 la fois dr\u00f4le et inqui\u00e9tant nous transportant bient\u00f4t dans un univers en noir et blanc qui n'est pas sans rappeler l'expressionnisme du cin\u00e9ma allemand.\nL'Europ\u00e9en, 75017 Paris, 01-43-87-97-13. Du 6 au 23 f\u00e9vrier. 80 et 130 F.", "url": "https://www.lexpress.fr/informations/theatre-ilka-schonbein_620569.html"}, {"title": "Cin\u00e9ma: Zina, de Ken McMullen", "text": "Zina raconte l'existence tragique de la fille de L\u00e9on Trotski, jeune femme fragile et visionnaire, qui se suicida en 1931.\n>Ken McMullen, cin\u00e9aste britannique inconnu en France, r\u00e9ussit \u00e0 entrem\u00ealer l'Histoire et la d\u00e9tresse personnelle d'une jeune femme en qu\u00eate d'un p\u00e8re absent avec une intelligence et une sensibilit\u00e9 qui touchent profond\u00e9ment. Du cin\u00e9ma atypique, hors du temps et des box-offices. A d\u00e9couvrir.", "url": "https://www.lexpress.fr/informations/cinema-zina-de-ken-mcmullen_620564.html"}, {"title": "Les raisons du triste record fran\u00e7ais", "text": "Une mort toutes les quarante minutes. 150 000 Fran\u00e7ais qui passent \u00e0 l'acte, 12 000 qui en meurent dans l'ann\u00e9e. D'ordinaire, ces drames occupent quelques lignes dans un journal. Rarement plus. Ou alors, comme le note Michel Debout, coordinateur du Groupe d'\u00e9tudes et de pr\u00e9vention du suicide, \u00abc'est \u00e0 travers un cas particulier, en \u00e9vitant soigneusement d'aborder la question de front\u00bb. L'ann\u00e9e derni\u00e8re, c'\u00e9tait la vague enregistr\u00e9e chez les policiers; il y a un mois, ce fut ce petit gar\u00e7on de 11 ans, surpris dans un supermarch\u00e9 \u00e0 voler un jouet, qui se jeta du septi\u00e8me \u00e9tage apr\u00e8s avoir \u00e9t\u00e9 reconduit chez lui par les policiers.\nEn mati\u00e8re de suicides, la France vient en t\u00eate des pays industrialis\u00e9s : en vingt ans, leur nombre a augment\u00e9 de 50%, en faisant m\u00eame la premi\u00e8re cause de mortalit\u00e9 chez les 25-34 ans. Si les raisons profondes d'un tel geste sont universelles (mort du conjoint, stress, mal de vivre ou divorce), il existe donc bien un particularisme hexagonal. Alors pourquoi? La crise \u00e9conomique et l'inqui\u00e9tude face \u00e0 l'avenir seraient-elles plus fortes chez nous?\nEt si une telle sp\u00e9cificit\u00e9 venait d'abord de cette attitude typiquement fran\u00e7aise qui consiste \u00e0 attendre, avant d'intervenir, qu'une personne exprime clairement ses d\u00e9sirs et sa demande d'\u00eatre prise en charge? Au nom de la libert\u00e9 individuelle, les m\u00e9decins ont longtemps h\u00e9sit\u00e9 sur le traitement de la toxicomanie, esp\u00e9rant un \u00abSoignez-moi\u00bb qui ne venait pas, avant de r\u00e9aliser que les choses ne sont pas toujours aussi simples. \u00abIl faut aller au-devant des individus, \u00eatre attentif aux messages indirects - fr\u00e9quents surtout chez les adolescents - du genre ?Si je n'\u00e9tais plus l\u00e0, ce serait mieux pour tout le monde?, plut\u00f4t que de faire de la pr\u00e9vention g\u00e9n\u00e9ralis\u00e9e, analyse R\u00e9mi Badoc, de l'association S\u00e9pia, \u00e0 Colmar (Haut-Rhin). Et, surtout, il faut cesser d'y mettre du jugement, de la morale.\u00bb\nCertes, mais les m\u00e9decins sont tr\u00e8s d\u00e9munis devant \u00abune personne en danger mortel, mais non malade, et qui va banaliser son geste\u00bb, selon Jean-Claude Oualid, de l'\u00e9tablissement Fernand-Widal, \u00e0 Paris. Car, si l'h\u00f4pital sait soigner, il n'est pas bien arm\u00e9 pour aider. Alors, en pratique, deux \u00abtentatives de suicide\u00bb sur trois accueillies aux urgences ressortent en moins de vingt-quatre heures, le plus souvent sans \u00e9valuation psychologique sur place ni suivi adapt\u00e9. Les autres sont dirig\u00e9es vers le service de psychiatrie, m\u00eame en l'absence de troubles mentaux. Une d\u00e9cision souvent mal expliqu\u00e9e aux familles, et qui dissuade toute prise en charge sur le long terme. Pourtant, la moiti\u00e9 des suicidants r\u00e9cidivent l'ann\u00e9e suivante, avec des moyens plus radicaux encore. Un geste qui, pour 10% d'entre eux, sera d\u00e9finitif.\nL'exemple britannique Les pouvoirs publics sont tout aussi frileux. Il a fallu attendre 1993 pour lire le premier rapport officiel, r\u00e9dig\u00e9, \u00e0 la demande du Conseil \u00e9conomique et social, par le Pr Michel Debout, du CHU de Saint-Etienne (Loire). De m\u00eame, la premi\u00e8re Journ\u00e9e nationale d'information, le 5 f\u00e9vrier, est le fait d'une association, et non pas du minist\u00e8re de la Sant\u00e9. Tandis qu'au Qu\u00e9bec le gouvernement a lanc\u00e9 \u00absa\u00bb journ\u00e9e il y a sept ans d\u00e9j\u00e0, avec \u00e0 la clef des affiches placard\u00e9es sur les murs, des kiosques d'information install\u00e9s dans les lieux publics et des centaines de milliers de d\u00e9pliants distribu\u00e9s.\nAutre exemple dont la France pourrait s'inspirer: le Royaume- Uni, qui conna\u00eet, depuis le d\u00e9but des ann\u00e9es 70, une singuli\u00e8re stabilit\u00e9 du nombre de suicides. Cette exception intrigue fort les chercheurs. Certains sont m\u00eame all\u00e9s jusqu'\u00e0 invoquer la baisse de la teneur en gaz carbonique du gaz de ville, couramment employ\u00e9 pour les tentatives de suicide! La r\u00e9alit\u00e9 est sans doute beaucoup plus simple: depuis plus de trente ans, une association, les Samaritans, se bat gr\u00e2ce \u00e0 un num\u00e9ro de t\u00e9l\u00e9phone national largement diffus\u00e9. Cr\u00e9\u00e9e en 1963, elle rassemble aujourd'hui plus de 21 000 b\u00e9n\u00e9voles, pr\u00eats \u00e0 r\u00e9pondre jour et nuit \u00e0 des appels de d\u00e9tresse. B\u00e9n\u00e9ficiant en (petite) partie de fonds publics, son budget atteint 45 millions de francs. Son fondateur, le r\u00e9v\u00e9rend Chad Varah, explique \u00abce succ\u00e8s par le fait que les ?appelants? peuvent, s'ils le souhaitent, ret\u00e9l\u00e9phoner \u00e0 la personne qu'ils ont eue lors de leur premier contact. Ils peuvent \u00e9galement la rencontrer dans nos locaux\u00bb.\nEn France, l'anonymat est, pour la quasi-totalit\u00e9 des associations, un principe intangible. Au nom du respect de la vie priv\u00e9e? SOS- Amiti\u00e9, par exemple, forte de ses 600 000 appels annuels, dont 50 000 directement li\u00e9s au suicide, a essay\u00e9 un temps de lever cette r\u00e8gle, avant de revenir en arri\u00e8re et de qualifier cette op\u00e9ration de \u00abmalheureuse\u00bb. D'autres, telle SOS-Suicide Ph\u00e9nix, ont trouv\u00e9 un moyen terme, en permettant aux appelants de se retrouver pour partager un repas (voir l'encadr\u00e9). Mais dans ce domaine les r\u00e9ticences demeurent nombreuses. Dommage. Car ces initiatives pourraient aider les personnes isol\u00e9es qui \u00e9chappent \u00e0 toute prise en charge, m\u00e9dicale ou sociale. Les hommes de plus de 55 ans, par exemple. Il est vrai qu'ils arrivent rarement jusqu'\u00e0 l'h\u00f4pital. Et pour cause: pour 11 tentatives, on enregistre 10 d\u00e9c\u00e8s. Mais de ceux-l\u00e0 on ne parle jamais.", "url": "https://www.lexpress.fr/actualite/societe/sante/les-raisons-du-triste-record-francais_495389.html"}]