[{"title": "LE PROGR\u00c8S FAIT RAGE", "text": "TOURISME ET TRAVAIL Notre bon confr\u00e8re \u00abLe Nouvel Observateur\u00bb nous a expliqu\u00e9 que chaque ann\u00e9e 10 millions de personnes visitent des entreprises. A noter que, sur les dix usines fran\u00e7aises les plus courues, cinq fabriquent des boissons distill\u00e9es: Pernod-Ricard, B\u00e9n\u00e9dictine, Hennessy, Martell et Cointreau. (Cette chronique \u00e9tant libre de toute publicit\u00e9, les dons sont facultatifs.) On peut \u00eatre surpris par cette perversion qui consiste \u00e0 observer le travail des autres pendant ses loisirs. Mais, en r\u00e9fl\u00e9chissant une minute, on comprend que les 3 millions de ch\u00f4meurs, plus tous les jeunes qui n'ont pas atteint l'\u00e2ge de travailler, constituent une \u00e9norme population pour laquelle l'entreprise est devenue un lieu irr\u00e9el, hautement exotique. On devrait, \u00e0 notre sens, pousser l'exp\u00e9rience: les patrons des diverses firmes organiseraient un concours au terme duquel les mille meilleurs concurrents seraient embauch\u00e9s pendant une semaine. Sans aller jusqu'\u00e0 les payer, on leur permettrait de mener exactement la m\u00eame vie que celle des autres travailleurs: lever au petit matin, transport, boulot, cantine, etc. Cela ferait des souvenirs \u00e0 tous ces citoyens: \u00abJe me souviens de 1993, dirait un p\u00e8re \u00e0 son fils: cette ann\u00e9e-l\u00e0, j'avais travaill\u00e9 une semaine. Tu peux pas savoir l'effet que \u00e7a fait... Je te souhaite de conna\u00eetre un jour une \u00e9motion semblable...\u00bb\nPRESSE M. Otto von Bismarck aimait \u00e0 dire qu'un journaliste est quelqu'un qui a rat\u00e9 sa vocation. Il est des pays de progr\u00e8s o\u00f9, en outre, on lui conseille de rater son information. C'est ainsi que la Chambre des d\u00e9put\u00e9s jordanienne a vot\u00e9 une loi sur la presse, largement bl\u00e2m\u00e9e dans les milieux journalistiques. Selon ces derniers, elle limitera encore plus la libert\u00e9. La pol\u00e9mique porte notamment sur certains articles qui peuvent contraindre le journaliste \u00e0 r\u00e9v\u00e9ler ses sources devant le pouvoir judiciaire et interdisent la couverture de nombreux sujets. Sont bannis par la loi les informations qui \u00abcritiquent le roi et la famille royale\u00bb, qui concernent \u00ables effectifs et les mouvements des forces arm\u00e9es\u00bb, qui \u00abinsultent les chefs d'Etat de pays amis\u00bb, ainsi que les \u00abcomptes rendus des sessions secr\u00e8tes du Parlement\u00bb. Egalement interdits, les \u00abarticles pouvant rabaisser toute religion ou secte prot\u00e9g\u00e9e par la Constitution\u00bb, ainsi que les \u00abarticles pouvant porter atteinte \u00e0 l'unit\u00e9 nationale ou pousser au crime, \u00e0 la haine et aux conflits sociaux\u00bb. Le non-respect de cette r\u00e9glementation peut entra\u00eener une peine allant jusqu'\u00e0 un an de prison. On voit par l\u00e0 que la Jordanie veut faire de ses journaliers d'\u00e9criture des citoyens responsables. Notons qu'il leur reste le droit d'insulter les chefs d'Etat de pays ennemis. Souhaitons-leur d'\u00eatre assez prudents et de se renseigner chaque matin afin de tenir \u00e0 jour la liste des ennemis. Les choses changent si vite en ce moment... Tant pis! On savait, depuis M. Oscar Wilde, que la diff\u00e9rence entre le journalisme et la litt\u00e9rature, c'est que le journalisme est illisible et que la litt\u00e9rature n'est pas lue; on sait d\u00e9sormais qu'en Jordanie tout est devenu litt\u00e9rature. Une avanc\u00e9e consid\u00e9rable.\nCYNISME \u00abLe pouvoir n'\u00e9puise que ceux qui ne l'exercent pas.\u00bb \u00abOn n'a qu'une parole; il faut donc la reprendre... surtout si on doit la redonner.\u00bb \u00abUn m\u00e9content, c'est un pauvre qui r\u00e9fl\u00e9chit.\u00bb \u00abAvec une bonne police, il ne peut y avoir qu'un bon gouvernement, puisque personne n'ira jamais dire qu'il est mauvais.\u00bb Telles sont quelques-unes des r\u00e9pliques tir\u00e9es de la superbe pi\u00e8ce \u00abLe Souper\u00bb, de M. Jean-Claude Brisville, excellemment port\u00e9e \u00e0 l'\u00e9cran par M. Edouard Molinaro. Le dialogue entre Fouch\u00e9 et Talleyrand se situe en juillet 1815. Il est d'une acuit\u00e9 et d'une actualit\u00e9 \u00e9galement br\u00fblantes. L'\u00e9ternel cynisme politique s'y d\u00e9ploie \u00e0 son aise. Talleyrand est une vip\u00e8re rapide qui se meut dans la fange et Fouch\u00e9 un ca\u00efman tout encroust\u00e9 de boue. Un r\u00e9gal pour l'esprit, un d\u00e9sespoir pour l'\u00e2me.\nCLIENTS Tout va si vite, tout est si contradictoire que l'honn\u00eate homme est contraint, pour rassembler sa personnalit\u00e9, de lire autre chose que le journal. Sans s'\u00e9loigner pour autant des pr\u00e9occupations majeures de son temps. C'est ainsi qu'au fil de ses lectures une phrase l'accroche par son actualit\u00e9. Celle-ci, par exemple: \u00abLa vraie vie est absente.\u00bb L'information nous vient de M. Arthur Rimbaud, et il se confirme qu'elle est une pure v\u00e9rit\u00e9. Le renseignement ne date pas d'hier, mais il se v\u00e9rifie chaque jour davantage. Une sup\u00e9riorit\u00e9 sur bien des nouvelles biod\u00e9gradables publi\u00e9es ces temps-ci et qui ne passent pas toujours la journ\u00e9e. Tout cela parce que, l'information \u00e9tant un article de plus en plus r\u00e9clam\u00e9, il n'est pas ais\u00e9 d'adapter une qualit\u00e9 artisanale \u00e0 une demande industrielle. M. Rimbaud \u00e9tait d'une \u00e9poque r\u00e9volue o\u00f9 la v\u00e9rit\u00e9, une fois d\u00e9terr\u00e9e, durait longtemps. Comme le reste. C'\u00e9tait avant les reality shows, le mouchoir en papier, le briquet, la montre et le stylo jetables. Avant les modes fulgurantes, les chefs-d'oeuvre quotidiens, le g\u00e9nie sur l'\u00e9vier et le talent \u00e0 tous les \u00e9tages. C'\u00e9tait au temps o\u00f9 nous \u00e9tions des citoyens. Le progr\u00e8s a fait de nous des clients. Clients: c'est ainsi qu'on nous veut, c'est ainsi qu'on nous voit. Ou alors ch\u00f4meurs. Mais ceci est une autre histoire.\nQui ne fait aucune ombre \u00e0 la majest\u00e9 de notre avenir.", "url": "https://www.lexpress.fr/informations/le-progres-fait-rage_592860.html"}, {"title": "Les enfants de Jean Monnet", "text": "Priorit\u00e9 aux langues, \u00e0 l'histoire et \u00e0 la litt\u00e9rature du Vieux Continent: les premi\u00e8res classes europ\u00e9ennes ont \u00e9t\u00e9 cr\u00e9\u00e9es il y a cinq ans. Et font \u00e9cole.\nAper\u00e7u de loin, avec ses longs b\u00e2timents coiff\u00e9s de tuiles rouges, diss\u00e9min\u00e9s au milieu des pr\u00e9s, celui qu'on appelle \u00able lyc\u00e9e des champs\u00bb ressemble \u00e0 une immense ferme plant\u00e9e au coeur de la plaine de Rambouillet. Ainsi l'a voulu l'architecte Pierre Lombard en dessinant les plans du lyc\u00e9e Jean-Monnet, construit, en 1988, \u00e0 La Queue-les-Yvelines, \u00e0 une cinquantaine de kilom\u00e8tres de Paris. Un \u00e9tablissement pas comme les autres, qui se veut un v\u00e9ritable laboratoire europ\u00e9en.\nPour mener \u00e0 bien ce projet, il a fallu toute l'obstination d'un proviseur \u00e0 poigne, Andr\u00e9 Lardy, passionn\u00e9 par la construction communautaire. Ce fils d'instituteurs, originaire de la Creuse, ancien professeur de sciences naturelles, a une solide exp\u00e9rience. Il a d\u00e9j\u00e0 dirig\u00e9 cinq \u00e9tablissements lorsque le rectorat de Versailles le nomme, en 1987, \u00abpatron\u00bb du lyc\u00e9e de La Queue-les-Yvelines, alors en construction: \u00abUne chance, car j'ai pu participer \u00e0 la conception des locaux.\u00bb Le rectorat ne voulait pas que l'on c\u00e2ble les salles de cours? \u00abJ'ai sacrifi\u00e9 la moquette des bureaux au profit de ces circuits.\u00bb\nLardy lance donc un double d\u00e9fi: cr\u00e9er, pour la premi\u00e8re fois en France, des classes europ\u00e9ennes destin\u00e9es \u00e0 des \u00e9l\u00e8ves volontaires; et doter son \u00e9tablissement de toutes les technologies de pointe. A quelques kilom\u00e8tres de la maison de Jean Monnet, devenue un mus\u00e9e, \u00e0 Bazoches-sur-Guyonne, le lyc\u00e9e de La Queue-les-Yvelines semblait tout indiqu\u00e9. Une exp\u00e9rience d'autant plus int\u00e9ressante que les 1 480 jeunes venus des coll\u00e8ges voisins d'Houdan et de Montfort-l'Amaury ne sont pas sp\u00e9cialement des surdou\u00e9s. Foin d'\u00e9litisme, ce lyc\u00e9e polyvalent pr\u00e9pare, en outre, des bacs pros et des BEP.\nL'objectif de ces classes r\u00e9volutionnaires? \u00abFormer des lyc\u00e9ens quasi bilingues et leur donner la possibilit\u00e9 de poursuivre ensuite leurs \u00e9tudes en Europe\u00bb, explique Lardy. Soixante-dix heureux \u00e9lus ont \u00e9t\u00e9 s\u00e9lectionn\u00e9s au terme d'un test de langue et d'un entretien de motivation. Particularit\u00e9 de l'enseignement: les \u00e9l\u00e8ves re\u00e7oivent deux heures de cours suppl\u00e9mentaires par semaine pour leur premi\u00e8re langue vivante, et ce de la classe de seconde \u00e0 la terminale. Et l'on ajoute une dimension europ\u00e9enne aux cours d'histoire et de litt\u00e9rature, gr\u00e2ce \u00e0 une heure de plus dans chaque discipline. Mais, en ce qui concerne l'apprentissage linguistique, le coup de pouce d\u00e9cisif vient d'une immersion des \u00e9l\u00e8ves, pendant un mois chaque ann\u00e9e, dans un coll\u00e8ge britannique ou un Gymnasium allemand, tandis qu'ils sont log\u00e9s dans des familles. En retour, les jeunes Britanniques ou Allemands passeront un mois en France. Ces voyages sont financ\u00e9s pour moiti\u00e9 par le fonds social lyc\u00e9en, pour le reste par les familles.\nJOURNAL DE BORD\nD\u00e9paysement garanti, car les profs ont pris soin de disperser leurs \u00e9l\u00e8ves dans tous les coins de l'Allemagne et de la Grande-Bretagne. Afin qu'ils ne se baladent pas en troupeaux de touristes franchouillards. Chacun a d\u00fb r\u00e9diger un journal de bord. \u00abJ'ai \u00e9t\u00e9 accueilli au pays de Galles par une famille de druides\u00bb, se souvient William. \u00abApr\u00e8s un mois pass\u00e9 en Irlande, je pensais en anglais\u00bb, s'\u00e9merveille Baptiste. Plong\u00e9es dans le pays de Galles, l'une dans un h\u00f4pital, l'autre dans une \u00e9cole maternelle, Fabienne et Isabelle ont m\u00fbri plus vite: \u00abNous avons eu conscience d'\u00eatre dans un cocon, en France\u00bb, concluent-elles.\nUne journ\u00e9e de classe ordinaire \u00e0 Jean-Monnet: dans deux labos de langues ultramodernes, les potaches peaufinent leur accent en anglais, d'un c\u00f4t\u00e9, en espagnol, de l'autre. \u00abLe dialogue direct avec la machine d\u00e9complexe les \u00e9l\u00e8ves en difficult\u00e9\u00bb, constate le proviseur, qui s'est battu pour obtenir des \u00e9quipements de pointe. Dans une salle audiovisuelle, un prof d'allemand projette \u00abLes Aventures du baron de M\u00fcnchhausen\u00bb, sous-titr\u00e9es en fran\u00e7ais. A c\u00f4t\u00e9, les nouvelles de la BBC-World - transmises par satellite - sont comment\u00e9es par les \u00abpremi\u00e8re\u00bb. \u00abPuisque, pour bien apprendre une langue, il faut \u00e9prouver autant de plaisir que de curiosit\u00e9\u00bb, commente Bernadette Mattei, professeur d'anglais. Tandis qu'au rez-de-chauss\u00e9e, dans un local tapiss\u00e9 d'\u00e9crans de t\u00e9l\u00e9vision et de magn\u00e9toscopes, \u00e0 faire fr\u00e9mir de jalousie tous les fans de high-tech, Hugues Philippart anime un atelier de pratique vid\u00e9o. Nicolas et Lolita montent le reportage qu'ils ont r\u00e9alis\u00e9 sur \u00abla vente \u00e9ventuelle de pr\u00e9servatifs dans le lyc\u00e9e\u00bb. Ici, pas de censure.\nChangement d'ambiance. A midi, Edith Herdhuin donne un cours de litt\u00e9rature et de civilisation europ\u00e9ennes \u00e0 ses terminales. Cela vole beaucoup plus haut. On attaque le th\u00e8me de la pr\u00e9ciosit\u00e9 par ses racines espagnoles, et le romantisme allemand - Goethe et Schiller - est confront\u00e9 \u00e0 son \u00e9quivalent fran\u00e7ais - de Nerval \u00e0 Mme de Sta\u00ebl. Antoine se chargera de la revue de presse hebdomadaire sur l'Europe. Et chacun a choisi le sujet d'un mini-m\u00e9moire: \u00abLe retour des nationalismes\u00bb, \u00abLe Danube\u00bb, \u00abAnvers, carrefour culturel\u00bb... Sans oublier, en f\u00e9vrier, un s\u00e9jour aux Etats-Unis pour certains, un voyage \u00e0 Prague pour d'autres.\nMais comment ces lyc\u00e9ens trouvent-ils le temps de faire tout cela, en plus des programmes obligatoires qui les accablent, surtout l'ann\u00e9e du bac? \u00abC'est une question de motivation et d'ouverture d'esprit. En effet, un grand nombre d'entre eux savent d\u00e9j\u00e0 qu'ils poursuivront leurs \u00e9tudes \u00e0 l'\u00e9tranger\u00bb, r\u00e9pond Andr\u00e9 Lardy. D'autant qu'ils ont pass\u00e9 l'examen \u00ablevel four\u00bb, de l'universit\u00e9 de Londres, qui leur permet de s'inscrire dans des facult\u00e9s britanniques - Oxford et Cambridge except\u00e9es - et celui du Goethe Institut pour les germanistes.\nR\u00e9sultats? Le lyc\u00e9e Jean-Monnet, qui ne se veut surtout pas \u00e9litiste, affiche quand m\u00eame des r\u00e9sultats excellents au bac: 88,5% de re\u00e7us, contre 72,7% pour la moyenne nationale. Comme si la section europ\u00e9enne tirait l'ensemble des \u00e9l\u00e8ves vers le haut. Les enseignants forment une \u00e9quipe soud\u00e9e et ne demandent pas leur mutation ailleurs. Mieux: la formule mise au point par Lardy fait \u00e9cole, puisqu'un r\u00e9seau d'une cinquantaine de lyc\u00e9es et coll\u00e8ges portent d\u00e9j\u00e0 le nom de Jean Monnet. Quant \u00e0 Jack Lang, il est mont\u00e9 dans le train en marche. En juin dernier, il a officialis\u00e9 ce type de classes. Et les bacheliers nouvelle mani\u00e8re devraient bient\u00f4t recevoir un label \u00abeurop\u00e9en\u00bb. Une r\u00e9compense m\u00e9rit\u00e9e pour les pionniers de La Queue-les-Yvelines.", "url": "https://www.lexpress.fr/informations/les-enfants-de-jean-monnet_592858.html"}, {"title": "20 BOUGIES POUR L'AES", "text": "Joyeux anniversaire! L'AES a 20 ans! Derri\u00e8re ce petit sigle, une grande \u00e9cole: l'Administration \u00e9conomique et sociale, charg\u00e9e de former des cadres g\u00e9n\u00e9ralistes et polyvalents. Avec 48 000 inscriptions et vingt ans de service, l'AES affiche une rare long\u00e9vit\u00e9 et entend le faire savoir. L'occasion d'une campagne d'information et de quelques festivit\u00e9s... Jusqu'au 14 f\u00e9vrier, vous avez rendez-vous avec l'AES. Contact: Xavier Auclair. T\u00e9l.: (16) 38.54.36.74.\nM", "url": "https://www.lexpress.fr/informations/20-bougies-pour-l-aes_592853.html"}, {"title": "NOUREEV: LE VOL SUSPENDU", "text": "Des premiers pas \u00e0 l'\u00e9cole du Kirov au grand saut \u00e0 l'Ouest. Des ors et velours de toutes les sc\u00e8nes mondiales aux plateaux de cin\u00e9ma, histoire de l'\u00e9l\u00e9vation d'une \u00e9toile. Aujourd'hui disparue.\n\u00abQuand vient le soir, je ne sais que faire de moi si je ne suis pas en sc\u00e8ne\u00bb, avouait parfois Rudolf Noureev. De toutes ses forces, qui n'\u00e9taient pas minces, il repoussait l'heure de la retraite. L'id\u00e9e de survivre \u00e0 sa l\u00e9gende en milliardaire se promenant de son \u00eele de Capri \u00e0 sa ferme du Vermont lui collait le bourdon. L'animal avait le travail chevill\u00e9 au corps. Un corps chaque jour ma\u00eetris\u00e9, dompt\u00e9, asservi. L'esprit, en revanche, ha\u00efssait le licol. Noureev \u00e9tait allergique \u00e0 tous les galons, fussent-ils ceux du pouvoir ou du fric.\nLa vie de Rudolf Hametovitch fournirait, sans retouches, le sc\u00e9nario d'un tr\u00e9pidant film d'aventures. C'est forc\u00e9ment dans un train que cet \u00e9ternel nomade voit le jour, le 17 mars 1938. O\u00f9 \u00e7a? Entre le lac Ba\u00efkal et Irkoutsk. \u00abMa m\u00e8re s'en allait rendre visite \u00e0 mon p\u00e8re, ??politruk'' [militaire instructeur] en poste \u00e0 Vladivostok.\u00bb Un homme s\u00e9v\u00e8re, taciturne que Rudi verra rarement et craindra toujours. Pendant la guerre, chass\u00e9s de Moscou par les bombes, les Noureev retrouvent leur pays d'origine - la Bachkirie - par-del\u00e0 l'Oural. \u00abMa m\u00e8re \u00e9tait de Kazan, mon p\u00e8re, d'Oufa. Des Tatars musulmans au temp\u00e9rament ardent\u00bb, rappelait-il avec fiert\u00e9. Il leur devait ses pommettes hautes, ses m\u00e2choires de carnassier. Et au chien qui l'avait mordu enfant, la cicatrice qui barrait sa l\u00e8vre sup\u00e9rieure.\n1943: le quotidien n'est pas rose, pendant la guerre, dans l'isba partag\u00e9e avec trois autres familles. L'argent manque. Il y a des loups dans la campagne, de la neige dans les rues, quelques patates dans l'assiette. Sur le dos de Rudi, les nippes de ses soeurs. A l'\u00e9cole, les copains ricanent. Il n'oubliera jamais cette humiliation. Ses distractions? Les all\u00e9es et venues du chemin de fer; le poste de radio gr\u00e9sillant, o\u00f9, pourtant, la musique se r\u00e9v\u00e8le \u00e0 lui.\nEt puis, un jour, la danse. Sous la forme modeste d'une classe de folklore. \u00abUn plaisir intense s'emparait de moi. J'enregistrais tous les pas. Les remarques du professeur se gravaient dans mon esprit et dans ma chair.\u00bb Un soir de d\u00e9cembre, Rudi franchit les portes de l'Op\u00e9ra d'Oufa: velours, ors et lumi\u00e8res. Un univers magique, dont Noureev souhaitera ne plus sortir. Il se fixe des buts: apprendre le piano (son p\u00e8re pr\u00e9f\u00e8re l'accord\u00e9on). Etudier dans le saint des saints: l'\u00e9cole du Kirov, \u00e0 Leningrad.\nIl y rencontrera un p\u00e9dagogue d'exception, Alexandre Pouchkine, qui l'initie aux subtilit\u00e9s d'un style parfait. Mais Noureev d\u00e9pla\u00eet. Aux autres \u00e9l\u00e8ves, envieux. Aux autorit\u00e9s, exasp\u00e9r\u00e9es par son franc-parler. Il d\u00e9daigne les activit\u00e9s de groupe, pr\u00e9f\u00e8re le taxi au car r\u00e9glementaire. Pis, il refuse de devenir un komsomol, comme tout bon jeune Sovi\u00e9tique. Pourtant, le public raffole de lui. Et les gloires en tutu l'exigent comme partenaire.\nC'est ainsi que, malgr\u00e9 ses incartades, Noureev sera autoris\u00e9 \u00e0 partir en tourn\u00e9e. Vienne, Berlin... Et Paris. Le 21 mai 1961, il fait son entr\u00e9e sur la sc\u00e8ne de l'Op\u00e9ra, dans l'acte des Ombres de \u00abLa Bayad\u00e8re\u00bb. En deux bonds, il a conquis la capitale. Invit\u00e9, f\u00eat\u00e9, entour\u00e9, le Tatar se lie d'amiti\u00e9 avec un petit cercle de danseurs, de journalistes, de balletomanes. Le jour o\u00f9 la compagnie s'appr\u00eate \u00e0 s'envoler pour Londres, le 17 juin, Noureev apprend, \u00e0 l'a\u00e9roport du Bourget, qu'il doit regagner Moscou. \u00abEn un instant, je compris qu'il me fallait choisir. La libert\u00e9 \u00e9tait \u00e0 ce prix.\u00bb\nA l'\u00e9poque, en pleine guerre froide, la d\u00e9cision \u00e9tait h\u00e9ro\u00efque. R\u00e9fugi\u00e9 dans un appartement de la rue Guynemer, Noureev re\u00e7oit au t\u00e9l\u00e9phone des menaces de mort. Des agents du KGB le suivent pas \u00e0 pas. Mais il est vite engag\u00e9 dans les Ballets du marquis de Cuevas, o\u00f9, en d\u00e9pit d'une cabale communiste, il triomphe chaque soir dans \u00abLa Belle au bois dormant\u00bb, au th\u00e9\u00e2tre des Champs-Elys\u00e9es. A Leningrad, ses photos disparaissent des murs du Kirov; on ne prononce plus son nom. A Paris, l'Union sovi\u00e9tique fait savoir qu'elle verrait d'un tr\u00e8s mauvais oeil un engagement dans le Ballet de l'Op\u00e9ra.\nLes Britanniques, eux, ne se laisseront pas intimider. C'est donc \u00e0 Londres, au Royal Ballet, que l'indomptable Rudi va poursuivre sa carri\u00e8re. Pendant plus d'une d\u00e9cennie, il y formera, avec la first lady Margot Fonteyn, \u00able couple id\u00e9al du ballet\u00bb, dont la renomm\u00e9e culminera avec \u00abMarguerite et Armand\u00bb (1963), de Frederick Ashton. Il va danser avec la plupart des troupes du globe. Des Sixties aux Nineties, Noureev, qui d\u00e9testait l'avion, fut, sans doute, le meilleur client des compagnies a\u00e9riennes.\nEt le plus fameux des danseurs. Personne n'a su, comme lui, courir en tra\u00eenant une cape de velours. Personne n'a tant \u00e9lectris\u00e9 les foules. Voir danser Noureev donnait l'illusion de caresser un tigre.\nA la ville aussi, il y avait du fauve en lui. On pouvait, un jour, l'approcher sans crainte. Mieux valait, le lendemain, passer son chemin. Totalement charmeur \u00e0 ses heures, il pouvait, sans crier gare, faire preuve de cruaut\u00e9 extr\u00eame, voire de brutalit\u00e9. Plusieurs de ses sempiternelles Thermos de th\u00e9 ont fini fracass\u00e9es, dans les heures d'orage. Il n'en \u00e9tait pas moins d'une fid\u00e9lit\u00e9 rare envers ses amis et t\u00e9moignait de la d\u00e9f\u00e9rence aux vieilles femmes qui venaient le f\u00e9liciter. A ceux qui l'accusaient de ne pas saluer ses danseurs, Noureev r\u00e9pondait, avec son tenace accent russe: \u00abJe ne suis pas copain.\u00bb Il buvait comme un trou, jurait comme un charretier, mais c'\u00e9tait un seigneur. La jet-society se l'arrachait. Superbe et indiff\u00e9rent, Rudi se pr\u00eatait \u00e0 ces jeux sans se laisser entamer. D'une curiosit\u00e9 insatiable, il ne ratait pas un film, ne manquait pas une expo. On le rencontrait aux puces comme dans les centres culturels de banlieue, \u00e0 l'aff\u00fbt d'un nouveau chor\u00e9graphe. Toujours coiff\u00e9 de chapeaux impossibles, harnach\u00e9 de ch\u00e2les superpos\u00e9s. Son appartement du quai Voltaire tenait de la caverne d'Ali Baba et du campement de Gengis Khan. Il disait: \u00abJ'ai des maisons partout. Je ne me plais que dans les th\u00e9\u00e2tres.\u00bb Il t\u00e2tera cependant du cin\u00e9ma, avec \u00abValentino\u00bb et \u00abExposed\u00bb.\nEn 1983, le minist\u00e8re de la Culture lui offre la direction du ballet de l'Op\u00e9ra. Pendant six ans, Noureev y tient les r\u00eanes d'une main de fer. Il inaugure son r\u00e8gne avec \u00abRaymonda\u00bb, somptueux dessert franco-russe qui subjuguera New York, en 1986. Il inscrit au r\u00e9pertoire Tudor, Neumeier, Cunningham, Dominique Bagouet, Bob Wilson. Il organise le retour de Jerome Robbins. Ouvre les portes \u00e0 la danse baroque. Demande \u00e0 Forsythe, alors ignor\u00e9, un ballet m\u00e9connu, \u00abFrance Danse\u00bb, suivi d' \u00abIn The Middle...\u00bb, chef-d'oeuvre futuriste o\u00f9 \u00e9tincellent Sylvie Guillem, Isabelle Gu\u00e9rin, Laurent Hilaire, Manuel Legris. Une stup\u00e9fiante g\u00e9n\u00e9ration d'\u00e9toiles, que Noureev consid\u00e9rera comme \u00abses fruits\u00bb. Il se lance aussi dans des chor\u00e9graphies de son cru, plus contestables: \u00abManfred\u00bb, \u00abLa Temp\u00eate\u00bb, \u00abWashington Square\u00bb, \u00abCendrillon\u00bb.\nNoureev ne compte pas que des fans. Ses ennemis lui reprochent, en vrac, de monopoliser les premi\u00e8res, de co\u00fbter des fortunes, d'insulter les ballerines. On souligne ses fr\u00e9quentes absences, ses injustices, les pas tarabiscot\u00e9s de ses oeuvres. Le tsar d\u00e9\u00e7u se sent d\u00e9laiss\u00e9, incompris. Quand il danse, les hu\u00e9es se m\u00ealent parfois aux applaudissements. Noureev r\u00e9plique par des bras d'honneur suavement stylis\u00e9s. En 1989, Sylvie Guillem claque la porte du palais Garnier. Il ne fera rien pour la retenir: \u00abMoi aussi, dira-t-il, je suis parti. On n'enferme pas un pareil talent.\u00bb Quelques mois plus tard, il s'en ira \u00e0 son tour: l'Op\u00e9ra n'a pas renouvel\u00e9 son contrat.\nLa m\u00eame ann\u00e9e, Noureev retrouve la sc\u00e8ne du Kirov, o\u00f9 il danse \u00abLa Sylphide\u00bb. La perestro\u00efka de Gorbatchev lui a permis, en 1987, de revoir sa m\u00e8re mourante. Elle ne l'a pas reconnu. De cette blessure Noureev ne parlera jamais. Pour se maintenir en sc\u00e8ne, il accepte de reprendre le r\u00f4le cr\u00e9\u00e9 par Yul Brynner dans \u00abLe Roi et moi\u00bb, aux Etats-Unis. La maladie r\u00f4de d\u00e9j\u00e0, mais Noureev a d\u00e9cid\u00e9 de l'ignorer. Quand elle le contraint \u00e0 renoncer pour de bon \u00e0 la danse, l'indomptable se lance dans la direction d'orchestre. A Vienne, d'abord. En mai 1992, il dirige, au Met, \u00e0 New York, son \u00abRom\u00e9o et Juliette\u00bb, dans\u00e9 par Sylvie Guillem et Laurent Hilaire. Son obsession sera de r\u00e9gler cette \u00abBayad\u00e8re\u00bb gr\u00e2ce \u00e0 laquelle il avait conquis Paris, trente et un ans plus t\u00f4t. Pour des raisons de budget, on lui demande de raccourcir le ballet. Epuis\u00e9, il m\u00e8ne les r\u00e9p\u00e9titions allong\u00e9 sur un divan. Le 8 octobre dernier, soutenu par ses danseurs, Noureev re\u00e7oit l'hommage d'un public frapp\u00e9 par l'alt\u00e9ration de ses traits. Ceux qui l'ont le plus contest\u00e9 y vont de leurs larmes de crocodile. Lui n'a qu'une id\u00e9e en t\u00eate: pourra-\nt-on, un jour, remonter l'acte IV, abandonn\u00e9 depuis 1919?\nPHOTOS DE NOUREEV", "url": "https://www.lexpress.fr/informations/noureev-le-vol-suspendu_592846.html"}, {"title": "Dernier bal sur le Nil", "text": "De la chute de Farouk \u00e0 la guerre du Liban, Josette Alia raconte le bonheur \u00e9branl\u00e9 de la grande bourgeoisie chr\u00e9tienne d'Orient.\nElle vient de loin, Lola. D'un Orient chr\u00e9tien \u00e9parpill\u00e9 entre Istanbul, Alexandrie et Beyrouth, p\u00f4les de ce triangle levantin magique jadis suspendu \u00e0 un \u00e9quilibre ambigu que ses habitants r\u00eavaient \u00e9ternel.\nUn pays disparu que Josette Alia ressuscite. Famili\u00e8re de la r\u00e9gion, la journaliste dessine sur une trame historique exacte la saga de l'une de ces familles \u00e9gyptiennes melkites (communaut\u00e9 rattach\u00e9e \u00e0 Rome) qui auront vu, le temps d'une g\u00e9n\u00e9ration, s'effacer leur univers.\nPortrait de Lola, Antigone d\u00e9routante en qui se retrouvent l'allure et le caract\u00e8re des femmes de l\u00e0-bas, avec cette gr\u00e2ce indolente et violente \u00e0 la fois, lib\u00e9rant des \u00e9clairs de passion o\u00f9 les calculs, pourtant, ne sont pas absents. Et portrait d'une \u00e9poque. En ce d\u00e9but de 1952, dans leur villa des bords du Nil, les Tregart donnent un grand bal, et Lola, pour la premi\u00e8re fois, accompagne ses parents. La r\u00e9ception mobilise un long cort\u00e8ge de limousines o\u00f9 paradent des pachas en tarbouche dont les \u00e9pouses et les filles feront assaut de toilettes et de bijoux venus de Paris en grasseyant des perfidies sucr\u00e9es dans un fran\u00e7ais irr\u00e9prochable appris au Sacr\u00e9-Coeur. Les domestiques barbarins en robe longue servent sorbets et champagne tandis que l'orchestre joue un slow qui, dit-on, fait fureur en France, \u00abLa Vie en rose\u00bb. Les paroles, alors immodestes pour une couventine de 16 ans, Lola les d\u00e9couvre en se laissant aller \u00e0 leur rythme dans les bras du nouveau secr\u00e9taire de l'ambassade de France, Philippe. Mais les violons bercent l'ultime insouciance de l'Orient chr\u00e9tien. L'Egypte entre dans l'\u00e8re des convulsions. Bient\u00f4t, l'\u00e9meute incendie le centre du Caire. Le roi Farouk abdique, Nasser surgit et la brillante soci\u00e9t\u00e9 qui m\u00eale coptes, melkites, juifs et Grecs tente de se r\u00e9fugier dans la bulle dor\u00e9e de ses potins. Jusqu'\u00e0 ce qu'il faille partir. Lola, qui s'\u00e9tait crue aim\u00e9e de Philippe, sp\u00e9cimen de diplomate-aristocrate veule dont le Quai d'Orsay ne tirera pas honneur, s'imagine se sauver en s'\u00e9tablissant au Liban. La guerre l'y rejoindra.\nLes histoires tristes de l'Histoire font de bons romans. A celui-ci s'ajoute un parfum singulier qui traversait les pages d'un r\u00e9cit c\u00e9l\u00e8bre, \u00abLe Gu\u00e9pard\u00bb. Et ce n'est pas sans raisons que Josette Alia donne \u00e0 Lola le nom - Falconeri - port\u00e9 par le jeune h\u00e9ros de Lampedusa. Ils sont de la m\u00eame trempe, audacieux, sensibles. Vaincus, aussi, comme l'auront \u00e9t\u00e9, de la m\u00eame mani\u00e8re, leur \u00e9poque et leur monde qu'emporte, au fond, celle qui ne finit jamais, une sorte de douleur exquise.\nQuand le soleil \u00e9tait chaud, par Josette Alia. Grasset, 439 p., 135 F.", "url": "https://www.lexpress.fr/informations/dernier-bal-sur-le-nil_592841.html"}, {"title": "Douze \u00e9toiles sous la loupe", "text": "L'Europe, sa vie, son oeuvre. Toutes les donn\u00e9es fondamentales dans la somme de F\u00e9ron et Thoraval.\nIl existait le Littr\u00e9 pour la langue fran\u00e7aise, le Vidal pour les m\u00e9dicaments, le Guinness pour les records. Il y a d\u00e9sormais le F\u00e9ron-Thoraval pour l'Europe en construction. Qui douterait du caract\u00e8re \u00abincontournable\u00bb de l'ouvrage doit rendre visite \u00e0 la Librairie europ\u00e9enne de Bruxelles. Dans ce saint des saints de la documentation communautaire, eurocrates, lobbyistes et journalistes sp\u00e9cialis\u00e9s se l'arrachent. Demain, cet aust\u00e8re et \u00e9pais livre noir - \u00e0 peine \u00e9gay\u00e9 par quelques dessins se voulant humoristiques - sera, \u00e0 coup s\u00fbr, devenu leur bible.\nL'Ancien Testament, c'est un peu, de la page 24 \u00e0 303, l'histoire, les caract\u00e9ristiques, les modes de vie des peuples europ\u00e9ens. De courtes analyses et synth\u00e8ses, \u00e9crites par des journalistes, universitaires ou hauts fonctionnaires internationaux, passent en revue les comportements migratoires, les habitudes en mati\u00e8re de logement, d'\u00e9pargne, de loisirs, et m\u00eame les pratiques sexuelles dans chaque pays. On apprend ainsi qu'un appartement de quatre pi\u00e8ces, en France, n'exc\u00e8de pas en moyenne 75 m\u00e8tres carr\u00e9s, pour 110 aux Pays-Bas. Ou encore qu'on s\u00e9duira plus s\u00fbrement une jeune Su\u00e9doise en discutant avec elle de choses s\u00e9rieuses, comme la \u00abpollution en mer Baltique\u00bb, qu'en lui susurrant des mots doux ou en la sifflant dans la rue, comme le ferait un Italien.\nLe Nouveau Testament, si l'on maintient cette m\u00e9taphore biblique, c'est, jusqu'\u00e0 la page 635, la description du long cheminement des Douze vers leur unit\u00e9. Des balbutiements du March\u00e9 commun aux tr\u00e8s ambitieux objectifs de l'Union politique et mon\u00e9taire, toutes les institutions et les pratiques sont pass\u00e9es au crible. Les changements apport\u00e9s, en mati\u00e8re de consommation, de transports, de libre circulation, par le march\u00e9 unique de 1993 sont eux aussi d\u00e9taill\u00e9s minutieusement. La Communaut\u00e9 est \u00e9valu\u00e9e par rapport aux autres grandes puissances, chaque pays membre se voit consacrer une v\u00e9ritable radiographie. Et, afin que rien ne manque \u00e0 cet ouvrage d\u00e9cid\u00e9ment exhaustif sur le vieux r\u00eave d'unit\u00e9 qui hantait d\u00e9j\u00e0 Charlemagne, de larges extraits du trait\u00e9 de Maastricht pr\u00e9c\u00e8dent un pr\u00e9cieux index des noms et des th\u00e8mes. Le r\u00eave continue.\nL'Etat de l'Europe, sous la direction de Fran\u00e7ois F\u00e9ron et Armelle Thoraval. La D\u00e9couverte, 651 p., 198 F.", "url": "https://www.lexpress.fr/informations/douze-etoiles-sous-la-loupe_592839.html"}, {"title": "LE GALA DE GANZ", "text": "Le patron de Prisma Presse, Axel Ganz, lance le 28 janvier \u00abGala\u00bb: un nouveau magazine dont le concept (situ\u00e9 entre \u00abJours de France\u00bb et \u00abParis Match\u00bb) sera ax\u00e9 sur le \u00abpeople\u00bb. Un titre tir\u00e9 \u00e0 250 000 exemplaires et vendu 15 francs. Pour les dirigeants de Gruner und Jahr, le holding allemand de Prisma Presse, un nouveau d\u00e9fi, apr\u00e8s le lancement r\u00e9ussi du magazine \u00e9conomique \u00abCapital\u00bb.", "url": "https://www.lexpress.fr/informations/le-gala-de-ganz_592834.html"}, {"title": "Allemagne: dommages et int\u00e9r\u00eats", "text": "Croissance en baisse, ch\u00f4mage en hausse et dette publique qui s'envole. Face aux difficult\u00e9s de la r\u00e9unification, la grogne et l'incompr\u00e9hension dominent entre Est et Ouest. Des \u00abquerelles d'Allemand\u00bb qui retardent d'autant le virage de la politique \u00e9conomique. Et la baisse des taux tant attendue par la France.\nQui osera dire aux Allemands qu'ils sont devenus pauvres et qu'ils doivent se d\u00e9partir de leurs habitudes d'enfants g\u00e2t\u00e9s de la croissance? Qui osera leur avouer que la richesse nationale par habitant de la nouvelle Allemagne est \u00e0 peine sup\u00e9rieure \u00e0 celle de la Grande-Bretagne et se tra\u00eene loin derri\u00e8re celles des Etats-Unis (- 25%) et de la France (- 10%)?\nQui osera enfin convaincre ou contraindre les plus riches d'entre eux - ceux de l'Ouest - \u00e0 se serrer la ceinture pour aider les plus pauvres - leurs fr\u00e8res de l'Est?\nCar disons-le tout net: une grande partie des difficult\u00e9s que connaissent aujourd'hui l'Allemagne et l'Europe dans son ensemble sont dues \u00e0 la fois \u00e0 cet appauvrissement li\u00e9 au co\u00fbt de la r\u00e9unification et \u00e0 la mani\u00e8re dont est financ\u00e9 ce co\u00fbt - par le d\u00e9ficit budg\u00e9taire et l'emprunt. L'ex-chancelier Helmut Schmidt l'\u00e9crivait lui-m\u00eame r\u00e9cemment dans son hebdomadaire \u00abDie Zeit\u00bb: \u00abIl est irresponsable de notre part de vivre depuis 1990 de plus en plus des importations de capitaux, c'est-\u00e0-dire de les utiliser \u00e0 des fins de consommation, d'aggraver la r\u00e9cession en Europe en menant une politique de taux d'int\u00e9r\u00eat \u00e9lev\u00e9s. Et il serait absolument irresponsable d'entra\u00eener par cette politique l'\u00e9chec du Syst\u00e8me mon\u00e9taire europ\u00e9en et, dans la foul\u00e9e, de l'Union \u00e9conomique et mon\u00e9taire.\u00bb De fait, si le gouvernement de Bonn ne corrige pas sa politique \u00e9conomique, si la banque centrale allemande persiste dans son refus de faire baisser les taux d'int\u00e9r\u00eat (comme elle l'a encore fait lors de la r\u00e9union de son conseil, jeudi dernier), si Paris est contraint soit de laisser flotter le franc, soit de le soutenir \u00e0 coups de taux d'int\u00e9r\u00eat tueurs de croissance et d'emploi, alors une vague antiallemande et donc antieurop\u00e9enne submergera l'opinion fran\u00e7aise. Schmidt a raison de conclure son \u00e9ditorial en souhaitant que son pays \u00abse comporte en membre \u00e0 part enti\u00e8re de l'Europe et non en trouble-f\u00eate dominateur\u00bb.\nUn esprit de domination qui, en r\u00e9alit\u00e9, cache une formidable faiblesse. C'est parce que l'Allemagne se sent atteinte, et que le mark a vocation \u00e0 s'affaiblir, que la Bundesbank, gardienne de la monnaie, se montre aussi intransigeante. Et, \u00e0 la v\u00e9rit\u00e9, les Allemands ont du mal \u00e0 comprendre comment autant d'argent d\u00e9vers\u00e9 \u00e0 l'Est donne aussi peu de r\u00e9sultats. Les transferts sont proprement colossaux (voir tableau ci-contre, en bas): pr\u00e8s de 300 milliards de marks en deux ans. 1 000 milliards de francs environ! Et pour une grande part \u00e0 cr\u00e9dit: le fait que le ministre des Finances, Theo Waigel, ait multipli\u00e9 les fonds sp\u00e9ciaux ne change rien au r\u00e9sultat final: cette fois, \u00abL'Allemagne paiera!\u00bb Etat f\u00e9d\u00e9ral, r\u00e9gions, communes, services publics, toutes les pompes \u00e0 finances ont \u00e9t\u00e9 sollicit\u00e9es et, au total, la dette publique allemande devrait passer, de 1990 \u00e0 1996, de 1 225 \u00e0 2 386 milliards de marks. De 45,7 \u00e0 68,5% du PIB. Un d\u00e9put\u00e9 social-d\u00e9mocrate a m\u00eame calcul\u00e9 qu'alors les remboursements atteindront les 185 milliards de marks par an. Que vaudra encore le tout-puissant mark?\nD'autant que le retour sur investissement, comme disent les sp\u00e9cialistes, se fait attendre. La croissance esp\u00e9r\u00e9e dans les L\u00e4nder de l'Est n'est pas au rendez-vous. La consommation - nourrie par les aides sociales - marche bien, tout comme les travaux d'infrastructure financ\u00e9s par Bonn. Mais le paysage industriel est proprement cataclysmique. Le produit int\u00e9rieur brut de l'ex-RDA a chut\u00e9, en deux ans, de 50%. Oui, de moiti\u00e9! Certes, la Treuhand, l'institution financi\u00e8re charg\u00e9e de la privatisation, a vendu pr\u00e8s de 10 000 des 12 000 entreprises \u00e0 sa charge. Mais la plupart du temps en bradant le capital productif, en subventionnant les acheteurs et en acceptant des plans sociaux drastiques.\nExemple: les chantiers navals Warnov, c\u00e9d\u00e9s au norv\u00e9gien Kvaerner pour une aum\u00f4ne d'un petit million de marks. En contrepartie de 1,8 milliard de subventions, de r\u00e8glements de dettes ant\u00e9rieures ou de garanties contre les pertes qui pourraient se produire durant quatre ans.\nAutre exemple: la tr\u00e8s grosse cimenterie de Karsdorf, en Saxe-Anhalt, rachet\u00e9e par le fran\u00e7ais Lafarge. En deux ans, les effectifs ont fondu de 3 000 \u00e0 550 salari\u00e9s. Pour cause de rationalisation, mais aussi parce que le groupe fran\u00e7ais n'a pas voulu poursuivre les activit\u00e9s p\u00e9riph\u00e9riques dont s'\u00e9tait charg\u00e9 le \u00abcombinat\u00bb: une fabrique de jouets en bois, une autre d'antennes de t\u00e9l\u00e9vision, des serres et une entreprise de laine de roche qui travaillait avec des roches volcaniques apport\u00e9es de Thuringe par chemin de fer. Seule \u00abactivit\u00e9 annexe\u00bb conserv\u00e9e: l'\u00e9levage de Felix, le ca\u00efman, mascotte des ouvriers, dont les Fran\u00e7ais ont appris l'existence au coeur de la cimenterie longtemps apr\u00e8s le rachat de l'entreprise, par une indiscr\u00e9tion du journal local.\nUN LOURD H\u00c9RITAGE\nBien s\u00fbr, cet indispensable assainissement a des effets terribles sur l'emploi. En deux ans, la population au travail de l'ex-RDA est tomb\u00e9e de 9,3 \u00e0 6 millions de personnes! Et aux 1,1 million de ch\u00f4meurs officiels il convient d'ajouter 390 000 ABM (les Tuc locaux), 370 000 ch\u00f4meurs partiels, 820 000 pr\u00e9-retrait\u00e9s, 420 000 stagiaires en formation. Sans parler des 380 000 frontaliers qui vont travailler \u00e0 Berlin-Ouest et dans \u00abl'autre Allemagne\u00bb. Quant \u00e0 l'agriculture, ses effectifs ont litt\u00e9ralement fondu, en deux ans, de 970 000 \u00e0 200 000 personnes, \u00e0 la suite de l'effondrement des fermes collectives (et sans l'aide du Gatt!).\nEn fait, l'h\u00e9ritage du communisme s'est r\u00e9v\u00e9l\u00e9 beaucoup plus lourd que ce que Helmut Kohl et ses experts avaient pr\u00e9vu. L'\u00e9conomie est-allemande, que les \u00e9tudes de la CIA pla\u00e7aient au dixi\u00e8me rang mondial, \u00e9tait au bord du collapsus. Un haut fonctionnaire de Bonn confie: \u00abNous nous sommes tromp\u00e9s du tout au tout. Nous avions surestim\u00e9 la capacit\u00e9 industrielle de la RDA et sous-estim\u00e9 sa capacit\u00e9 militaire: nous avons ainsi d\u00e9couvert des armes, des escadrons de chars, notamment, parfaitement op\u00e9rationnels et totalement inconnus de nos services.\u00bb Partout les \u00e9quipements \u00e9taient \u00e0 bout de souffle: \u00abA Karsdorf, raconte Dieter Hartung, directeur technique et ancien cadre de l'usine communiste, on n'avait plus fait d'investissements depuis dix ans. C'est le monde renvers\u00e9: avant, on avait les march\u00e9s, mais pas les machines; aujourd'hui, on a les machines qu'on veut, mais on cherche les march\u00e9s.\u00bb\n\u00abAvant\u00bb, c'est-\u00e0-dire lorsque les pays communistes \u00e9taient les premiers clients de l'industrie est-allemande. En fait, Bonn comptait sur ces march\u00e9s pour assurer la transition. Mais l'effondrement du communisme a bris\u00e9 ce beau sch\u00e9ma. D'autant que, quitte \u00e0 payer en marks, Hongrois, Polonais ou Russes pr\u00e9f\u00e8rent encore acheter des marchandises \u00e0 Stuttgart qu'\u00e0 Dresde. En un mot, l'industrie est-allemande a perdu les seuls march\u00e9s sur lesquels elle \u00e9tait comp\u00e9titive. C'est un peu comme si, en 1950, on avait mis face \u00e0 face l'agriculture m\u00e9canis\u00e9e des Etats-Unis et nos campagnes fran\u00e7aises avec leurs percherons ou m\u00eame leurs boeufs attel\u00e9s...\nLes fautes politiques ont fait le reste. Pr\u00e9cipitation volontaire due \u00e0 la crainte d'un revirement de l'URSS, qui \u00e0 l'\u00e9poque existait encore? Helmut Kohl a br\u00fbl\u00e9 les \u00e9tapes et fait des choix qui, parfois, ne se sont pas r\u00e9v\u00e9l\u00e9s viables. C'est le cas du droit de propri\u00e9t\u00e9. \u00abPar souci id\u00e9ologique, explique l'\u00e9conomiste fran\u00e7ais sp\u00e9cialiste des questions allemandes Ren\u00e9 Lasserre, les chr\u00e9tiens-d\u00e9mocrates ont donn\u00e9 la priorit\u00e9 \u00e0 la restitution des biens confisqu\u00e9s par les communistes plut\u00f4t qu'\u00e0 leur indemnisation. Ce qui a bloqu\u00e9 le syst\u00e8me.\u00bb En effet, plus de 2 millions de demandes de restitution ont \u00e9t\u00e9 d\u00e9pos\u00e9es et seulement 10% ont \u00e9t\u00e9 r\u00e9gl\u00e9es par les autorit\u00e9s administratives et judiciaires, totalement d\u00e9bord\u00e9es. R\u00e9sultat: les investissements tardent, notamment dans l'immobilier et l'agriculture. Et l'erreur politique semble si \u00e9norme que d'aucuns y cherchent une explication machiav\u00e9lique: en donnant la priorit\u00e9 \u00e0 la restitution, le gouvernement de Bonn aurait voulu prendre date pour les biens allemands confisqu\u00e9s \u00e0 la fin de la guerre en Pologne ou en Boh\u00eame...\nAutre d\u00e9cision \u00e0 s'\u00eatre r\u00e9v\u00e9l\u00e9e catastrophique: la volont\u00e9 de niveler les salaires de l'Est et de l'Ouest par \u00e9tapes d'ici \u00e0 la fin de 1994. L'\u00e9conomiste Fran\u00e7ois Bafoil, responsable de l'observatoire du CNRS \u00e0 Berlin, a ainsi calcul\u00e9 que, \u00ab\u00e9tant entendu que les niveaux de productivit\u00e9 ne seront pas \u00e9gaux avant au minimum quinze ans, pratiquer l'\u00e9galit\u00e9 salariale en 1995, c'est accepter que, pendant douze ans au moins, il sera plus d\u00e9pens\u00e9 que produit\u00bb. De quoi d\u00e9courager les investisseurs, qui seront tent\u00e9s d'aller vers les pays nettement moins chers - R\u00e9publiques tch\u00e8que et slovaque ou Hongrie - ou tout simplement de rester \u00e0... l'Ouest. Ce qui \u00e9tait bien s\u00fbr le calcul du puissant syndicat ouest-allemand DGB, qui, sous pr\u00e9texte de d\u00e9fendre les int\u00e9r\u00eats de ses fr\u00e8res de l'Est, en r\u00e9alit\u00e9 les assassine.\nUN VENT DE R\u00c9VOLTE\nDans les L\u00e4nder de l'Est, d'ailleurs, tout le monde n'est pas dupe et un vent de r\u00e9volte se l\u00e8ve contre les \u00abenvahisseurs\u00bb occidentaux. Contre cette colonisation politique, administrative, \u00e9conomique et sociale. L'enthousiasme de la r\u00e9unification pass\u00e9, les \u00abOssis\u00bb se plaignent de plus en plus fort des \u00abWessis\u00bb qui m\u00e9prisent leur pass\u00e9, leur exp\u00e9rience socialiste, leur technologie, leurs dipl\u00f4mes m\u00eame. C'est gr\u00e2ce \u00e0 ce sentiment de m\u00e9pris que Lafarge a pu acqu\u00e9rir l'usine de Karsdorf: ce sont les anciens cadres communistes qui sont venus l'offrir sur un plateau au groupe fran\u00e7ais, afin qu'elle ne revienne pas au concurrent allemand, qui y avait d\u00e9j\u00e0 install\u00e9 huit de ses cadres en observateurs... \u00abC'est la premi\u00e8re fois depuis la r\u00e9unification qu'on nous traite comme des \u00eatres humains\u00bb, a dit aux Fran\u00e7ais un dirigeant (ex-communiste) de l'usine, qui n'appr\u00e9cie gu\u00e8re l'astuce en vogue \u00e0 l'Ouest: \u00abLes Ossis? Ce sont des Polonais qui parlent allemand.\u00bb\nTout se passe, en effet, comme si les Allemands de l'Ouest vivaient tr\u00e8s mal l'existence, \u00e0 c\u00f4t\u00e9 d'eux et de leurs villes impeccables, d'Allemands pauvres habitant des maisons sales et d\u00e9labr\u00e9es. D'autant qu'ils ont de plus en plus le sentiment que le d\u00e9veloppement de l'Est menace pour longtemps leur niveau de vie et leur confort. Comme l'expliquait r\u00e9cemment au quotidien \u00abDie Welt\u00bb l'\u00e9conomiste am\u00e9ricain William Gasser, \u00abla rel\u00e9gation de l'Allemagne unifi\u00e9e en douzi\u00e8me position dans le classement des pays riches illustre bien l'ampleur du probl\u00e8me de la r\u00e9unification: il existe une contradiction entre les revendications salariales et les exigences des consommateurs de l'Allemagne occidentale, d'une part, et les r\u00e9alit\u00e9s de l'Allemagne unifi\u00e9e, d'autre part\u00bb.\nContradiction que la crise mondiale ne peut qu'attiser. Depuis la fin de l'ann\u00e9e, l'\u00e9conomie ouest-allemande elle-m\u00eame est entr\u00e9e en r\u00e9cession et devrait conna\u00eetre sur l'ensemble de l'ann\u00e9e une croissance au mieux nulle. Et, au 31 d\u00e9cembre, le pays comptait \u00e0 nouveau plus de 3 millions de ch\u00f4meurs, ceux de l'Ouest ayant progress\u00e9 de 140 800 en un mois. Ajoutez \u00e0 cela la crise politique larv\u00e9e qui frappe le pays, avec un discr\u00e9dit croissant des gouvernants et des partis dans l'opinion, et vous aurez le tableau d'une Allemagne malade qui a besoin d'un \u00e9lectrochoc pour rebondir. Klaus Krone, le patron d'une entreprise berlinoise de t\u00e9l\u00e9communications tr\u00e8s performante, explique ainsi: \u00abL'Allemagne n'a pas chang\u00e9. Du moins chez les entrepreneurs et les salari\u00e9s, qui ont toujours autant de motivation au travail. Ce qui nous manque, c'est une classe politique qui nous montre le chemin.\u00bb Le patron de la Commerzbank \u00e0 Berlin, Klaus von der Heyde, pr\u00e9cise le propos: \u00abLes Allemands vont mal parce qu'ils sentent bien que l'Allemagne ne sera plus jamais la RFA d'Adenauer ni, bien s\u00fbr, la RDA. Ils savent que ce sera autre chose, une autre Allemagne, mais ils ne savent pas laquelle.\u00bb\nLa classe politique - l'opposition comme les gouvernants - ressent bien le malaise: ne s'exprime-t-il pas aussi dans la flamb\u00e9e de l'extr\u00eame droite? Elle a m\u00eame trouv\u00e9 un concept magique pour le surmonter: le pacte de solidarit\u00e9 que le chancelier a entrepris de n\u00e9gocier depuis l'automne avec les partis et les partenaires sociaux. L'id\u00e9e de base est simple: puisque le d\u00e9veloppement de l'Est - \u00abder Aufschwung Ost\u00bb - sera plus long et plus co\u00fbteux que pr\u00e9vu, n\u00e9gocions-en la facture afin qu'elle soit \u00e9quitablement r\u00e9partie. En clair, il s'agit - de fa\u00e7on si possible consensuelle - de majorer les imp\u00f4ts, de r\u00e9duire certaines prestations sociales et, surtout, de peser sur les salaires. Afin qu'\u00e0 l'Ouest ils n'augmentent, dans les ann\u00e9es qui viennent, pas plus que les prix. Et qu'\u00e0 l'Est les syndicats acceptent, au nom de l'emploi, de retarder l'\u00e9galisation. Et, cerise sur le g\u00e2teau, si ces conditions sont r\u00e9unies (la ma\u00eetrise des d\u00e9ficits publics et des co\u00fbts salariaux), alors, en toute ind\u00e9pendance, la Bundesbank pourra sensiblement baisser les taux d'int\u00e9r\u00eat.\nC'est dire - le Syst\u00e8me mon\u00e9taire europ\u00e9en aidant - combien la France a int\u00e9r\u00eat \u00e0 la conclusion de ce pacte que le chancelier Kohl esp\u00e8re finaliser d'ici au d\u00e9but de f\u00e9vrier. Malheureusement, rien n'est moins s\u00fbr: le Parti social-d\u00e9mocrate ren\u00e2cle \u00e0 cautionner des mesures impopulaires et les syndicats h\u00e9sitent \u00e0 s'engager. Les discussions n'en finissent pas. A tel point que certains commencent \u00e0 s'alarmer: le danger communiste disparu, l'Allemagne retourne-t-elle \u00e0 l'un de ses d\u00e9mons historiques, les palabres sans fin, les \u00abquerelles d'Allemands\u00bb? En tout cas, l'\u00e9chec de ces n\u00e9gociations r\u00e9v\u00e9lerait, au-del\u00e0 de la perte d'autorit\u00e9 \u00e9vidente du chancelier, une panne du moteur de la d\u00e9mocratie allemande depuis la guerre: l'\u00e9conomie sociale du march\u00e9 avec ses quatre exigences, le lib\u00e9ralisme \u00e9conomique, la stabilit\u00e9 mon\u00e9taire, le consensus et le partage social. Une panne qui serait aussi celle du couple franco-allemand et de l'Europe.\nTABLEAU: DETTE PUBLIQUE: LE POIDS PLUME\nEn milliards de deutsche Mark\n1990 1992 1996 (1)\n\u00c9tat f\u00e9d\u00e9ral 542 619 804\nL\u00e4nder\net municipalit\u00e9s 453 532 895\nFonds sp\u00e9ciaux\npour l'unification 58 191 146\nPrivatisations 14 135 250\nSecteur public du\nlogement en ex-RDA 38 46\nOffice des\nchemins de fer 49 51 91\nOffice des postes 71 96 156\nTOTAL DE LA DETTE 1 225 1 670 2 342\nEn% du PIB (2) 45,7% 56,3% 68,5%\n(1) Estimations.\n(2) A partir de 1991, le PIB de l'Allemagne unifi\u00e9e.\nSources: Bundesbank, minist\u00e8re f\u00e9d\u00e9ral des Finances et Deutsche Bank.\nINFOGRAPHIE:\nUN APPAUVRISSEMENT PASSAGER (PNB par habitant en marks constants pour 15 pays en 1980 et 1991)\nCHERE RECONSTRUCTION (aide financi\u00e8re aux nouveaux L\u00e4nder de l'Allemagne orientale en 1992)", "url": "https://www.lexpress.fr/informations/allemagne-dommages-et-interets_592827.html"}, {"title": "La mort du roi", "text": "Avec Louis XVI dispara\u00eet pour toujours l'\u00eatre sacr\u00e9 qui incarne l'unit\u00e9 fran\u00e7aise. Ce traumatisme ne sera surmont\u00e9 que par une vision lucide et sereine de notre histoire..\nComme on devait s'y attendre, les \u00e9v\u00e9nements qui jalonnent la R\u00e9volution fran\u00e7aise sont moins f\u00eat\u00e9s, pour leur bicentenaire, que les d\u00e9buts glorieux, comm\u00e9mor\u00e9s avec faste voil\u00e0 plus de trois ans par la France officielle. Si l'on repasse le film tourn\u00e9 il y a deux si\u00e8cles, on observe que, depuis septembre 1791, tout s'est g\u00e2t\u00e9.\nNotre premi\u00e8re Constitution a \u00e9t\u00e9 balay\u00e9e en moins d'un an. L'Assembl\u00e9e l\u00e9gislative a renonc\u00e9 \u00e0 toute conqu\u00eate militaire, mais, peu de temps apr\u00e8s, elle d\u00e9clare la guerre \u00e0 l'Autriche et \u00e0 la Prusse, puis annexe la Savoie. Les \u00e9lections \u00e0 la Convention se sont d\u00e9roul\u00e9es au suffrage universel, mais - paroles super-c\u00e9lestes et moeurs souterraines - ce ne furent pas des \u00e9lections libres. Le silence prudent des manuels d'histoire en dit long sur ce point. A partir du 10 ao\u00fbt 1792, au pays des droits de l'homme, la terreur succ\u00e8de \u00e0 la raison: la prise des Tuileries, l'arrestation de la famille royale, la cr\u00e9ation des tribunaux r\u00e9volutionnaires et la formation de la Commune de Paris pr\u00e9ludent aux massacres de septembre. Les assignats, vaste escroquerie mon\u00e9taire, transforment Philippe le Bel, jusque-l\u00e0 notre principal faux-monnayeur, en enfant de choeur. Effets posthumes du d\u00e9rapage: Robespierre trouvera dans les communistes russes de 1917 des \u00e9l\u00e8ves attentifs, on tentera d'ajouter \u00e0 la philosophie \u00e9ternelle un concept nouveau - la n\u00e9cessit\u00e9 historique - pour expliquer que la fin justifie les moyens, et des biblioth\u00e8ques enti\u00e8res seront r\u00e9dig\u00e9es pour affirmer que la menace ext\u00e9rieure expliquait et justifiait le sang vers\u00e9 et les crimes commis. Ce qui n'\u00e9tait pas vrai.\nLa semaine prochaine, nous c\u00e9l\u00e9brerons le 200e anniversaire de la mise \u00e0 mort du roi Louis XVI. Comme l'\u00e9crivit Albert Camus, \u00e0 la grande fureur des sartriens: \u00abC'est un r\u00e9pugnant scandale d'avoir pr\u00e9sent\u00e9 comme un grand moment de notre histoire l'assassinat public d'un homme faible et bon. Cet \u00e9chafaud ne marque pas un sommet, il s'en faut.\u00bb A un si\u00e8cle de distance, il rejoignait ainsi Renan, pour qui \u00able meurtre du 21 janvier [\u00e9tait] la plus honteuse profession qu'on ait jamais faite d'ingratitude, de bassesse et d'oubli du pass\u00e9\u00bb.\nPourquoi revenir sur cet \u00e9pisode sinistre? On conna\u00eet la formule d'un historien c\u00e9l\u00e8bre: celui qui ignore le sacre de Reims et la f\u00eate de la F\u00e9d\u00e9ration, en 1790, ne comprend pas la France. On ne la comprend pas non plus si l'on oublie l'ex\u00e9cution de Louis XVI et d'autres dates fun\u00e8bres qui pars\u00e8ment notre histoire. De la fin tragique du roi on peut tirer quatre le\u00e7ons, dont chacune importe pour l'intelligence de notre pays.\nLa premi\u00e8re est morale. Jamais la France n'avait \u00e9t\u00e9 aussi prosp\u00e8re que sous Louis XVI, jamais l'opinion n'avait \u00e9t\u00e9 aussi puissante. On l'entendit g\u00e9mir pour l'enfermement de Beaumarchais, dit Tocqueville, plus que pour les dragonnades. Ce roi, sans doute m\u00e9diocre, abolit la torture et gagna la guerre contre l'Angleterre, ce qui n'\u00e9tait pas arriv\u00e9 depuis le xve si\u00e8cle. La France avait besoin de r\u00e9formes, il les entreprit toutes, mais sans ligne directrice et sans fermet\u00e9. Alors que Charles Ier d'Angleterre fut victime de sa r\u00e9solution, lui p\u00e9rit de sa faiblesse et de ses h\u00e9sitations. \u00abPour n'avoir pas r\u00e9sist\u00e9\u00bb, dira Napol\u00e9on.\nLa deuxi\u00e8me est historique. La crise qui aboutit au proc\u00e8s et \u00e0 l'ex\u00e9cution illustre \u00e0 la perfection le processus r\u00e9volutionnaire moderne avec son double mouvement. D'un c\u00f4t\u00e9, l'extension abstraite du souverain, le peuple, d\u00e9ifi\u00e9 et constamment invoqu\u00e9. De l'autre, la confiscation concr\u00e8te du pouvoir par une secte qui parle au nom du peuple, qui accuse et qui juge en m\u00eame temps, et qui, parce qu'elle est effray\u00e9e de sa propre audace, terrorise le reste de la nation. N'oublions pas l'\u00e9pilogue: sur les 361 r\u00e9gicides, qui vot\u00e8rent la mort du roi \u00e0 la Convention, 74 furent guillotin\u00e9s ou d\u00e9vor\u00e9s par la R\u00e9volution elle-m\u00eame, 121 devinrent des fonctionnaires titr\u00e9s ou subalternes de l'empereur Napol\u00e9on.\nLa troisi\u00e8me le\u00e7on est politique. La R\u00e9volution avait deux t\u00e2ches \u00e0 accomplir: d'une part, proclamer et garantir les droits des citoyens, y compris des plus humbles d'entre eux; d'autre part, organiser la participation active et d\u00e9cisive du pays dans son gouvernement. La r\u00e9volution anglaise y avait r\u00e9ussi. La Constitution de 1791 a \u00e9chou\u00e9 en ne sachant pas \u00e9quilibrer les pouvoirs de l'Assembl\u00e9e et ceux de l'ex\u00e9cutif. Toute l'instabilit\u00e9 institutionnelle fran\u00e7aise, qui durera plus d'un si\u00e8cle et demi, vient de cet \u00e9chec (pr\u00e9par\u00e9 lui-m\u00eame par le succ\u00e8s de l'absolutisme louis-quatorzien). Le probl\u00e8me se r\u00e9soudra avec la Ve R\u00e9publique, sous laquelle nous \u00e9lisons un roi que nous pouvons guillotiner p\u00e9riodiquement et symboliquement.\nLa derni\u00e8re concerne la conscience de la France. Avec Louis XVI dispara\u00eet pour toujours l'\u00eatre sacr\u00e9 qui incarne l'unit\u00e9 fran\u00e7aise. D'une certaine fa\u00e7on, nous continuons de porter son deuil parce que nous n'avons pas remplac\u00e9 ce symbole. Les Fran\u00e7ais ne se sont jamais consid\u00e9r\u00e9s comme un peuple unique, au sens racial du terme, pour pouvoir s'adorer eux-m\u00eames. Leur histoire ne leur sert pas de divinit\u00e9, car elle n'offre pas l'unit\u00e9 de l'histoire lib\u00e9rale anglaise. Elle est coup\u00e9e de crises graves, de discordes et de r\u00e9volutions. Elle peut exalter, apitoyer, diviser, mais pas unir. Ni la loi ni la Constitution - trop r\u00e9cente - n'entra\u00eenent un esprit religieux comme aux Etats-Unis. Ce ne sont pas non plus la grandeur et la puissance qui joueront ce r\u00f4le. Trop de d\u00e9faites, culminant dans celle de juin 1940, l'en emp\u00eachent. La r\u00e9publique est le r\u00e9gime, a-t-on dit, qui, tant bien que mal, nous divise encore le moins. Elle a \u00e9t\u00e9 magnifi\u00e9e apr\u00e8s 1870, quand r\u00e9gnait la d\u00e9esse Revanche. Mais la concorde aujourd'hui ne na\u00eetra que d'une vision lucide et sereine du pass\u00e9. En nous affranchissant de l'aveuglement et du ressentiment, elle nous \u00e9pargnera de c\u00e9der au chauvinisme factice ou \u00e0 l'humanitarisme mou.", "url": "https://www.lexpress.fr/informations/la-mort-du-roi_592822.html"}, {"title": "Le vrai danger", "text": "Pour spectaculaires qu'elles soient, les gesticulations de Saddam ne repr\u00e9sentent pas une s\u00e9rieuse menace dans la r\u00e9gion. Plus discrets, les efforts de l'Iran pour avoir sa bombe atomique raniment, en revanche, un vieux cauchemar.\nLe bras de fer entre l'Irak et les Etats-Unis rel\u00e8ve plus de la psychanalyse que de la g\u00e9opolitique. Saddam Hussein s'appr\u00eate \u00e0 survivre politiquement \u00e0 son vainqueur de 1991, George Bush, et cette situation paradoxale incite les deux camps \u00e0 des gesticulations sans grande signification militaire.\nL'incursion en territoire kowe\u00eftien \u00abrectifi\u00e9\u00bb de quelques centaines d'Irakiens en civil pour vider des d\u00e9p\u00f4ts d'armes et de mat\u00e9riel est un geste de d\u00e9fi qui succ\u00e8de \u00e0 d'autres petites provocations. Tout comme l'installation provisoire de plusieurs batteries antia\u00e9riennes au ras de ce 32e parall\u00e8le qui marque la fronti\u00e8re de la zone interdite aux avions de combat du ra\u00efs de Bagdad. L'op\u00e9ration Temp\u00eate du d\u00e9sert a montr\u00e9 la vuln\u00e9rabilit\u00e9 de ces syst\u00e8mes d'armes face aux engins am\u00e9ricains de derni\u00e8re g\u00e9n\u00e9ration. Et les fus\u00e9es Sam ne repr\u00e9sentent un danger qu'apr\u00e8s l'activation de leurs radars d'acquisition. Leur mise en service \u00abilluminerait\u00bb instantan\u00e9ment les F 16 am\u00e9ricains, les Tornado britanniques ou les Mirage 2000 fran\u00e7ais. La riposte serait imm\u00e9diate et ne comporterait gu\u00e8re de risques.\nIl se peut que Saddam Hussein soit titill\u00e9 par l'envie de prouver que la \u00abm\u00e8re des batailles\u00bb n'est pas termin\u00e9e. Il se peut aussi que George Bush saisisse un pr\u00e9texte pour une ultime d\u00e9monstration de force qui s'adresserait autant \u00e0 Slobodan Milosevic qu'\u00e0 Saddam. Le r\u00e9sultat de la confrontation ne ferait aucun doute. L'arm\u00e9e irakienne a subi une terrible d\u00e9faite, voil\u00e0 moins de deux ans, et elle n'a pas encore r\u00e9cup\u00e9r\u00e9 50% de son ancien potentiel, m\u00eame si les blind\u00e9s de la garde pr\u00e9sidentielle repr\u00e9sentent une force pr\u00e9torienne importante \u00e0 l'int\u00e9rieur du pays.\nL'Irak n'est plus, maintenant, une superpuissance r\u00e9gionale. Bill Clinton, d\u00e8s son arriv\u00e9e au pouvoir, devra, en revanche, \u00e9tudier de pr\u00e8s un autre dossier. C'est celui du retour au premier plan de l'Iran, qui a su profiter de la d\u00e9faite de l'Irak comme de l'effondrement du communisme. Il est clair que T\u00e9h\u00e9ran, malgr\u00e9 toutes les luttes de clans qui opposent encore les h\u00e9ritiers de Khomeini, a r\u00e9ussi \u00e0 renforcer de mani\u00e8re spectaculaire son potentiel militaire, durement \u00e9prouv\u00e9 par huit ann\u00e9es de guerre.\nDans le domaine conventionnel, d'abord. La Russie et d'autres r\u00e9publiques de l'ex-URSS bradent des mat\u00e9riels sophistiqu\u00e9s. L'Iran a ainsi pu acqu\u00e9rir, depuis le mois d'ao\u00fbt 1992, 48 Mig 31, 68 Mig 29, 24 Mig 27, 12 bombardiers Tupolev 22 et quelques Iliouchine 76. Int\u00e9grer aussi dans ses forces a\u00e9riennes une partie des 91 appareils de combat irakiens qui s'\u00e9taient pos\u00e9s sur son territoire lors de la guerre du Golfe. Il a r\u00e9cup\u00e9r\u00e9 une vingtaine de Mirage F 1 de fabrication fran\u00e7aise, remis en \u00e9tat de vol par des sp\u00e9cialistes pakistanais. Et a \u00e9galement achet\u00e9 en Russie trois sous-marins modernes, de la classe Kilo, dont le premier a d\u00e9j\u00e0 \u00e9t\u00e9 livr\u00e9.\nIl y a plus grave. Les services de renseignement am\u00e9ricains, isra\u00e9liens et arabes \u00e9tudient actuellement de pr\u00e8s les informations relatives aux Mig 27 et aux Tupolev 22 M 3. Connus respectivement dans le jargon de l'Otan sous les noms de code de \u00abFlogger\u00bb et \u00abBackfire\u00bb, ces appareils \u00e9taient en effet \u00e9quip\u00e9s pour le bombardement nucl\u00e9aire dans les escadrilles de l'Arm\u00e9e rouge. Leur achat par l'Iran est un signal d'alarme.\nTout indique que, apr\u00e8s un gel de huit ann\u00e9es, entre 1979 et 1987, les vieux r\u00eaves du chah ont retrouv\u00e9 une nouvelle consistance. Les travaux de la centrale de Busheir, interrompus par les bombardements irakiens, ont repris \u00e0 grande \u00e9chelle. Des atomistes chinois travaillent dans le centre de recherche d'Ispahan, o\u00f9 ils ont install\u00e9 des calutrons (proc\u00e9d\u00e9 d'enrichissement de l'uranium par s\u00e9paration \u00e9lectromagn\u00e9tique). Les sp\u00e9cialistes de l'agence internationale de Vienne sont persuad\u00e9s que T\u00e9h\u00e9ran leur cache l'existence de plusieurs installations secr\u00e8tes. Il est probable que les Iraniens, comme les Irakiens nagu\u00e8re, ont su cr\u00e9er plusieurs fili\u00e8res qui leur permettent, forts de leurs immenses ressources p\u00e9troli\u00e8res, de mener de front de tr\u00e8s co\u00fbteuses recherches dans les domaines de l'ultracentrifugation, de la diffusion gazeuse et de la s\u00e9paration \u00e9lectromagn\u00e9tique - proc\u00e9d\u00e9 depuis longtemps abandonn\u00e9 par les grandes puissances. Un rapport de la CIA, publi\u00e9 par le \u00abNew York Times\u00bb au d\u00e9but du mois de d\u00e9cembre 1992, estime que l'Iran affecte \u00e0 pr\u00e9sent plus de 2 milliards de dollars par an \u00e0 son programme nucl\u00e9aire militaire et que l'exp\u00e9rimentation de sa premi\u00e8re bombe aura lieu avant la fin du si\u00e8cle.\nBill Clinton, qui entendait se consacrer en priorit\u00e9 aux probl\u00e8mes int\u00e9rieurs des Etats-Unis, sera donc oblig\u00e9 de s'int\u00e9resser au dossier de l'Iran, dont les ambitions terrifient de nouveau ses voisins arabes du Golfe, et qui les proclame avec ses revendications sur l'\u00eele d'Abou Moussa, th\u00e9oriquement partag\u00e9e avec l'\u00e9mirat de Charjah.\nLa pr\u00e9sidence Clinton, au-del\u00e0 de la situation de l'ex-Yougoslavie, sera en fait tr\u00e8s vite marqu\u00e9e sur le plan international par le probl\u00e8me de la prolif\u00e9ration nucl\u00e9aire, avec le cas de l'Iran, mais aussi ceux du Pakistan, de la Cor\u00e9e du Nord et de l'Alg\u00e9rie. Il est int\u00e9ressant de constater que, dans ces pays, le r\u00f4le prolif\u00e9rant de la Chine est important, tout comme celui de certaines fili\u00e8res fort lucratives, qui continuent de fonctionner sans probl\u00e8me de l'Am\u00e9rique du Sud \u00e0 l'Afrique australe, malgr\u00e9 l'alerte d\u00e9clench\u00e9e par Saddam Hussein. Pour Isra\u00ebl, qui n'avait pas h\u00e9sit\u00e9 \u00e0 d\u00e9truire la centrale irakienne de Tamuz en 1981, apr\u00e8s avoir sabot\u00e9 le coeur du r\u00e9acteur en 1979, en territoire fran\u00e7ais, \u00e0 La Seyne-sur-Mer (Var), la vigilance est particuli\u00e8re. Le gouvernement de J\u00e9rusalem peut opter pour une frappe pr\u00e9ventive bien cibl\u00e9e, r\u00e9alisable malgr\u00e9 la distance. Mais Itzhak Rabin sait que son pays n'emp\u00eachera pas \u00e9ternellement la construction d'une \u00abbombe islamique\u00bb.\nIl est donc possible que J\u00e9rusalem d\u00e9cide rapidement une r\u00e9vision totale de ses concepts strat\u00e9giques. David Ben Gourion avait choisi de doter son pays de l'arme ultime. Mais dans des conditions tr\u00e8s particuli\u00e8res, puisque le discours officiel \u00e9tait le suivant: \u00abIsra\u00ebl se refuse \u00e0 confirmer ou \u00e0 infirmer. Mais il ne sera pas le premier \u00e0 introduire des engins nucl\u00e9aires au Proche-Orient.\u00bb Certains g\u00e9n\u00e9raux ajoutaient in petto: \u00abNi le deuxi\u00e8me...\u00bb\nIl est possible que le gouvernement d'Itzhak Rabin modifie radicalement cette vieille r\u00e8gle de possession quasi clandestine, jamais avou\u00e9e, bien que les \u00abpamplemousses\u00bb contenant les masses critiques aient bel et bien \u00e9t\u00e9 mont\u00e9s sur les ogives, au premier jour de la guerre de Kippour, en 1973. Un \u00abaffichage\u00bb qui sanctuariserait le territoire national pourrait \u00eatre \u00e0 l'origine d'un \u00e9quilibre r\u00e9gional comparable \u00e0 celui que connut l'Europe au temps de la guerre froide.\nIl conduirait l'Etat juif \u00e0 se doter d'une force de seconde frappe, fond\u00e9e sur des sous-marins lance-engins, pour \u00e9viter les risques d'une attaque surprise sur un pays exigu. Ce d\u00e9bat-l\u00e0 d\u00e9passe de loin l'enjeu limit\u00e9 des derni\u00e8res agaceries de Saddam Hussein.", "url": "https://www.lexpress.fr/informations/le-vrai-danger_592815.html"}, {"title": "G", "text": "Gourmande, certes, \u00e0 faire r\u00eaver, mais aussi tr\u00e8s \u00e9l\u00e9gante, cette Sologne o\u00f9 100 recettes d'un grand chef sont accompagn\u00e9es d'un joli r\u00e9cit des \u00e9merveillements de Silvine, petite paysanne qui d\u00e9couvre le raffinement de la vie de ch\u00e2teau. On est ici aussi pr\u00e8s de l'\u00e9critoire que des fourneaux.\npar Marie-Christine et Didier Cl\u00e9ment. Albin Michel, 190 p., 320 F.", "url": "https://www.lexpress.fr/informations/g_592810.html"}, {"title": "PENSE-BETES", "text": "La page de garde de ce petit recueil r\u00e9v\u00e8le que Topor, ce faux fumiste, est l'auteur de... 34 livres et albums. Mais on ne se lassera pas plus de son graphisme que de ses provocations ou de son rire hennissant. \u00abEt si la vie n'\u00e9tait qu'une fuite, un trou accidentel par lequel l'univers perdait une partie de son temps? Ainsi, une chambre \u00e0 air crev\u00e9e donnerait naissance \u00e0 la vie.\u00bb Einstein et Alphonse Allais auraient ador\u00e9.\npar Topor. Le Cherche-Midi, 175 p., 72 F", "url": "https://www.lexpress.fr/informations/pense-betes_592808.html"}, {"title": "\u00c9RIK SATIE ET LA DANSE", "text": "L'inclassable compositeur des \u00abMorceaux en forme de poire\u00bb savait choisir ses amis: Picasso, Cocteau, Massine, Picabia, Balanchine furent ses flamboyants complices. Tout jeune, Cunningham s'enticha de sa \u00abMonkey Dance\u00bb. Faisant suite \u00e0 la parution de son splendide ouvrage aux \u00e9ditions Plume, Ornella Volta se fait meneuse de jeu pour une soir\u00e9e d'exception. Au menu: films, musiques, chansons. Plus Jean Guizerix, Wilfride Piollet et... des surprises.\nCin\u00e9math\u00e8que fran\u00e7aise, Paris-XVIe. (16-1) 47-04-24-24. Le 18 janvier.", "url": "https://www.lexpress.fr/informations/erik-satie-et-la-danse_592803.html"}, {"title": "ALAN GAMPEL", "text": "On se doit d'assister aux d\u00e9buts avec l'Orchestre de Paris de ce jeune pianiste am\u00e9ricain, petit-neveu de Wanda Landowska et laur\u00e9at du concours de Dublin. Il affronte le 1er Concerto de Beethoven. En prime, la superbe \u00abMesse glagolithique\u00bb, de Janacek, dirig\u00e9e par Semyon Bychkov.\nSalle Pleyel, Paris-VIIIe. (16-1) 45-63-07-96. Les 20 et 22 janvier, \u00e0 20 h 30; le 23, \u00e0 21 heures.", "url": "https://www.lexpress.fr/informations/alan-gampel_592795.html"}, {"title": "GLENGARRY", "text": "Une pi\u00e8ce de David Mamet mise en sc\u00e8ne par James Foley: les d\u00e9m\u00eal\u00e9s quotidiens de quatre VRP de l'immobilier. Pas de quoi se lever la nuit: la situation de base (la peur du lendemain) est d\u00e9clin\u00e9e vingt fois, de fa\u00e7on tr\u00e8s r\u00e9p\u00e9titive. Seul le travail des com\u00e9diens - Al Pacino, Jack Lemmon, Ed Harris, Alan Arkin - sauve l'ensemble. Ils sont g\u00e9niaux.", "url": "https://www.lexpress.fr/informations/glengarry_592783.html"}, {"title": "INFINI", "text": "Pour les 90 ans du Tessar, le fameux objectif mis au point par Carl Zeiss, le d\u00e9partement photo de la soci\u00e9t\u00e9 Kyocera - qui commercialise aussi Contax - cr\u00e9e le premier autofocus de poche \u00e9quip\u00e9 d'un Tessar. La focale choisie: un semi-grand-angle de 35 mm qui ouvre \u00e0 3,5. Le syst\u00e8me autofocus permet une mise au point quasi continue - 160 paliers - de l'infini \u00e0 une distance minimale de 35 cm. Enti\u00e8rement automatique et motoris\u00e9, avec un objectif r\u00e9tractable, le Yashica T4 est utilisable par tous. Prix: 1 180 F.", "url": "https://www.lexpress.fr/informations/infini_592776.html"}, {"title": "ON CONNA\u00ceT LE REFRAIN", "text": "Pour mieux se vendre, les compils soignent leur look. La belle affaire!!\nJusque-l\u00e0, et selon la d\u00e9finition officielle, une compilation est un livre fait d'emprunts qui manque d'originalit\u00e9. Pas un mot dans les dictionnaires sur le m\u00e9lange musical qui fait flor\u00e8s. Sur les compils qui nous inondent.\nManne c\u00e9leste qui permet d' \u00abentretenir\u00bb les artistes, pour les uns - mon oeil! Concept qui recense le meilleur d'un auteur ou d'un style, pour les ap\u00f4tres du marketing. Enfin, \u00abbifteck quotidien de toutes les maisons de disques\u00bb, pour Jean Mareska, directeur du d\u00e9veloppement d'Arcade, qui avoue sans honte son activit\u00e9 - principale - de compilateur au kilom\u00e8tre. Les majors, elles, ne s'en vantent pas. Cr\u00e9ation oblige!\nLes forces vives du m\u00e9tier ont attrap\u00e9 le virus de la compilite. Source de profit in\u00e9puisable, \u00e0 voir le nombre d'artistes compil\u00e9s, le vite-pr\u00eat, vite-consom-m\u00e9, vite-m\u00e9diatis\u00e9 fait un tabac. L'image de marque des majors pourrait, elle, bient\u00f4t patauger. Leur vocation n'est-elle pas de pousser les artistes vers de nouvelles aven-tures? Et que mettra-t-on dans les best of de l'an 2000? \u00abLes compils g\u00e9n\u00e8rent des profits qui aujourd'hui nous permettent d'investir sur des auteurs, d'\u00e9toffer notre catalogue\u00bb, assure Christian de Tarle, de Sony Music, inventeur du \u00abBoulevard des hits\u00bb. Ou comment accoler les tubes du Top 50 pour se faire du bl\u00e9...\nMalgr\u00e9 le flot de pubs consacr\u00e9es aux compils en tout genre - le disque est actuellement le deuxi\u00e8me annonceur t\u00e9l\u00e9 - les ventes se tarissent. Christian Billet, de Phonogram, qui r\u00e9fute le mot compil pour ses disques, \u00abtrop p\u00e9joratif\u00bb, note que \u00able public est plus circonspect\u00bb. La qualit\u00e9 serait le nouveau slogan des compilateurs, et l'emballage la diff\u00e9rence qu'on affiche. Caisse d'acier pour Goldman, bo\u00eete de conserve pour Dutronc ou concertina pour Devos, les compil\u00e9s s'habillent. Elle est peut-\u00eatre enfin l\u00e0, la cr\u00e9ation de la compil?", "url": "https://www.lexpress.fr/informations/on-connait-le-refrain_592771.html"}, {"title": "MADAME SOUS PRESSION", "text": "La meilleure amie des foyers f\u00eate ses 40 ans. Joyeux anniversaire, ma cocotte!\nElle est plus que jamais dans le coup, puisque avoir 40 ans aujourd'hui, c'est \u00eatre performant, suractiv\u00e9, s\u00fbr de soi et d\u00e9nu\u00e9 de toute angoisse sur le temps qui passe. A fortiori pour cette sprinteuse toutes cat\u00e9gories, reine du chrono, \u00e0 l'aise lorsque sa vie chauffe \u00e0 toute vapeur. Elle, notre Cocotte-Minute nationale en acier inoxydable, qui, ce mois-ci, f\u00eate all\u00e8grement ses 40 sifflets. Une sacr\u00e9e pro qui est \u00e0 nos foyers ce que \u00abLa Marseillaise\u00bb est \u00e0 notre drapeau. Irrempla\u00e7able.\nUn \u00e2ge o\u00f9 l'on fait le bilan. Notori\u00e9t\u00e9? Maximale. Son nom figure dans le Larousse, et la terre enti\u00e8re le conna\u00eet: 50 millions d'exemplaires vendus, accompagn\u00e9s d'un livre de recettes, v\u00e9ritable best-\nseller mondial. Amour? Premi\u00e8re dans le coeur de toutes les chaumi\u00e8res. Physique? M\u00eame pas lift\u00e9e, ou si peu. Elle est de la g\u00e9n\u00e9ration vedette des ann\u00e9es post-baby-boom. La Cocotte a connu le poulet du dimanche: elle est alors devenue ovale. Le retour des pieds-noirs: elle a pris l'allure d'un couscoussier. En Mai 68, elle retrouve sa ligne et s'\u00e9maille de rouge! Elle saute dans le train de l'\u00e9mancipation f\u00e9minine sur l'air de \u00abLa bouffe, quand je veux, si je veux!\u00bb et demeure l'ind\u00e9tr\u00f4nable ustensile des femmes lib\u00e9r\u00e9es du torchon, qui, aujourd'hui, consacrent vingt-deux minutes par jour \u00e0 leurs fourneaux.\nH\u00e9ritier d'une grande famille auvergnate, Fr\u00e9d\u00e9ric Lescure, le patron de Seb, parcourait nagu\u00e8re les march\u00e9s, marteau en main, pour prouver la fiabilit\u00e9 de ses autocuiseurs. Car la rumeur pr\u00e9tendait qu'ils explosaient parfois en plein vol... au vent. Exclu des Arts m\u00e9nagers en 1953 \u00e0 la suite d'une cabale de ses concurrents, Lescure compose alors un po\u00e8me vengeur qu'il fait diffuser au Salon par ses onze enfants. Un tabac!\nPour int\u00e9grer les ann\u00e9es 90 et rivaliser avec le micro-ondes, un nouveau mod\u00e8le appara\u00eet: le Sensor, qui cuit encore plus vite. La Cocotte-Minute a compris avant tout le monde que les femmes ne peuvent vivre que sous pression!\nPHOTO:\nDeux publicit\u00e9s pour la Cocotte-Minute Seb. 50 millions d'exemplaires vendus, accompagn\u00e9s d'un livre de recettes, v\u00e9ritable best-seller mondial.", "url": "https://www.lexpress.fr/informations/madame-sous-pression_592769.html"}, {"title": "Note politique", "text": "ROYAL Si Bernard Kouchner, Martine Aubry, Elisabeth Guigou et Hubert Vedrine ne se d\u00e9cident pas \u00e0 \u00eatre candidats aux prochaines l\u00e9gislatives, S\u00e9gol\u00e8ne Royal quittera le groupe des quadras lanc\u00e9 par Michel Vauzelle \u00e0 la demande de Fran\u00e7ois Mitterrand. Motif: \u00abOn n'est pas cr\u00e9dible pour faire la morale aux autres si on ne s'engage pas soi-m\u00eame sur le terrain!", "url": "https://www.lexpress.fr/informations/note-politique_592764.html"}, {"title": "Pas de Palestine au rabais", "text": "Hanane Ashrawi, porte-parole de la d\u00e9l\u00e9gation palestinienne aux n\u00e9gociations, fait partie des proches de Yasser Arafat. Energique, \u00e9loquente, elle s'est affirm\u00e9e d\u00e8s la conf\u00e9rence de Madrid comme l'une des personnalit\u00e9s les plus marquantes des territoires. A Ramallah, sa ville natale, en Cisjordanie, elle souligne les dangers d'un processus bloqu\u00e9. La population palestinienne ne voit aucun r\u00e9sultat venir, tandis que s'accro\u00eet la violence int\u00e9griste et que se multiplient les atteintes isra\u00e9liennes aux droits de l'homme. Sur l'islamisme, antid\u00e9mocratique par nature, elle dit, sans m\u00e2cher ses mots, ses inqui\u00e9tudes. Et n'h\u00e9site pas \u00e0 r\u00e9v\u00e9ler certaines f\u00ealures dans la \u00absolidarit\u00e9\u00bb entre Palestiniens et pays arabes. Auteur Auteur\nL'expulsion par le gouvernement isra\u00e9lien de quelque 400 militants islamistes palestiniens risque-t-elle de compromettre les espoirs de paix au Proche-Orient?\nC'est une attaque directe contre le processus de paix. Il n'y a aucune excuse \u00e0 ces pratiques de d\u00e9portation, que la quatri\u00e8me convention de Gen\u00e8ve interdit - quel qu'en soit le motif. Pour les Palestiniens, je ne vois pas de pire cauchemar. N'importe qui vous dira qu'il est encore pr\u00e9f\u00e9rable d'\u00eatre jet\u00e9 en prison. Parce que ce type de sanction collective nous ram\u00e8ne violemment \u00e0 la r\u00e9alit\u00e9 qui est la n\u00f4tre depuis 1948. Deux tiers des Palestiniens, aujourd'hui, sont en exil, tandis qu'un tiers subit l'occupation. Tous marqu\u00e9s par cette conscience du no man's land, du nulle part o\u00f9 vivre. Et le gouvernement isra\u00e9lien utilise, \u00e0 pr\u00e9sent, ces d\u00e9portations comme moyen de chantage politique.\nA l'\u00e9gard de qui?\nL'une des cibles est la d\u00e9l\u00e9gation palestinienne. Apr\u00e8s quatorze mois de pourparlers, les n\u00e9gociations n'ont enregistr\u00e9 aucun progr\u00e8s. Dans les territoires, la situation des droits de l'homme s'est encore d\u00e9t\u00e9rior\u00e9e. Comment, d'ailleurs, une v\u00e9ritable n\u00e9gociation serait-elle possible, alors qu'il existe un tel d\u00e9s\u00e9quilibre entre les parties - d'un c\u00f4t\u00e9, les occupants, de l'autre, les occup\u00e9s? Il appartenait \u00e0 Isra\u00ebl de prendre des mesures propres \u00e0 instaurer la confiance. On ne per\u00e7oit gu\u00e8re l'\u00e9norme et opini\u00e2tre effort de compromis que les Palestiniens ont d\u00fb d\u00e9ployer pour accepter la solution \u00e0 deux Etats. Pour admettre l'existence de l'Etat d'Isra\u00ebl. Pourtant, nous y sommes parvenus, dans une large majorit\u00e9. Au terme d'une n\u00e9gociation pragmatique - et douloureuse - avec le principe de r\u00e9alit\u00e9, il y a eu ce moment o\u00f9 les Palestiniens ont pos\u00e9 la distinction entre la patrie et l'Etat. Notre patrie, c'est la Palestine tout enti\u00e8re. Nous avons accept\u00e9 qu'elle s'identifie \u00e0 notre pass\u00e9. Notre avenir, nous l'avons inscrit dans un Etat qui ne sera qu'une partie de notre patrie. Alors, nous avons commenc\u00e9 \u00e0 parler de politique.\nQuand situez-vous la prise de conscience des Palestiniens en tant que nation?\nIls ont toujours eu cette conscience d'eux-m\u00eames, mais tout particuli\u00e8rement apr\u00e8s 1947. Avec la perte de la terre, le traumatisme de la d\u00e9possession, le sentiment de la coh\u00e9sion nationale a pris un relief tr\u00e8s aigu. La cause palestinienne devenant alors une cause arabe - ce qui a permis aux Arabes de s'en emparer, souvent \u00e0 leurs propres fins - le nationalisme du mouvement panarabe a recouvert notre propre identit\u00e9. Sans pour autant s'y substituer. Mais elle survivait \u00e0 l'\u00e9tat de substrat. Avec la guerre de 1967, c'est un autre traumatisme, celui de l'occupation isra\u00e9lienne. Je crois qu'il revient au Fatah, en tant que mouvement de lib\u00e9ration nationale, d'avoir mis l'accent sur le caract\u00e8re sp\u00e9cifique de l'identit\u00e9 nationale palestinienne. Il a donn\u00e9 ainsi aux Palestiniens le droit de se battre pour eux-m\u00eames, plut\u00f4t que de d\u00e9pendre toujours des Arabes.\nLes mouvements islamiques ne risquent-ils pas, aujourd'hui, d'imposer aux Palestiniens une autre identit\u00e9?\nUn jour, un membre du Jihad islamique m'a interpell\u00e9e: \u00abLa Palestine appartient aux musulmans!\u00bb Ce \u00e0 quoi j'ai r\u00e9pondu: \u00abElle appartient aux Palestiniens. Je ne vois pas qu'un Afghan ait plus de droits sur ma terre que je n'en ai moi-m\u00eame!\u00bb Il serait, \u00e0 mon sens, vraiment contre-productif de penser que l'islamisme est l'avenir de la Palestine. Autre erreur historique! Tant que l'on cherchera \u00e0 nier le nationalisme palestinien comme droit \u00e0 l'identit\u00e9, \u00e0 l'Etat, \u00e0 l'ind\u00e9pendance ou \u00e0 l'escamoter sous une id\u00e9ologie import\u00e9e, les probl\u00e8mes ne seront pas pr\u00e8s de finir.\nComment sortir de la crise actuelle?\nToute solution \u00e9quitable passe par le retour des d\u00e9port\u00e9s, le respect des droits de l'homme et l'application des conventions internationales.\nCette situation accro\u00eet-elle l'audience des groupes palestiniens hostiles au plan de paix qu'ils se situent \u00e0 l'int\u00e9rieur de l'OLP ou \u00e0 l'ext\u00e9rieur, comme les islamistes?\nIl y a en effet plusieurs types d'opposition, qui ne sont pas de m\u00eame nature. Que les opinions divergent au sein de l'OLP, c'est la r\u00e8gle, comme dans toute soci\u00e9t\u00e9 d\u00e9mocratique. Et, croyez-moi, les Palestiniens sont tr\u00e8s attach\u00e9s au pluralisme. Une majorit\u00e9 s'est d\u00e9gag\u00e9e en faveur du processus de paix dans les instances repr\u00e9sentatives de l'OLP, au Conseil national palestinien comme au Comit\u00e9 ex\u00e9cutif, qui nous ont donn\u00e9 mandat. Ce qui n'emp\u00eache pas diff\u00e9rents groupes de faire entendre un avis contraire. A quoi s'opposent-ils? Ni \u00e0 la paix en tant que telle ni \u00e0 la voie n\u00e9goci\u00e9e pour y parvenir. En revanche, ils en rejettent les modalit\u00e9s, c'est-\u00e0-dire les conditions injustes et d\u00e9savantageuses impos\u00e9es aux Palestiniens. Tant que celles-ci ne seront pas amend\u00e9es, ils estiment que les n\u00e9gociations ne peuvent avoir lieu. Voil\u00e0 sur quoi porte le litige. Il ne s'agit pas, l\u00e0, d'une opposition de nature id\u00e9ologique - \u00e0 la diff\u00e9rence de celle que repr\u00e9sente, principalement, Hamas, le mouvement de la r\u00e9sistance islamique. Hamas ne r\u00e9cuse pas seulement les conditions. Il est contre le processus de paix.\nContre un partage de la terre dont l'OLP a adopt\u00e9 le principe?\nEn effet. Pour eux, c'est l'ensemble de la Palestine qui est occup\u00e9e, du Jourdain \u00e0 la M\u00e9diterran\u00e9e. Alors, nous ne devrions accepter ni compromis ni solution \u00e0 deux Etats. Cependant, Hamas ne s'est jamais dress\u00e9, du moins en th\u00e9orie, contre la paix. Ce qui n'emp\u00eache pas ses militants de tout faire pour la combattre. Et, j'y insiste, pour des raisons id\u00e9ologiques. Ils consid\u00e8rent la Palestine comme un terrain de man?uvre pour l'islamisme. Donc, il y a des divergences fondamentales entre eux et nous. Ce qui ne signifie pas que nous soyons en d\u00e9saccord sur tous les points: il y a consensus contre l'occupation et sur le d\u00e9sir de vivre enfin dans la libert\u00e9 et la dignit\u00e9. Tout d\u00e9pend des moyens qu'on choisit pour y parvenir.\nC'est-\u00e0-dire?\nC'est pourtant clair. Nous avons opt\u00e9 pour la table de n\u00e9gociations. Hamas, comme le Jihad islamique, est convaincu que ce n'est pas la bonne m\u00e9thode. Pour eux, la lutte arm\u00e9e est la seule qui soit valable.\nQue pensez-vous des liens tr\u00e8s \u00e9troits qui lient le Jihad islamique aux services sp\u00e9ciaux iraniens?\nIl en aurait aussi avec l'Afghanistan. Je ne vois l\u00e0 rien d'exceptionnel: tous les mouvements islamiques ont le m\u00eame mode de fonctionnement.\nHamas a-t-il des pr\u00e9tentions justifi\u00e9es, lorsqu'il exige d'\u00eatre repr\u00e9sent\u00e9 \u00e0 hauteur de 40% dans toutes les instances palestiniennes?\nCela me para\u00eet assez irr\u00e9aliste. Nous n'avons pas, jusqu'\u00e0 pr\u00e9sent, effectu\u00e9 de v\u00e9ritable sondage. Mais on peut tout de m\u00eame s'appuyer sur les r\u00e9sultats des \u00e9lections professionnelles, syndicales, celles d'organismes caritatifs, de clubs qui ont eu lieu dans les territoires. Jamais, dans aucune de ces consultations, Hamas n'a atteint le score de 40%. Dans la plupart des cas, les partisans de l'OLP - le bloc nationaliste - l'ont emport\u00e9 \u00e0 une \u00e9crasante majorit\u00e9.\nQue cherchent les islamistes? A m\u00e9nager l'avenir en imposant, d'embl\u00e9e, un partage du pouvoir?\nIls font partie du peuple palestinien, et rien ne s'oppose \u00e0 ce qu'ils soient repr\u00e9sent\u00e9s au sein de la future Assembl\u00e9e. Encore faut-il qu'ils admettent de l'\u00eatre au pourcentage des voix qu'ils obtiendront, et non selon une estimation pr\u00e9con\u00e7ue. Evidemment, si le processus de paix continue \u00e0 s'enliser, ils vont capitaliser l\u00e0-dessus. Ces derniers temps, l'audience de Hamas s'accro\u00eet, en effet, tandis que celle des nationalistes faiblit. C'est exact, mais jusqu'\u00e0 un certain point. On ne rejoint pas Hamas simplement parce que Hamas est hostile au processus de paix: l'explication serait par trop simpliste. Il ne suffit pas d'adh\u00e9rer \u00e0 l'argument de l'absence de r\u00e9sultats. Il faut aussi partager les options id\u00e9ologiques et politiques de ce mouvement. Ceux qui appartiennent \u00e0 la tradition s\u00e9culaire du nationalisme palestinien n'iront donc pas renforcer Hamas.\nDu point de vue palestinien, l'arriv\u00e9e au pouvoir, en Isra\u00ebl, d'un gouvernement domin\u00e9 par les travaillistes vous semblait-elle, ou non, positive?\nLorsqu'ils ont remport\u00e9 les \u00e9lections, une esp\u00e8ce d'euphorie s'est empar\u00e9e des pays occidentaux et de quelques pays arabes. Les travaillistes ont de nombreux soutiens internationaux, des amiti\u00e9s. Leur image est plus s\u00e9duisante ou, si vous voulez, moins d\u00e9sastreuse que celle du Likoud. Donc, de l'avis g\u00e9n\u00e9ral, puisque nous \u00e9tions d\u00e9barrass\u00e9s du gouvernement Shamir, la paix \u00e9tait en bonne voie. Les Palestiniens, sceptiques, sont rest\u00e9s sur leurs gardes et la suite ne leur a pas donn\u00e9 tort. Les travaillistes ont mis leurs pas dans ceux du Likoud. Lors des n\u00e9gociations, ils ont syst\u00e9matiquement adopt\u00e9 des positions maximalistes. La ligne dure de l'occupation a continu\u00e9 comme par le pass\u00e9. Alors, cela ne nous facilite pas la t\u00e2che. Ni \u00e0 l'int\u00e9rieur ni \u00e0 l'ext\u00e9rieur: il est plus difficile de convaincre la communaut\u00e9 internationale que ce gouvernement ne r\u00e9pond gu\u00e8re aux imp\u00e9ratifs du plan de paix. -\nSur quoi ont achopp\u00e9 les derniers pourparlers de 1992?\nApr\u00e8s quatorze mois de n\u00e9gociations, des questions fondamentales restent toujours en suspens. Nous parlions de la territorialit\u00e9. Si l'on admet que la juridiction palestinienne, d\u00e8s la p\u00e9riode transitoire, doit s'\u00e9tendre sur la totalit\u00e9 des territoires occup\u00e9s, cela inclut, bien s\u00fbr, les terres confisqu\u00e9es au profit des colonies de peuplement - et J\u00e9rusalem. Je me r\u00e9f\u00e8re simplement aux r\u00e9solutions 242 et 338 des Nations unies: la partie orientale de la ville y est clairement d\u00e9finie comme territoire occup\u00e9. Jusqu'\u00e0 pr\u00e9sent, la d\u00e9l\u00e9gation isra\u00e9lienne a toujours refus\u00e9 de discuter ces deux points. Autre probl\u00e8me majeur: le pouvoir de la future Assembl\u00e9e qui sera \u00e9lue dans les territoires d'ici \u00e0 quelques mois.\nQuand?\nLes \u00e9lections auraient d\u00fb avoir lieu au cours de l'automne de 1992. A pr\u00e9sent, la partie isra\u00e9lienne sugg\u00e8re le mois de mai. Pour nous, le plus t\u00f4t sera le mieux, \u00e0 condition que le scrutin se d\u00e9roule sous contr\u00f4le international - pour tenir \u00e0 distance le pouvoir d'occupation. L\u00e0 encore, rien n'est r\u00e9gl\u00e9. Cette Assembl\u00e9e, pour nous, doit avoir une autorit\u00e9 l\u00e9gislative pleine et enti\u00e8re. Les Isra\u00e9liens la con\u00e7oivent comme une sorte de conseil administratif. Ce qui sous-entend qu'ils veulent se maintenir comme seule source d'autorit\u00e9 dans les territoires, et poursuivre l'occupation - \u00e0 ceci pr\u00e8s que leurs instruments administratifs seront alors les Palestiniens eux-m\u00eames! Depuis des mois, c'est ainsi. Les Isra\u00e9liens essaient de dicter leurs propres conditions. Pour eux, certaines zones ne sont pas n\u00e9gociables. Et tout ce qui touche \u00e0 la s\u00e9curit\u00e9 n'est pas non plus n\u00e9gociable. Nous leur demandons alors de d\u00e9finir pr\u00e9cis\u00e9ment ce qu'ils entendent par l\u00e0.\nR\u00e9ponse?\nC'est un probl\u00e8me unilat\u00e9ral. Isra\u00ebl d\u00e9finit seul ce que sont ses exigences de s\u00e9curit\u00e9. Et l'on peut absolument tout faire au nom de la s\u00e9curit\u00e9. En r\u00e9alit\u00e9, c'est le processus de paix lui-m\u00eame qui manque d'arbitrage. Les coresponsables n'interviennent ni pour rappeler les termes pr\u00e9cis du mandat ni pour \u00e9tablir que l'une des parties les a bafou\u00e9s. - Vous n'ignorez pas, cependant, qu'Isra\u00ebl a des raisons objectives de veiller \u00e0 sa s\u00e9curit\u00e9. Ses voisins ne lui ont gu\u00e8re laiss\u00e9 le choix. - Quelle est la cause originelle de tous les conflits? Le probl\u00e8me palestinien. Si nous parvenons \u00e0 un r\u00e8glement juste et \u00e9quitable, nous aurons, du coup, supprim\u00e9 le principal motif de guerre dans la r\u00e9gion.\nAfin de se garantir des \u00abfronti\u00e8res s\u00fbres et reconnues\u00bb, estimez-vous l\u00e9gitime qu'Isra\u00ebl cherche, dans le m\u00eame temps, \u00e0 signer un trait\u00e9 de paix avec ses voisins arabes?\nLorsqu'on veut d\u00e9brouiller un \u00e9cheveau, il faut s'attaquer d'abord aux n?uds les plus serr\u00e9s. Si Isra\u00ebl agit \u00e0 la p\u00e9riph\u00e9rie sans d\u00e9nouer la question centrale, rien ne sera vraiment durable.\nSi les \u00e9changes secrets entre Isra\u00ebl et la Syrie sur le Golan aboutissaient, serait-ce positif pour vous?\nLes Etats arabes ont pris l'engagement qu'il n'y aurait de paix que globale et \u00e0 condition que justice soit rendue \u00e0 la cause palestinienne. Mais, par exemple, nous ne sommes pas tenus inform\u00e9s de ces contacts entre la Syrie et Isra\u00ebl ni de l'\u00e9volution des positions mutuelles. Les Palestiniens se montrent peut-\u00eatre excessivement soup\u00e7onneux, mais avouez qu'ils n'ont pas vraiment tort. Ils redoutent tout accord s\u00e9par\u00e9 qui les laisserait sur la touche. Chaque fois qu'il est question d'une esquisse de rapprochement entre Isra\u00ebl et un Etat arabe, la m\u00e9fiance est \u00e0 son comble. - On supposerait plut\u00f4t le contraire! - Vous devez comprendre: nous avons pay\u00e9 un prix tr\u00e8s \u00e9lev\u00e9 pour la guerre du Golfe. Et les Palestiniens ont toujours eu l'impression que les pays arabes les abandonnaient \u00e0 leur sort. Nous avons d\u00fb d\u00e9ployer beaucoup d'efforts pour apaiser - relativement - les peurs de ce genre. Au retour de chaque session de pourparlers, on nous questionne: \u00abLes fr\u00e8res nous ont-ils l\u00e2ch\u00e9s?\u00bb Nous rassurons, en expliquant que nous travaillons \u00e0 l'int\u00e9rieur d'une coordination arabe. Mais les r\u00e9alit\u00e9s arabes sont plut\u00f4t fragment\u00e9es, ce qui n'est pas une situation tr\u00e8s saine. Pourquoi croyez-vous que les Palestiniens se soient oppos\u00e9s \u00e0 Camp David? Parce que cet accord s\u00e9par\u00e9 entre l'Egypte et Isra\u00ebl divisait les Arabes, affaiblissait leurs positions, et les privait, eux, de la protection d'un grand pays. Ces sentiments restent vivaces. Et je vois mal comment ils dispara\u00eetraient avant qu'une solution globale soit en vue.\nSi le futur Etat palestinien r\u00e9pond \u00e0 vos propres exigences de d\u00e9mocratie, il risque de poser quelques probl\u00e8mes aux pays arabes voisins...\nNous le savons. Nous sommes pr\u00eats, nous, \u00e0 penser en terme de conf\u00e9d\u00e9ration. Mais il n'est pas exclu que l'Etat que nous voulons construire soit ressenti, en effet, comme une menace... Non pas celle d'une puissance militaire, qui risquerait d'envahir ses voisins. Mais parce que son exemple pourrait \u00eatre contagieux! Les Palestiniens n'appr\u00e9cient gu\u00e8re l'assujettissement, ils ont refus\u00e9 d'adopter une mentalit\u00e9 de vaincus. On ne tient pas sour le boisseau des gens qui ont re\u00e7u leur bapt\u00eame du feu, comme je dis souvent. Ce n'est pas une nation au rabais. Notre attachement \u00e0 nos droits d\u00e9mocratiques, notre respect du pluralisme, des instances \u00e9lues et repr\u00e9sentatives, tout cela risque d'\u00eatre v\u00e9cu comme un danger par les pays arabes. Mais c'est le cours de l'Histoire. Aucun r\u00e9gime autocratique ou dictatorial ne peut esp\u00e9rer se maintenir durablement. Je pense que d'importants bouleversements vont avoir lieu dans cette r\u00e9gion du monde. Et, s'ils ne viennent pas d'une \u00e9volution progressive et consentie, ils seront le r\u00e9sultat de soul\u00e8vements.\nLe futur Etat sera-t-il, pour tous les Palestiniens, l'\u00e9quivalent de ce que repr\u00e9sente Isra\u00ebl pour tous les juifs?\nNaturellement, il sera celui de tous les Palestiniens. Mais je ne crois pas que vous puissiez \u00e9tablir ainsi une analogie entre les deux situations. D'abord, parce que la transformation du juda\u00efsme en identit\u00e9 nationale est une question des plus complexe et non encore vraiment r\u00e9solue, me semble-t-il. Ensuite, parce que les Palestiniens ont un rapport \u00e0 cette terre de Palestine qui est non pas symbolique, mais violemment concret. Ce n'est pas un r\u00eave de deux mille ans, un attachement religieux ou romantique. Non. Ils peuvent dire: j'habitais l\u00e0, voici la maison d'o\u00f9 l'on m'a chass\u00e9. Voici le champ qui m'a \u00e9t\u00e9 confisqu\u00e9. La continuit\u00e9 historique, physique du rapport \u00e0 la terre a \u00e9t\u00e9 brutalement interrompue. C'est une souffrance, une injustice qui doit trouver r\u00e9paration.\nLa relation entre Isra\u00e9liens et Palestiniens, qui s'est tiss\u00e9e dans le conflit et la violence, n'est-elle pas aussi faite de fascination mutuelle?\nJe vois ce que vous voulez dire. Nous sommes aussi attach\u00e9s, les uns et les autres, \u00e0 l'\u00e9ducation, au d\u00e9veloppement, au pragmatisme, \u00e0 la confiance en soi. Mais nous souffrons d'une fatale proximit\u00e9. Nous avons en commun d'avoir partag\u00e9 une souffrance mutuelle: l'occupation d\u00e9nature les occupants, avant m\u00eame de d\u00e9shumaniser les occup\u00e9s. Et cette \u00abdimension morale\u00bb dont Isra\u00ebl veut se croire dot\u00e9, il ne pourra la regagner qu'en mettant fin \u00e0 l'occupation. Cela dit, pour beaucoup d'Isra\u00e9liens, me semble-t-il, accepter les revendications nationales des Palestiniens signifierait admettre qu'ils ont accompli une injustice en 1948. Et ils refusent d'affronter cette culpabilit\u00e9. D'autres sont persuad\u00e9s qu'Isra\u00ebl fait une op\u00e9ration \u00e0 b\u00e9n\u00e9fice nul, sinon pis... Je pr\u00e9tends, moi, que la paix sera b\u00e9n\u00e9fique aux deux peuples. Seule la reconnaissance mutuelle peut mettre un terme \u00e0 l'exclusion mutuelle qui a pr\u00e9valu durant toutes ces ann\u00e9es.\nVous \u00eates une femme, vous \u00eates chr\u00e9tienne. Est-ce un handicap lorsqu'on a un r\u00f4le politique dans la communaut\u00e9 palestinienne?\nAvant tout, je suis palestinienne. Les femmes et les chr\u00e9tiens ne sont pas si rares parmi mes compatriotes! Je ne suis ni un symbole, ni un alibi, ni une exception. Pour autant, je ne dis pas que les choses soient faciles. La soci\u00e9t\u00e9 palestinienne est, sans aucun doute, une soci\u00e9t\u00e9 traditionnelle, avec ses habitudes et ses pr\u00e9jug\u00e9s. Du moins ne se d\u00e9finissait-elle pas en termes de discrimination religieuse. Il y avait place pour la tol\u00e9rance et les id\u00e9es lib\u00e9rales. D\u00e8s les ann\u00e9es 20, les femmes ont manifest\u00e9 les premiers signes de leur d\u00e9sir d'\u00e9mancipation. Aujourd'hui, le mouvement des femmes palestiniennes est une puissance sur laquelle on peut compter. Et je me demande s'il y a beaucoup de pays au monde o\u00f9 les femmes ont \u00e0 ce point investi le domaine politique.\nPr\u00e9cis\u00e9ment, aviez-vous une vocation pour l'engagement politique?\nJe suis universitaire, j'aime enseigner. Mais je dis toujours que na\u00eetre palestinien, c'est na\u00eetre avec des responsabilit\u00e9s et un d\u00e9fi \u00e0 relever. Nous ne pouvons pas toujours consid\u00e9rer comme allant de soi de nous diriger vers nos domaines de pr\u00e9dilection.\nAvez-vous l'intention d'\u00eatre candidate au Parlement?\nEn toute franchise, j'esp\u00e8re que non. J'aimerais retrouver l'Universit\u00e9, mes recherches, \u00e9crire. Peut-\u00eatre aurons-nous ce luxe, cette libert\u00e9 du choix personnel, le jour o\u00f9 nous aurons enfin un Etat. Mais, de nouveau, si je suis appel\u00e9e \u00e0 certaines t\u00e2ches, et que j'aie qualit\u00e9 pour le faire, je ne m'y soustrairai pas.", "url": "https://www.lexpress.fr/actualite/monde/proche-moyen-orient/pas-de-palestine-au-rabais_492677.html"}, {"title": "\"Pourquoi ma m\u00e8re m'a fait \u00e7a?\"", "text": "Il a 22 ans, un visage encore adolescent, mais son regard, aigu, opaque, interdit toute niaiserie. Aux aguets, il renifle son interlocuteur. Il le jauge. On ne la lui fait pas. Enfin, il parle doucement, tout doucement - juste un filet de voix sans complaisance pour dire l'horreur de son pass\u00e9.\nC'est \u00e0 L'Express qu'il donne sa premi\u00e8re interview, \u00e0 la veille de No\u00ebl. D'autres l'ont traqu\u00e9 sans succ\u00e8s jadis, aux portes du foyer o\u00f9 il venait d'\u00eatre plac\u00e9. A cette \u00e9poque, tous les m\u00e9dias parlaient de lui. C'\u00e9tait en 1982. Il avait 12 ans. De lui, on ne connaissait qu'un pr\u00e9nom: David. Et - souvenez-vous - un surnom qui sid\u00e9ra la France: \u00abL'enfant du placard\u00bb.\nIl venait de s'\u00e9vader de chez lui, par miracle. Et les Fran\u00e7ais, stup\u00e9faits, d\u00e9couvraient que les d\u00e9mons int\u00e9rieurs d'une m\u00e8re pouvaient la conduire \u00e0 torturer un enfant, jusqu'\u00e0 le cacher dans un r\u00e9duit pendant de longues ann\u00e9es. Ils d\u00e9couvraient aussi qu'en 1982, en r\u00e9gion parisienne, en pleine ville, un enfant pouvait \u00e9chapper au filet social: ni l'\u00e9cole, ni le fisc, ni les services sociaux, ni les voisins, ni les amis des parents de David, ni m\u00eame la femme de m\u00e9nage occasionnelle ne soup\u00e7onnaient son existence. Comment? Pourquoi? Au proc\u00e8s, en 1985, on entendit la m\u00e8re de David, Fran\u00e7oise Bisson, cette tr\u00e8s jolie femme qui avait la r\u00e9putation d'adorer les enfants et de choyer le seul fils qu'on lui connaissait: Laurent, de dix-huit mois plus jeune que David, son demi-fr\u00e8re. On entendit le beau-p\u00e8re de l'enfant du placard, Claude Chevet, g\u00e9rant d'un supermarch\u00e9 de Dourdan (Essonne) o\u00f9 sa femme \u00e9tait caissi\u00e8re. Enfin, \u00e0 huis clos, David et son petit fr\u00e8re t\u00e9moign\u00e8rent. Juste avant, Laurent supplia: \u00abTu dis \u00e7a, mais tu ne dis pas \u00e7a...\u00bb\nFace aux juges, saisis d'admiration par la maturit\u00e9 de ce gamin p\u00e2le, David ne charge pas ses parents. Au contraire. Il demande l'indulgence. Il assure qu'il a besoin d'une m\u00e8re. Il veut reconstruire sa famille. Il esp\u00e8re en avoir fini avec la haine. Il a pardonn\u00e9. Mais il n'a pas dit toute la v\u00e9rit\u00e9. \u00abMa m\u00e8re a eu la chance que j'aie bon caract\u00e8re, murmure-t-il. Sinon, je l'aurais envoy\u00e9e en prison pour vingt ans.\u00bb Apr\u00e8s le proc\u00e8s, le silence retombe sur cette affaire. David retourne \u00e0 son foyer, o\u00f9 de remarquables \u00e9ducateurs l'aident \u00e0 rattraper le temps perdu dans son placard. Et le psychiatre Tony Lain\u00e9 continue de le soutenir. David \u00e9crit au garde des Sceaux pour lui demander de lib\u00e9rer sa m\u00e8re. Condamn\u00e9s \u00e0 sept ans de r\u00e9clusion, Fran\u00e7oise Bisson et Claude Chevet sortent de prison \u00e0 la fin de 1987. Pendant un an, David tente de tisser des liens avec sa m\u00e8re. Son fr\u00e8re et lui vont la voir r\u00e9guli\u00e8rement: \u00abC'\u00e9tait une aventure d'essayer de construire un truc avec elle!\u00bb Un jour, il craque: il lui demande \u00abpourquoi elle a fait \u00e7a\u00bb. Il lui demande qui est son vrai p\u00e8re. Elle ne r\u00e9pond pas. Quand David la rappelle, un peu plus tard, elle a d\u00e9m\u00e9nag\u00e9. Il ne la reverra plus. Elle a disparu. \u00abJe suis d\u00e9\u00e7u\u00bb, dit-il sobrement. Laurent, aujourd'hui, vit en Touraine avec son p\u00e8re, Claude Chevet: David les a vus, leur a t\u00e9l\u00e9phon\u00e9. Eux ne se manifestaient jamais. En 1989, David s'est lass\u00e9. \u00abFinalement, ma m\u00e8re et mon beau-p\u00e8re se sont enfuis comme des voleurs, une fois que je les ai rel\u00e2ch\u00e9s de prison.\u00bb Ils ne l'aideront pas \u00e0 poursuivre des \u00e9tudes, ainsi qu'il en r\u00eavait. D'abord tuciste, il va de petit boulot en petit boulot: manutentionnaire dans une usine de pi\u00e8ces d\u00e9tach\u00e9es, commis de salle \u00e0 Corbeil (Essonne). Il est \u00e0 pr\u00e9sent gar\u00e7on dans un restaurant de la banlieue Sud.\nDevenu adulte, il doit se d\u00e9brouiller, surtout, avec son pass\u00e9: \u00abJ'avais l'impression d'\u00eatre tout seul avec mon histoire\u00bb, dit-il. Alors, cette v\u00e9rit\u00e9 qu'il avait att\u00e9nu\u00e9e au proc\u00e8s pour prot\u00e9ger ses tortionnaires, il a fini par l'\u00e9crire: \u00abJe me sens mieux, maintenant.\u00bb Lentement, en extirpant de sa m\u00e9moire ces images qui hantent encore ses nuits, il a racont\u00e9 sa vie \u00e0 une psychologue, Evang\u00e9line de Shonen, qui lui a pr\u00eat\u00e9 sa plume. Cette fois, l'enfant du placard resurgit du silence avec son nom entier: David Bisson. \u00abL'Enfant derri\u00e8re la porte\u00bb (Grasset) est un beau livre, sans pathos, bouleversant d'intelligence. David Bisson raconte comment sa m\u00e8re est venue un jour le chercher chez sa nourrice pour le ramener chez elle. Il devait avoir un peu plus de 2 ans. \u00abJe ne voulais pas retourner avec elle. J'\u00e9tais d\u00e9j\u00e0 tr\u00e8s obstin\u00e9 pour les choses du c?ur. Elle a d\u00fb vivre avec moi une grande d\u00e9ception. Elle en est peut-\u00eatre devenue folle.\u00bb De p\u00e8re inconnu, David est n\u00e9 \u00e0 Angers, au hasard des voyages de sa m\u00e8re, qui travaillait dans les wagons-lits. Fran\u00e7oise Bisson, \u00e0 la clinique, a voulu abandonner son enfant. On l'en a dissuad\u00e9e. Dix jours plus tard, elle le pla\u00e7ait en nourrice.\nMais, deux ans apr\u00e8s, Fran\u00e7oise vit enfin une relation stable avec un homme, Claude Chevet, dont elle a un b\u00e9b\u00e9, Laurent. Ensemble, ils d\u00e9cident de r\u00e9cup\u00e9rer David. L'enfant a du mal \u00e0 \u00abavaler\u00bb la situation: il n'arrive pas \u00e0 manger, ou tr\u00e8s lentement. Pas encore vraiment propre, il s'oublie parfois. Alors, les coups commencent \u00e0 pleuvoir. Les racl\u00e9es, puis la barre de fer sur laquelle il faut rester agenouill\u00e9 des heures. Bient\u00f4t, David n'a plus de lit. Il doit dormir par terre dans la salle de bains ou dans l'entr\u00e9e, enroul\u00e9 dans un tapis. Pendant la journ\u00e9e, les deux enfants vont chez une nourrice. Un soir, David confie \u00e0 la fille de cette femme les traitements qu'il subit. Fran\u00e7oise Bisson l'apprend. Elle l'enferme \u00e0 clef dans le cabinet de toilette. Il a 4 ans. Pendant huit ans, il restera emprisonn\u00e9, d'abord dans cette salle de bains o\u00f9 il vit encha\u00een\u00e9 \u00e0 la tuyauterie, dormant \u00e0 m\u00eame le sol, avec, pour se nourrir, une \u00e9cuelle dans laquelle sa m\u00e8re d\u00e9pose une mixture de restes. Parfois, elle le d\u00e9tache pour le laver, \u00e0 l'eau froide. Il lui prend surtout des rages terribles: elle le force \u00e0 r\u00e9ingurgiter ses vomissures, lui plonge la t\u00eate sous l'eau ou le bat \u00e0 mort. Un jour, elle lui maintient les mains sous l'eau br\u00fblante. De ces mains encore aujourd'hui ab\u00eem\u00e9es David aura du mal, plus tard, \u00e0 ne plus avoir honte. Est-ce \u00e0 cause de ces stigmates que Fran\u00e7oise Bisson ne parviendra jamais \u00e0 sortir de l'engrenage? En 1979, cinq ans plus tard, David change de prison. Attach\u00e9 au lit de sa m\u00e8re, il dort sous ce sommier o\u00f9 ses parents, parfois, font l'amour. Puis, lorsque David a 11 ans, la famille quitte Neuilly-sur-Marne pour Br\u00e9tigny-sur-Orge: il est enferm\u00e9 dans un placard de 1 m\u00e8tre sur 2, dans le noir. L\u00e0, on ne le bat plus. \u00abJ'\u00e9tais oubli\u00e9; c'\u00e9tait pire\u00bb, dit-il. Il y restera jusqu'au jour o\u00f9 sa m\u00e8re oubliera aussi de tourner la clef du r\u00e9duit. D\u00e9j\u00e0, deux ans avant, il s'\u00e9tait \u00e9chapp\u00e9 par la fen\u00eatre: une chute de deux \u00e9tages qui l'avait conduit \u00e0 l'h\u00f4pital. On l'y avait soign\u00e9 sous le nom de son fr\u00e8re. Avant de diagnostiquer des \u00abmauvais traitements\u00bb. Et de le rendre \u00e0 sa m\u00e8re...\nPendant huit ans, David aura \u00e9t\u00e9 gomm\u00e9, ray\u00e9, rang\u00e9 comme un objet. \u00abJamais ma m\u00e8re ne m'a appel\u00e9 par mon pr\u00e9nom, pr\u00e9cise-t-il. Elle disait \"l'autre\", ou \"l'autre con\".\u00bb Pendant huit ans, \u00abl'autre\u00bb a v\u00e9cu par procuration. Hors du temps, il a simplement entendu grandir son fr\u00e8re, couv\u00e9, dorlot\u00e9, couvert de cadeaux pour No\u00ebl. Il a entendu les visites des amis, la t\u00e9l\u00e9 en marche, les disputes du couple. Il a compris la l\u00e2chet\u00e9 de son beau-p\u00e8re, l'impuissance de son petit fr\u00e8re: ces deux-l\u00e0 le d\u00e9tachent parfois, en l'absence de la m\u00e8re. Ils sont p\u00e9trifi\u00e9s par la fureur lisse de Fran\u00e7oise Bisson. \u00abQuelle actrice! soupire aujourd'hui David, \u00e0 propos de sa m\u00e8re. Hyperintelligente, c'\u00e9tait une dame coquette, propre sur elle, propre chez elle, maniaque. Elle jouait le jeu de la personne convenable et gentille.\u00bb Et il ajoute: \u00abQuel sc\u00e9nario hyper-bien mont\u00e9!\u00bb\nUn petit chat sauvage\nQuand il est sorti de son cauchemar, il a d\u00fb apprendre \u00e0 lire, \u00e0 \u00e9crire, \u00e0 d\u00e9tendre ses membres. Car c'est un petit chat sauvage que les habitants d'un pavillon ont d\u00e9couvert cach\u00e9 au fond de leur jardin. De ces huit ans derri\u00e8re sa cloison, David a gard\u00e9 une exceptionnelle acuit\u00e9 des sens. \u00abJe vois tr\u00e8s bien dans le noir\u00bb, dit-il. Il \u00e9tait parvenu \u00e0 d\u00e9tecter la couleur des voitures qui passaient au bas de son immeuble dans les reflets des rayons de soleil filtr\u00e9s par le volet. Mais il allume une lampe pour s'endormir. On lui a vol\u00e9 son histoire: il se passionne pour les livres d'Histoire. Sa m\u00e8re le v\u00eatait seulement d'un slip, d'un tee-shirt et, parfois, d'un vieux pull de son fr\u00e8re: le petit vengeur de 12 ans qui voulait \u00eatre policier r\u00eave aujourd'hui d'habiller les autres, d'apprendre la couture. Il a vu la haine se d\u00e9cha\u00eener autour de lui. Lui se contr\u00f4le toujours: \u00abMa ranc?ur, j'ai appris \u00e0 la garder pour moi\u00bb, confie-t-il en souriant. Il lui manque une incisive, cass\u00e9e par un coup de pomme de douche. On va lui en mettre une neuve, juste \u00e0 temps pour passer \u00e0 \u00abLa Marche du si\u00e8cle\u00bb, le 27 janvier: David est d'accord pour parler au nom de tous ces enfants qu'on traite \u00abcomme des bestiaux\u00bb. Obs\u00e9d\u00e9 de libert\u00e9, il ne supportera plus jamais, jure-t-il, l'humiliation: \u00abCe n'est pas facile, dans le travail. Lorsqu'on me donne un ordre, je ne r\u00e9ponds pas. Je suis sensible \u00e0 la fa\u00e7on dont on me demande les choses. Quoi qu'il arrive, je garderai la t\u00eate haute.\u00bb Mais, si sa m\u00e8re lui fait signe, un jour, il ne lui tournera pas le dos.", "url": "https://www.lexpress.fr/actualite/societe/justice/pourquoi-ma-mere-m-a-fait-ca_495551.html"}, {"title": "DRH: UNE FORMATION POUR QUOI FAIRE?", "text": "Gare aux illusions! Gabriel Bacq, DRH de l'Afnor, s'inqui\u00e8te de la prolif\u00e9ration des fili\u00e8res pr\u00e9parant aux m\u00e9tiers des ressources humaines. \u00abJ'ai recens\u00e9 85 formations diff\u00e9rentes - parmi lesquelles 18 DESS et 4 DEA - qui produisent entre 1 500 et 2 000 dipl\u00f4m\u00e9s par an. C'est beaucoup par rapport aux 300 ou 400 places propos\u00e9es aux d\u00e9butants par les entreprises. Faisons attention \u00e0 ne pas aggraver la situation.\u00bb Lors d'une r\u00e9union organis\u00e9e par le groupe ANDCP/La D\u00e9fense et pr\u00e9sid\u00e9e par Gabriel Bacq, plusieurs jeunes sortant d'une formation sp\u00e9cialis\u00e9e ont expos\u00e9 leurs difficult\u00e9s \u00e0 trouver un premier emploi. Les offres sont rares et suscitent des candidatures nombreuses. Un exemple: une entreprise de parfumerie cherchait un d\u00e9butant pour participer \u00e0 une mission d'aide \u00e0 la reconversion du personnel de l'une de ses usines. Elle a re\u00e7u plus de 300 CV! Les probl\u00e8mes sont d'autant plus aigus pour les jeunes issus des fili\u00e8res sp\u00e9cialis\u00e9es que les recruteurs ne les privil\u00e9gient pas forc\u00e9ment pour des postes de ressources humaines. Certains d'entre eux leur pr\u00e9f\u00e8rent des g\u00e9n\u00e9ralistes (dipl\u00f4m\u00e9s d'\u00e9coles de commerce, IEP...). \u00abAu cours des entretiens que j'ai eus, on m'a reproch\u00e9 de vouloir faire toute ma carri\u00e8re dans la fonction personnel\u00bb, confiait, d\u00e9\u00e7u, Eric, lors de la r\u00e9union de l'ANDCP. A croire que la gestion des RH n'est pas un vrai m\u00e9tier!", "url": "https://www.lexpress.fr/informations/drh-une-formation-pour-quoi-faire_592857.html"}, {"title": "RICARD VOUS MET \u00c0 L'EAU", "text": "Fort de ses vingt-sept ann\u00e9es d'exp\u00e9rience, l'institut oc\u00e9anographique Paul-Ricard lance un concours national pour la protection de l'eau. Objectif: r\u00e9compenser un projet \u00e9labor\u00e9 par des \u00e9tudiants, relevant de toute discipline (sciences, \u00e9conomie, communication...), mais en \u00e9troite relation avec l'eau (source de vie, espace touristique et \u00e9conomique...). Trois d'entre eux se verront attribuer une bourse et b\u00e9n\u00e9ficieront d'une assistance technique pour mener \u00e0 bien leur projet. Alors, jetez-vous \u00e0 l'eau! D\u00e9p\u00f4t des dossiers avant le 31 mars.\nContact: Alexis Capitant. T\u00e9l.: (16.1) 40.28.00.78.", "url": "https://www.lexpress.fr/informations/ricard-vous-met-a-l-eau_592852.html"}, {"title": "La b\u00eate qui monte", "text": "Trois recettes pour transformer un thriller sur les insectes en triomphe de librairie..\nL'an dernier, un curieux livre au titre peu rago\u00fbtant (\u00abLes Fourmis\u00bb, Albin Michel) avait connu un succ\u00e8s consid\u00e9rable. En voici la suite, elle aussi solidement install\u00e9e depuis plusieurs semaines dans les listes des meilleures ventes. Comment diable Bernard Werber, journaliste scientifique, a-t-il d\u00e9croch\u00e9 la timbale? La martingale est simple: il avait pris trois billets gagnants. Il n'en fallait pas moins pour faire triompher une histoire abracadabrante o\u00f9 l'on voit une arm\u00e9e de fourmis de la for\u00eat de Fontainebleau se faire interviewer dans une cave puis lancer des raids a\u00e9riens contre \u00ables Doigts\u00bb - entendez les hommes.\nLe premier atout tient aux insectes, ma\u00eetres de la plan\u00e8te, \u00e0 laquelle ils fournissent neuf animaux sur dix. Leur inqui\u00e9tante \u00e9tranget\u00e9 fait encore des \u00abSouvenirs entomologiques\u00bb de Jean-Henri Fabre (Laffont/Bouquins) l'un des livres les plus fascinants qui soient. Werber sait tout, comme son pr\u00e9d\u00e9cesseur, du co\u00eft ininterrompu des punaises - elles ne vivent que pour la bagatelle - de l'acrobatique copulation des libellules - quatre sexes pour deux - du \u00abfusil organique\u00bb des carabes bombardiers. A quoi il ajoute les myst\u00e8res de la biochimie.\nDeuxi\u00e8me atout, adroitement jou\u00e9: le charme r\u00e9tro du roman-feuilleton \u00e0 la Gaston Leroux. Des sp\u00e9cialistes des insecticides sont r\u00e9guli\u00e8rement assassin\u00e9s dans des chambres o\u00f9 personne n'est entr\u00e9. Mais que signifie \u00abpersonne\u00bb? Le commissaire M\u00e9li\u00e8s et une jeune journaliste, belle Rouletabille \u00abaux yeux mauves\u00bb, m\u00e8nent l'enqu\u00eate, li\u00e9s par l'une de ces antipathies passionn\u00e9es qui se transforment en amour passion. L'efficacit\u00e9 de la recette est garantie depuis toujours.\nLe troisi\u00e8me bon num\u00e9ro est \u00e9cologico-m\u00e9taphysique. Dans son dialogue avec les E. T. \u00e0 ras de terre, comme dans le texte, pr\u00eat\u00e9 \u00e0 un gourou entomologiste, qui court tout le long du livre, l'auteur traite de sujets tr\u00e8s s\u00e9rieux qui obs\u00e8dent l'homme moderne: les fronti\u00e8res de la science, la solidarit\u00e9 du monde vivant, le cancer (les fourmis ont leur petite id\u00e9e), le choc des civilisations, l'\u00e9mergence de la conscience individuelle, l'apparition du divin dans les soci\u00e9t\u00e9s primitives. Si on parvient \u00e0 ne pas l'ennuyer, le grand public est pr\u00eat \u00e0 s'int\u00e9resser \u00e0 ces sujets difficiles. Trio gagnant, gros lot et... gros tirage.\nLe Jour des fourmis, par Bernard Werber. Albin Michel, 464 p., 130 F.", "url": "https://www.lexpress.fr/informations/la-bete-qui-monte_592845.html"}, {"title": "La Sagrada Barcelona", "text": "Le regard de Robert Hughes sur le joyau de la civilisation catalane. Une cath\u00e9drale de passion et d'\u00e9rudition o\u00f9 revit l'esprit des lieux..\nUn Australien transplant\u00e9 \u00e0 New York, o\u00f9 il se fait un nom dans la critique d'art haut de gamme \u00e0 \u00abTime Magazine\u00bb, s'\u00e9prend, il y a vingt-cinq ans, de Barcelone et commet une somme aussi br\u00fblante que subjective sur la \u00abcit\u00e9 comtale\u00bb, comme les Catalans d\u00e9nomment leur capitale. L'entreprise est bienvenue. Les Anglo-Saxons excellent dans l'investigation passionn\u00e9e et passionnante de territoires secrets, antagonistes de leurs origines, qu'ils p\u00e9n\u00e8trent - et c'est un euph\u00e9misme - sans \u00e9tats d'\u00e2me ni fausse modestie. Karen Blixen au Kenya, Lawrence Durrell en M\u00e9diterran\u00e9e, Gerald Brennam, l'ami de Virginia Woolf, en Andalousie ou George Orwell dans la Catalogne de la guerre civile: autant d'explorations inattendues, de confrontations inoubliables entre un objet \u00e9tranger, voire \u00e9sot\u00e9rique, et un sujet qui se d\u00e9finit et se r\u00e9v\u00e8le au fur et \u00e0 mesure de sa recherche. Capter l' \u00abesprit des lieux\u00bb, tel est le pr\u00e9texte l\u00e9gitimement invoqu\u00e9 par ces envahisseurs.\nSi Robert Hughes n'a pas l'\u00e9l\u00e9gance de la baronne danoise dans sa \u00abFerme africaine\u00bb ni la rigueur sociologique de l'ermite britannique de la sierra Nevada, il s'impose par sa robuste jovialit\u00e9, son empirisme d\u00e9cid\u00e9, son go\u00fbt du paradoxe et du parti pris. Il ne craint pas d'assener aux Catalans quelques v\u00e9rit\u00e9s premi\u00e8res (sur leur scatologie, par exemple - mais Rabelais et Quevedo?) assorties, malheureusement, de bon nombre d'erreurs. Elles expliquent la pol\u00e9mique qui agita Barcelone l'\u00e9t\u00e9 dernier, \u00e0 la sortie de son livre en version espagnole. L'\u00e9diteur barcelonais, Anagrama, avait pourtant pris soin, avant la publication de ce monument, de demander \u00e0 Hughes une s\u00e9rie de corrections, qu'il accepta de faire en toute bonne gr\u00e2ce. Malgr\u00e9 cela, quelques assertions sur la subsistance des partis politiques \u00e0 l'av\u00e8nement du r\u00e9gime franquiste ou la \u00abd\u00e9portation\u00bb des opposants - ils furent fusill\u00e9s, exil\u00e9s, r\u00e9duits au silence, mais jamais \u00abd\u00e9port\u00e9s\u00bb - ont fait bondir la presse. On la comprend.\nEn v\u00e9rit\u00e9, ce gros ouvrage est d'un \u00e9tranger \u00e0 l'usage des \u00e9trangers. De ceux qui, comme l'auteur, sont d\u00e9sireux de suivre \u00e0 travers les si\u00e8cles l'\u00e9dification d'une ville mythique, de s'informer de son histoire depuis ses origines jusqu'au modernisme, de comprendre sa puissance et sa gloire, sa vitalit\u00e9 et sa singularit\u00e9. Hughes les exalte et les illustre avec enthousiasme. Sa passion de l'architecture, tout sp\u00e9cialement, l'y pr\u00e9disposait: les pages qu'il consacre \u00e0 Gaudi, le ma\u00eetre d'oeuvre de la Sagrada Familia, constituent un morceau d'anthologie. Celles qu'il d\u00e9die \u00e0 la r\u00e9pression de la langue catalane depuis 1714 (date de la conqu\u00eate militaire par les Bourbons) sont, elles aussi, remarquables de justesse et de p\u00e9n\u00e9tration. Et la traduction fran\u00e7aise est excellente, mis \u00e0 part quelques \u00abnon-sens\u00bb dus au seul Hughes, par exemple son amalgame entre le \u00abtio\u00bb (oncle) et le \u00abtio\u00bb (b\u00fbche), entra\u00eenant une interpr\u00e9tation cocasse du rituel qui veut, chaque No\u00ebl, que les enfants b\u00e2tonnent la b\u00fbche pour lui faire cracher les sucreries dont elle est farcie... Laissons au lecteur la joie de d\u00e9couvrir cette bourde.\nCela n'est que p\u00e9ch\u00e9 v\u00e9niel au regard de la sempiternelle hispanisation des pr\u00e9noms catalans sous une plume fran\u00e7aise. Le jour o\u00f9, dans les pri\u00e8res d'ins\u00e9rer, Gaudi et Tapies deviendront \u00abAntoni\u00bb ou - pourquoi pas? - \u00abAntoine\u00bb au lieu d' \u00abAntonio\u00bb, la Catalogne aura gagn\u00e9 ce \u00e0 quoi elle aspire le plus, sa reconnaissance culturelle et linguistique. On peut toujours esp\u00e9rer. En tout cas, le livre de Hughes nous offre un rep\u00e8re substantiel sur ce chemin difficile.\nBarcelone. La Ville des merveilles, par Robert Hughes. Trad. par Dominique Lablanche. Albin Michel, 585 p., 250 F.", "url": "https://www.lexpress.fr/informations/la-sagrada-barcelona_592840.html"}, {"title": "LA LETTRE DE QUATREPOINT", "text": "L'ancien directeur de la r\u00e9daction de \u00abLa Tribune de l'Expansion\u00bb, Jean-Michel Quatrepoint, vient de prendre le contr\u00f4le de \u00abLa Lettre A\u00bb: une publication cr\u00e9\u00e9e en 1978 par Alain Dumait, dont une nouvelle formule sortira le 21 janvier. Au sommaire de cette lettre confidentielle, des informations \u00e9conomiques, politiques, financi\u00e8res et m\u00e9diatiques.", "url": "https://www.lexpress.fr/informations/la-lettre-de-quatrepoint_592833.html"}, {"title": "Qui a peur de la Mac\u00e9doine?", "text": "Seuls une poign\u00e9e de pays ont reconnu la jeune R\u00e9publique Sous la pression des Grecs, la communaut\u00e9 internationale continue de l'ignorer Les vis\u00e9es serbes sur le Kosovo voisin menacent de l'enflammer.\nComme si l'embargo s'appliquait aussi au temps, les cartes de voeux datent de l'ann\u00e9e derni\u00e8re. Au bord du lac d'Ohrid, en Mac\u00e9doine, dans le sud de l'ex-Yougoslavie, les deux vendeurs battent la semelle pour se r\u00e9chauffer, derri\u00e8re leur stand en plein air. \u00abOn les avait achet\u00e9es \u00e0 Zagreb, s'excusent-ils, mais aujourd'hui plus question de voyager! Alors, on propose ce qui reste de l'an pass\u00e9.\u00bb L'un est gardien dans une usine qui ne fonctionne plus, l'autre, dipl\u00f4m\u00e9 de sociologie. Philosophes, ils sourient, un peu tristement, du malheur d'\u00eatre mac\u00e9doniens: \u00abA peine 2 millions d'habitants, pauvres et sans arm\u00e9e digne de ce nom... Non, vraiment, on ne veut conqu\u00e9rir personne!\u00bb Un passant s'arr\u00eate pour approuver, jure que la paix n'a pas de prix et offre innocemment \u00e0 l'\u00e9tranger un petit drapeau mac\u00e9donien. Rouge avec au centre ce soleil \u00e0 16 rayons qui a le don d'\u00e9chauffer les Grecs: il serait le signe du d\u00e9sir expansionniste de la nouvelle R\u00e9publique... L'embl\u00e8me a \u00e9t\u00e9 trouv\u00e9 dans la tombe de Philippe II de Mac\u00e9doine (382-336 avant J\u00e9sus-Christ), sur le site grec (depuis 1913) de Vergina. Or, s'il fut jadis consid\u00e9r\u00e9 par les Ath\u00e9niens comme un Barbare - et m\u00eame comme un envahisseur par D\u00e9mosth\u00e8ne - le p\u00e8re d'Alexandre le Grand est aujourd'hui pr\u00e9sent\u00e9 comme l'un des grands hommes de la civilisation hell\u00e9nique. Se parer de son soleil est donc assimil\u00e9 \u00e0 de l'usurpation d'histoire. Et, \u00e0 l'instar de tous les anciens colonis\u00e9s, les Grecs sont tr\u00e8s chatouilleux quant \u00e0 leur pass\u00e9. Si lointain soit-il. \u00abLa Mac\u00e9doine, proclament des millions d'affiches sur les rives de la mer Eg\u00e9e, c'est quatre mille ans de civilisation grecque!\u00bb Ath\u00e8nes s'oppose, par cons\u00e9quent, cat\u00e9goriquement \u00e0 ce que l'une des six anciennes R\u00e9publiques de Yougoslavie, ind\u00e9pendante depuis septembre 1991, conserve son nom de \u00abMac\u00e9doine\u00bb. Usant de son appartenance \u00e0 la Communaut\u00e9 europ\u00e9enne, elle bloque \u00e0 coups de menaces (\u00abOn utilisera notre droit de veto\u00bb), de chantage (\u00abOn ne ratifiera pas le trait\u00e9 de Maastricht\u00bb) la reconnaissance internationale de la petite Mac\u00e9doine. Elle multiplie le lobbying et les campagnes de presse (parfois financ\u00e9es par la CEE!). Dans le m\u00eame temps, elle tente d'asphyxier ce qu'elle nomme la \u00abR\u00e9publique de Skopje\u00bb par un embargo totalement ill\u00e9gal (alors qu'elle viole all\u00e8grement celui que les Nations unies ont d\u00e9cr\u00e9t\u00e9 \u00e0 l'encontre de la Serbie). Et surtout - argument de choc - le gouvernement actuel explique que, en cas de reconnaissance de la Mac\u00e9doine par l'Europe, il tomberait. Or les responsables occidentaux sont pr\u00eats \u00e0 bien des compromis pour \u00e9viter un retour au pouvoir du d\u00e9sastreux Papandr\u00e9ou.\nPIN'S NATIONALISTES\nMais comment \u00eatre mod\u00e9r\u00e9? \u00abLe premier qui fait une concession sur la question mac\u00e9donienne peut dire adieu \u00e0 la politique!\u00bb confie, en priv\u00e9, un haut fonctionnaire grec. Pas facile, en effet, de faire rentrer les diables qu'on a fait sortir de leur bo\u00eete: une hyst\u00e9rie nationaliste s'est empar\u00e9e de tout le pays. Accompagn\u00e9e, sinon encourag\u00e9e, par des responsables politiques qui rivalisent de d\u00e9magogie. De nouvelles pi\u00e8ces de 100 drachmes ont \u00e9t\u00e9 frapp\u00e9es: face, Alexandre le Grand; pile, le soleil de Vergina. De Salonique au P\u00e9loponn\u00e8se, on arbore l'\u00e9toile \u00e0 16 branches en pin's. Lors de la manifestation du 10 d\u00e9cembre contre la reconnaissance de la Mac\u00e9doine, qui a r\u00e9uni des centaines de milliers de personnes (1,3 million selon les organisateurs et selon la police, qui manifestait aussi). Les autorit\u00e9s avaient oblig\u00e9 \u00e9coles et administrations \u00e0 fermer et assur\u00e9 la gratuit\u00e9 des transports en commun pour se rendre dans le centre d'Ath\u00e8nes. Les cloches des \u00e9glises ont carillonn\u00e9. \u00abIl n'y a qu'une Mac\u00e9doine, et elle est grecque!\u00bb scandait la foule. Le primat orthodoxe, Mgr Seraphim, apr\u00e8s avoir d\u00e9nonc\u00e9 le \u00abviol criminel de l'Histoire par Skopje\u00bb, a affirm\u00e9: \u00abNous sommes pr\u00eats \u00e0 tous les sacrifices pour notre terre sacr\u00e9e de Mac\u00e9doine\u00bb, rappelant en conclusion que l'Eglise orthodoxe est \u00abla m\u00e8re tendre et l'arche salvatrice de la race grecque\u00bb.\nPeupl\u00e9e de Grecs, de Bulgares, d'Albanais, de Valaques, de Tsiganes, de Turcs, de Serbes et de... Mac\u00e9doniens, slaves, qui se proclament tels, mais dont la sp\u00e9cificit\u00e9 n'est gu\u00e8re \u00e9vidente, la Mac\u00e9doine, r\u00e9gion \u00e0 hauts risques, fut d\u00e9j\u00e0 \u00e0 l'origine des deux guerres balkaniques. La premi\u00e8re opposa, en 1912, Gr\u00e8ce, Serbie, Mont\u00e9n\u00e9gro et Bulgarie \u00e0 la Turquie. Les Grecs prirent Salonique, les Serbes Skopje. L'ann\u00e9e suivante: seconde guerre. Contre les Bulgares, cette fois. La Gr\u00e8ce obtient, par le trait\u00e9 de Bucarest, Salonique et la Mac\u00e9doine du Sud. Aujourd'hui, le pays est divis\u00e9 en trois: Mac\u00e9doine \u00e9g\u00e9enne, grecque; Mac\u00e9doine du Vardar, ex-yougoslave, ind\u00e9pendante; Mac\u00e9doine de Pirin, bulgare. Probl\u00e8me: la Grande Mac\u00e9doine, ind\u00e9pendante, n'a plus jamais exist\u00e9 depuis l'Antiquit\u00e9. Tour \u00e0 tour, Sclavinies (contr\u00e9es attribu\u00e9es aux Barbares slaves) par l'Empire byzantin, province bulgare, Serbie du Sud, province ottomane, ce territoire peupl\u00e9 d'un invraisemblable cocktail ethnique, ce pays provisoire toujours disput\u00e9 par les puissances balkaniques n'a jamais form\u00e9 une nation. Chacun son quartier ou sa r\u00e9gion. Sa religion, aussi. M\u00eame lorsque les relations sont amicales, on ne se m\u00e9lange pas: des si\u00e8cles de cohabitation souvent conflictuelle ont enseign\u00e9 la m\u00e9fiance. Symbole: le vieux pont de Skopje, qui r\u00e9sista au terrible s\u00e9isme de 1963. Il relie la partie de la ville orthodoxe, occidentale et slave \u00e0 la partie musulmane, orientale et albanaise, qui sont s\u00e9par\u00e9es par le fleuve Vardar. Rive droite: l'administration; rive gauche: le grand bazar.\nLa Mac\u00e9doine grecque est plus homog\u00e8ne, par suite d'une hell\u00e9nisation forc\u00e9e. D\u00e9placements de populations dans les ann\u00e9es 20. Puis interdiction de parler mac\u00e9donien, et m\u00eame de faire r\u00e9f\u00e9rence \u00e0 la Mac\u00e9doine. Le mot \u00e9tait tabou: en Gr\u00e8ce, il n'y a - officiellement - pas de minorit\u00e9s. Ceux qui osent pr\u00e9tendre le contraire se retrouvent devant les tribunaux, malgr\u00e9 les protestations (ignor\u00e9es) d'Amnesty International. Derniers en date: Christos Sideropoulos et Anastasios Boulis, accus\u00e9s d'avoir, dans une interview au magazine grec \u00abEna\u00bb, \u00e9voqu\u00e9 leurs racines mac\u00e9doniennes. A l'origine, Boulis s'appelait Boulievski, et Sideropoulos, Sidovski, mais ces consonances slaves \u00e9taient inacceptables: on a donc chang\u00e9 leurs noms (comme ont \u00e9t\u00e9 modifi\u00e9s des noms de lieux). Ainsi la Mac\u00e9doine \u00e9g\u00e9enne est-elle pleine de gens dont le patronyme se termine par \u00abpoulos\u00bb, typique du P\u00e9loponn\u00e8se, ou encore par \u00abakis\u00bb, suffixe cr\u00e9tois. Un peu comme si les Escartefigue pullulaient soudain dans le Pas-de-Calais... En Gr\u00e8ce, la d\u00e9mocratie est celle du Ve si\u00e8cle avant J\u00e9sus-Christ: r\u00e9serv\u00e9e aux seuls \u00abvrais\u00bb Grecs. Et en 1993, dans ce pays membre de la Communaut\u00e9 europ\u00e9enne, un \u00abvrai\u00bb Grec est orthodoxe. Catholiques, protestants, juifs et musulmans ne sont pas consid\u00e9r\u00e9s comme des citoyens \u00e0 part enti\u00e8re. Ils n'ont d'ailleurs pas le droit d'\u00eatre instituteurs. M\u00eame dans le priv\u00e9. Toute religion autre qu'orthodoxe est qualifi\u00e9e de \u00abculte \u00e9tranger\u00bb! Et, pour mieux fixer les choses, Ath\u00e8nes vient de d\u00e9cider que l'appartenance religieuse figurera d\u00e9sormais sur les cartes d'identit\u00e9. Cette constitution de fichiers confessionnels fait froid dans le dos \u00e0 la communaut\u00e9 juive, d\u00e9cim\u00e9e durant l'occupation nazie. A Salonique, le grand port mac\u00e9donien, autrefois florissante ville s\u00e9farade, la poign\u00e9e de survivants de l'Holocauste, qui n'a pu obtenir l'autorisation d'\u00e9difier un m\u00e9morial aux martyrs juifs, est d'autant plus en alerte que les d\u00e9clarations antis\u00e9mites dans de nombreux journaux se multiplient sans que les autorit\u00e9s trouvent \u00e0 y redire.\n\u00abLES SLAVES SONT DES BARBARES\u00bb\nInquiets de voir un jour la souverainet\u00e9 grecque contest\u00e9e sur cette r\u00e9gion, d'y voir se craqueler un vernis hell\u00e9nique appliqu\u00e9 de force (de m\u00eame qu'en Thrace avec la minorit\u00e9 turque), tous les partis ont r\u00e9agi violemment, par une mobilisation qui r\u00e9unit dans une union sacr\u00e9e ultranationaliste la gauche comme la droite, ternissant s\u00e9rieusement l'image d\u00e9mocratique des anciens opposants \u00e0 la dictature, les M\u00e9lina Mercouri, Mikis Th\u00e9odorakis et autres... \u00abCette R\u00e9publique de Skopje n'a jamais \u00e9t\u00e9 la Mac\u00e9doine! assure le Premier ministre, Constantin Mitsotakis. Ce nom lui a \u00e9t\u00e9 attribu\u00e9 en 1948 par Staline et Tito. Le but des communistes, \u00e0 l'\u00e9poque, \u00e9tait d'obtenir un acc\u00e8s \u00e0 la mer Eg\u00e9e: Salonique. Nous, imm\u00e9diatement apr\u00e8s la cr\u00e9ation de cette Mac\u00e9doine, nous avons d\u00fb vivre l'am\u00e8re exp\u00e9rience de la guerre civile, organis\u00e9e de l'ext\u00e9rieur, en r\u00e9alit\u00e9. Par les communistes. Leur objectif \u00e9tait de s\u00e9parer la Mac\u00e9doine de la Gr\u00e8ce, pour l'inclure \u00e0 leur pseudo-Mac\u00e9doine, de l'autre c\u00f4t\u00e9 du Rideau de fer.\u00bb\nLes questions territoriales et ethniques ont toujours \u00e9t\u00e9 explosives dans les Balkans. Or, ici, c'est le coeur des Balkans. Nombre d'habitants de Salonique sont des rapatri\u00e9s. Ils vivaient dans la r\u00e9gion de Smyrne, en Turquie, dont ils ont \u00e9t\u00e9 chass\u00e9s - \u00e9chang\u00e9s contre des Turcs de Gr\u00e8ce. L'id\u00e9e que l'on puisse leur contester leur nouvelle patrie les met hors d'eux. Et toute la ville s'\u00e9trangle de col\u00e8re quand on \u00e9voque une Mac\u00e9doine qui ne soit pas grecque. \u00abLa Mac\u00e9doine, c'est ici, pas de l'autre c\u00f4t\u00e9 de la fronti\u00e8re! clame Liana Alexandri, journaliste \u00e0 ?Messimvrini? et correspondante de Radio Pir\u00e9e. L\u00e0-bas, ce sont des Slaves. Des barbares qui veulent se faire passer pour des Grecs. Moi, je ne veux pas \u00eatre oblig\u00e9e de dire \u00e0 mon fils, demain, que la Gr\u00e8ce a une fronti\u00e8re avec la Mac\u00e9doine! Question de fiert\u00e9 ethnique...\u00bb S\u00fbr de tenir l'argument massue, quelqu'un intervient: \u00abImaginez que les Allemands rebaptisent Alsace une partie de l'Allemagne... Vous seriez furieux, comme nous, n'est-ce pas?\u00bb Mais Liana n'a pas termin\u00e9 sa diatribe: \u00abSkopje, c'est la race slave. Ils ne sont pas pareils. Avant, on avait piti\u00e9 d'eux: ils \u00e9taient pauvres, slaves et communistes. Des barbares, quoi! S'ils avaient \u00e9t\u00e9 civilis\u00e9s, peut-\u00eatre que cela aurait \u00e9t\u00e9 diff\u00e9rent... De toute fa\u00e7on, ils vont crever, sans Salonique. Et avec, en plus, leur probl\u00e8me albanais.\u00bb L'effrayant, c'est que, en Gr\u00e8ce, Liana Alexandri n'est pas une extr\u00e9miste.\nDISCOUNT POUR LES MAC\u00c9DONIENS\nDe l'autre c\u00f4t\u00e9 de la fronti\u00e8re, les vendeurs de vieilles cartes de nouvel an d'Ohrid ne comprennent pas: \u00abOn n'avait pas de probl\u00e8mes avec les Grecs, affirme l'un. On leur laissait des paquets d'argent, \u00e0 l'\u00e9poque! Chez nous, on ne trouvait rien. Quand on avait besoin de quelque chose, on allait l'acheter \u00e0 Salonique.\u00bb L'autre rench\u00e9rit: \u00abIl y avait m\u00eame des pancartes sur les boutiques: ?Ici, discount pour les Mac\u00e9doniens''. Pourquoi veulent-ils soudain que nous changions de nom?\u00bb\nA Skopje, Ljubco Georgievski est pr\u00e9sident du VMRO, le Parti d\u00e9mocratique pour l'unit\u00e9 nationale mac\u00e9donienne. Opposition nationaliste, 37 d\u00e9put\u00e9s. \u00abLes Grecs ont mauvaise conscience depuis 1913, dit-il. Depuis que la Mac\u00e9doine a \u00e9t\u00e9 divis\u00e9e en trois. Ils ont peur qu'on leur reprenne leur part du butin. Et ils ont peur de leurs minorit\u00e9s. Elles sont opprim\u00e9es. Les Albanais, chez nous, sont bien mieux trait\u00e9s: \u00e9coles primaires en langue albanaise, droit de s'organiser en partis, d'\u00eatre \u00e9lus. Nous avons m\u00eame des ministres albanais. Pourtant, l'Europe refuse de nous reconna\u00eetre; on veut nous faire changer de nom: c'est \u00e7a, les droits de l'homme, dont vous nous avez rebattu les oreilles? Et le droit des peuples \u00e0 l'autod\u00e9termination? Bafou\u00e9 pour cause de susceptibilit\u00e9 grecque...\u00bb Changer de nom? Le leader du VMRO ne veut pas en entendre parler: \u00abC'est un pr\u00e9texte. Si nous acceptions, les Grecs demanderaient encore autre chose! Nous avons fait toutes les concessions demand\u00e9es, et chaque fois ils exigent plus!\u00bb Georgievski est s\u00fbr de lui: son parti est de plus en plus populaire. L'injustice subie par son pays augmente jour apr\u00e8s jour le nombre des nationalistes, qui se radicalisent.\nMalgr\u00e9 l'embargo, malgr\u00e9 la non-reconnaissance, la Mac\u00e9doine s'efforce de vivre, comme on subit un si\u00e8ge. Un nouvel axe de communication, est-ouest, se d\u00e9veloppe entre la Bulgarie et l'Albanie, pour pallier la fermeture de l'axe traditionnel, nord-sud. Mais les routes sont mauvaises et l'Albanie ne dispose pas, aujourd'hui, d'installations portuaires comparables \u00e0 celles de Salonique. \u00abC'est une situation unique dans l'Histoire, note le ministre des Finances, Djevdet Hajredini: un pays, une nation que l'on refuse de reconna\u00eetre. Nous n'existons pas et n'avons donc pas acc\u00e8s aux aides de la Banque mondiale, du FMI et de tous les organismes mondiaux. Nos citoyens supportent ces difficult\u00e9s. Mais \u00e7a ne pourra pas durer \u00e9ternellement.\u00bb L'ambiance est \u00e0 l'inqui\u00e9tude, \u00e0 Skopje. Chacun souhaite que le pays existe officiellement, afin qu'il ne disparaisse pas, avant que la guerre n'\u00e9clate. Car elle risque fort de passer la fronti\u00e8re. Ce n'est pas la poign\u00e9e de Casques bleus que l'on vient d'y envoyer qui peuvent y changer quelque chose. On le voit chaque jour en Bosnie-Herz\u00e9govine. A quoi sert un soldat sans moyens? A quoi servent les moyens sans but? A quoi sert un but sans volont\u00e9 politique?\nLe long de la fronti\u00e8re avec le Kosovo vit l'essentiel de la communaut\u00e9 albanaise de Mac\u00e9doine. De 20% \u00e0 40% de la population du pays, selon les estimations. Or les Albanais du Kosovo ont proclam\u00e9 une ind\u00e9pendance que les Serbes n'accepteront jamais: cette terre est celle de leurs mythes nationaux. Les haines, au Kosovo, ont atteint un point de non-retour. D\u00e8s que les Serbes seront soulag\u00e9s sur le flanc bosniaque, on peut s'attendre \u00e0 les voir entreprendre le nettoyage ethnique du Kosovo. Comment les Albanais de Mac\u00e9doine resteraient-ils neutres? \u00abIci, c'est diff\u00e9rent, affirme Muhamed Halili, d\u00e9put\u00e9 et membre du Parti de la prosp\u00e9rit\u00e9 d\u00e9mocratique, principale formation albanaise de Mac\u00e9doine. Les Albanais du Kosovo n'acceptent pas de vivre avec les Serbes. Nous, nous acceptons de vivre avec les Mac\u00e9doniens. Avec un statut sp\u00e9cial. Et nous voulons une meilleure repr\u00e9sentation. Mais que les Grecs ne se fassent pas d'illusions: nous nous battrons pour d\u00e9fendre cette r\u00e9publique multinationale dont nous sommes citoyens et qui a pour nom Mac\u00e9doine.\u00bb Pourtant, quand les Albanais du Kosovo viendront chercher aide et refuge chez leurs fr\u00e8res de Mac\u00e9doine, sera-t-il possible \u00e0 ces derniers de rester insensibles? \u00abSi nous ne sommes pas reconnus, dit Stojan Andov, le pr\u00e9sident de l'Assembl\u00e9e de Skopje, il est clair que tous les Albanais - du Kosovo, de Mac\u00e9doine et m\u00eame d'Albanie - chercheront \u00e0 s'unir pour r\u00e9sister aux Serbes. Et ceux-ci nous envahiront pour d\u00e9truire leurs bases arri\u00e8re.\u00bb Et si la Mac\u00e9doine est reconnue? \u00abNos Albanais ne veulent pas de la guerre. Lorsque l'Albanie a \u00e9t\u00e9 attaqu\u00e9e par l'Italie, lors de la Premi\u00e8re Guerre mondiale, ils n'ont pas boug\u00e9. En cas d'explosion au Kosovo, si nous sommes reconnus, nous pourrons organiser des camps d'accueil ici, sous contr\u00f4le international. C'est la seule chance d'\u00e9viter une propagation du conflit.\u00bb\nCette guerre dont personne ne parle, mais \u00e0 laquelle tout le monde pense, risquerait de d\u00e9border des fronti\u00e8res de l'ex-Yougoslavie. L'Albanie serait impliqu\u00e9e par une guerre au Kosovo. Les Turcs ont d\u00e9j\u00e0 affirm\u00e9 qu'ils soutiendraient les Albanais. Les Mac\u00e9doniens d'origine grecque, de la r\u00e9gion de Bitola, tenteraient de passer la fronti\u00e8re pour se r\u00e9fugier en Gr\u00e8ce, qui accepterait mal de voir la Turquie intervenir pr\u00e8s de sa fronti\u00e8re nord. La Bulgarie devrait pr\u00eater main-forte \u00e0 la grosse minorit\u00e9 mac\u00e9donienne d'origine bulgare. La perspective d'entrer en guerre n'enchante pas plus le pays que celle de devoir accueillir un flot de r\u00e9fugi\u00e9s. Mais les nationalistes de la Mac\u00e9doine bulgare, men\u00e9s par l'Organisation de la r\u00e9sistance int\u00e9rieure mac\u00e9donienne, risquent fort de se r\u00e9veiller. Exercice de corde raide pour Sofia, qui a reconnu la R\u00e9publique de Mac\u00e9doine, mais pas la nation mac\u00e9donienne. On peut aussi imaginer que les Roumains d\u00e9cident de venir en aide aux Valaques... Et ainsi de suite, la paix pr\u00e9caire de la r\u00e9gion se d\u00e9faisant comme un tricot dont une maille a fil\u00e9.\nDES EUROP\u00c9ENS RESPECTABLES\nAncien communiste, comme tous les dirigeants des R\u00e9publiques de l'ex-Yougoslavie, le pr\u00e9sident mac\u00e9donien, Kiro Gligorov, a fait, mais avec retard, \u00e0 l'instar de son homologue croate, Franjo Tudjman, toutes les concessions demand\u00e9es par la commission Badinter (charg\u00e9e par la Communaut\u00e9 europ\u00e9enne d'\u00e9valuer la respectabilit\u00e9 juridique des R\u00e9publiques en mal de reconnaissance). La Constitution a \u00e9t\u00e9 amend\u00e9e, pour rassurer Ath\u00e8nes, garantissant l'intangibilit\u00e9 des fronti\u00e8res actuelles. La commission Badinter avait alors recommand\u00e9 de ne pas reconna\u00eetre la Bosnie - gros risques d'explosion - mais d'accepter la Mac\u00e9doine. Les Europ\u00e9ens, dans leur infinie sagesse, ont fait le contraire! On peut admirer aujourd'hui les cons\u00e9quences de politiques \u00e9trang\u00e8res men\u00e9es en fonction d'imp\u00e9ratifs de politique int\u00e9rieure...\n\u00abPourquoi Gligorov insiste-t-il? insiste parall\u00e8lement Constantin Mitsotakis. La plupart des pays communistes ont chang\u00e9 de nom en devenant ind\u00e9pendants... Pourquoi s'accroche-t-il, s'il n'a pas d'arri\u00e8re-pens\u00e9es? C'est pourtant un homme raisonnable. De valeur, je l'avoue. M\u00eame s'il est un d\u00e9mocrate... r\u00e9cent! Je vous assure que la Gr\u00e8ce est tout \u00e0 fait calme. Vous ne verrez rien, ici, d'extr\u00e9miste. Nous nous comportons comme des Europ\u00e9ens responsables et respectables. Qu'ils s'appellent ?R\u00e9publique du Vardar?, par exemple, et nous les reconna\u00eetrons. Et m\u00eame nous les aiderons...\u00bb A Salonique, le vent du nord, c'est le \u00abvardar\u00bb. Changera-t-on le nom du vent? \u00abLa t\u00eate haute, Byzance de nouveau!\u00bb clame, \u00e0 Ath\u00e8nes, le journal \u00abStoxos\u00bb. Et, plus loin: \u00abIl n'y a qu'une solution au nord: une fronti\u00e8re avec la Serbie.\u00bb\nUn adolescent grec de 17 ans a \u00e9t\u00e9 arr\u00eat\u00e9 \u00e0 Ath\u00e8nes pour avoir distribu\u00e9 un tract qui disait: \u00abNon au nationalisme! Les descendants d'Alexandre le Grand ne sont pas skopiotes ni grecs: ils sont morts. Alexandre le Grand \u00e9tait un criminel de guerre. La Mac\u00e9doine appartient \u00e0 tous ses peuples.\u00bb La justice l'a condamn\u00e9 \u00e0 un an de prison. Cela ne s'est pas pass\u00e9 en Irak ni au Moyen Age, mais dans la Communaut\u00e9 europ\u00e9enne, le 17 d\u00e9cembre 1992.\nPHOTOS: Constantin Mitsotakis, Premier ministre grec. Ljubco Georgievski, pr\u00e9sident du Parti d\u00e9mocratique pour l'unit\u00e9 de la Mac\u00e9doine.", "url": "https://www.lexpress.fr/informations/qui-a-peur-de-la-macedoine_592826.html"}, {"title": "FALLAIT-IL TUER LOUIS XVI?", "text": "Le 21 janvier \u00e0 10 h 12, il y aura exactement deux si\u00e8cles, la t\u00eate de Louis Capet tombait... Mais le proc\u00e8s n'est toujours pas termin\u00e9. Et les pouvoirs publics h\u00e9sitent encore \u00e0 autoriser les comm\u00e9morations. C'est que l'affaire Louis XVI a laiss\u00e9 d'\u00e9tranges traces dans l'inconscient national.\nLa R\u00e9volution fran\u00e7aise a certainement apport\u00e9 la libert\u00e9. Mais pas encore celle qu'a recommand\u00e9e Freud. Deux si\u00e8cles n'ont pas liquid\u00e9 les tabous. Tabou, la Terreur! Un gigantesque et hollywoodien spectacle de music-hall sur les Champs-Elys\u00e9es, le 14 juillet 1989, en l'honneur de la prise de la Bastille: la m\u00e9moire de la France (o\u00f9, Beaumarchais l'a dit, tout finit par des chansons) doit s'en tenir l\u00e0. Tabou aussi, l'ex\u00e9cution de Louis XVI, le 21 janvier 1793, sur la place qui deviendra la place de la Concorde. Le comit\u00e9 qui s'est constitu\u00e9 pour c\u00e9l\u00e9brer le bicentenaire de l'\u00e9v\u00e9nement souhaitait inviter \u00e0 y d\u00e9poser des milliers de bougies, dans la nuit du 20 au 21. Pas question! Le pr\u00e9fet de police de Paris, Pierre Verbrugghe, et son maire, Jacques Chirac, sont tomb\u00e9s d'accord l\u00e0-dessus. La manifestation risquerait de causer des troubles et de g\u00eaner la circulation. Sans compter que le comit\u00e9 a lou\u00e9 des panneaux publicitaires dans le m\u00e9tro Concorde pour y afficher le testament que le roi d\u00e9chu r\u00e9digea \u00e0 la No\u00ebl 1792. Compromis final: la ville arrangera un bout de pelouse au pied de la statue de Brest, o\u00f9 les passants pourront jeter des fleurs...\nDe m\u00eame, l'archev\u00each\u00e9 a refus\u00e9 d'ouvrir les portes de Notre-Dame pour une messe de requiem. Quitte \u00e0 se voir objecter qu'elle en a vu d'autres, la vieille cath\u00e9drale, depuis le sacre du liberticide Napol\u00e9on par le pape Pie VII jusqu'aux imposantes fun\u00e9railles de Philippe Henriot, ministre de Vichy et ardent collaborateur, abattu par la R\u00e9sistance en juin 1944. Mais, en 1993, Notre-Dame para\u00eet vouloir se refaire une virginit\u00e9.\nBref, aujourd'hui encore, l'affaire Louis XVI d\u00e9range. Libre, bien s\u00fbr, aux porteurs de chandelles d'aller les aligner \u00e0 Versailles, si tel est leur plaisir. Ou d'assister \u00e0 des offices, \u00e0 la chapelle expiatoire, \u00e0 la Madeleine, \u00e0 Saint-Germain-l'Auxerrois, \u00e0 Saint-Denis ou dans des cath\u00e9drales de province. Ou encore d'organiser des colloques en Sorbonne, au S\u00e9nat, au Palais de justice (auxquels participent des hommes aussi diff\u00e9rents que Jean-Denis Bredin et Me Jean-Marc Varaut). L'attitude officielle a de quoi laisser perplexe Frederick Graham, le pr\u00e9sident des Cincinnati - ces descendants des Insurgents - qui vient d'outre-Atlantique pour t\u00e9moigner la reconnaissance des Etats-Unis au souverain gr\u00e2ce \u00e0 qui ils sont parvenus \u00e0 l'ind\u00e9pendance. \u00abLa Fayette, nous voici!\u00bb tr\u00e8s bien. Mais \u00abLouis XVI, nous voil\u00e0!\u00bb non.\n\u00abCertains membres du comit\u00e9, il est vrai, n'ont rien fait pour arrondir les angles\u00bb, reconna\u00eet l'un des organisateurs. Car ceux-l\u00e0 auraient souhait\u00e9 transformer un rappel historique - compr\u00e9hensible, apr\u00e8s tout - en d\u00e9monstration mi-politique, mi-mondaine et tout \u00e0 fait m\u00e9diatique, gr\u00e2ce \u00e0 un cort\u00e8ge de vedettes. Bravant la \u00abgueuse\u00bb et le ridicule, ils ont quelquefois r\u00eav\u00e9 d'\u00e9glises rev\u00eatues de tentures noires, avec en broderie des larmes d'argent, comme dans le bon vieux temps - le tout assorti de messes selon le rite de Pie V. L'\u00e9crivain Genevi\u00e8ve Dormann, irrit\u00e9e des r\u00e9ticences du cardinal Jean-Marie Lustiger, est all\u00e9e dans une interview jusqu'\u00e0 dire qu'il \u00e9tait un \u00abgland\u00bb. Ce qui lui a valu d'\u00eatre exclue du comit\u00e9. En effet, trop c'est trop. Et les exc\u00e8s de langage, de z\u00e8le et... de vanit\u00e9 masquent que ce comit\u00e9 est loin de ne regrouper que des nostalgiques de l'Ancien R\u00e9gime ou des porte-\u00e9tendards de l'extr\u00eame droite. Il a d'ailleurs eu soin de tenir \u00e0 respectable distance les pr\u00e9tendants fran\u00e7ais \u00e0 la couronne, descendants du r\u00e9gicide Philippe d'Orl\u00e9ans - et tout ce qui peut rappeler, de pr\u00e8s ou de loin, le Front national. Il compte une demi-douzaine d'acad\u00e9miciens, comme Jean-Fran\u00e7ois Deniau, dont on aurait du mal \u00e0 faire un thurif\u00e9raire de Jean-Marie Le Pen. Le g\u00e9n\u00e9ral Alain de Boissieu, ancien grand chancelier de la L\u00e9gion d'honneur et gendre du fondateur de la Ve R\u00e9publique, y c\u00f4toie le pieux Henri Tisot, fameux imitateur de De Gaulle. Des protestants en font partie: Philippe Vassaux, pasteur de l'oratoire du Louvre; le recteur Jacques Bompaire, pr\u00e9sident honoraire de la Soci\u00e9t\u00e9 de l'histoire du protestantisme fran\u00e7ais.\nEt aussi des juifs, m\u00eame si des d\u00e9bordements, tels ceux de Genevi\u00e8ve Dormann, ou la pr\u00e9sence de Jacques Dufilho, qui se pla\u00eet \u00e0 afficher son culte du mar\u00e9chal P\u00e9tain, ont conduit le grand rabbin de Paris, Alain Goldmann, \u00e0 se tenir \u00e0 l'\u00e9cart. Ce n'est pas uniquement au titre d'immortel que Maurice Rheims a adh\u00e9r\u00e9. \u00abJe suis juif, originaire d'Alsace, o\u00f9 ma famille a v\u00e9cu depuis des g\u00e9n\u00e9rations. Peut-\u00eatre m\u00eame depuis le Moyen Age. Et je ne peux pas oublier que Louis XVI est le premier des souverains fran\u00e7ais \u00e0 avoir reconnu aux juifs un statut et la nationalit\u00e9 fran\u00e7aise. Ce qui me guide est un sentiment de justice et de reconnaissance.\u00bb Propos auxquels font \u00e9cho ceux de la baronne Elie de Rothschild: \u00abIl faut r\u00e9habiliter Louis XVI.\u00bb Berthe Paulette Abravanel, dont le mari, Edgard, d\u00e9c\u00e9d\u00e9 en 1981, fut secr\u00e9taire g\u00e9n\u00e9ral du Fonds social juif unifi\u00e9, est du m\u00eame avis. Enfin, Fran\u00e7oise Job, historienne, rappelle que la synagogue de Lun\u00e9ville, o\u00f9 son mari est pr\u00e9sident de la communaut\u00e9 isra\u00e9lite, a \u00e9t\u00e9 la premi\u00e8re \u00e0 \u00eatre b\u00e2tie gr\u00e2ce \u00e0 la permission de Louis XVI, en 1786. \u00abSa fa\u00e7ade \u00e9tait orn\u00e9e de fleurs de lis et de la couronne royale, qui ont \u00e9t\u00e9 martel\u00e9es sous la Terreur.\u00bb Et de signaler aussi qu'\u00e0 Nancy la synagogue, achev\u00e9e en 1790, poss\u00e9dait une chaire de lecture orn\u00e9e des m\u00eames embl\u00e8mes. Fran\u00e7oise Job, donc, trouve l\u00e9gitime la comm\u00e9moration. Tout en pr\u00e9cisant: \u00abJe suis bonne r\u00e9publicaine.\u00bb\nUN \u00c9DIT EN FAVEUR DES JUIFS\nAinsi, on commence \u00e0 entrevoir pourquoi l' \u00abaffaire Louis XVI\u00bb d\u00e9range. Elle exclut les id\u00e9es toutes faites. C'est \u00e0 l'invitation de Chr\u00e9tien Guillaume de Malesherbes (son futur d\u00e9fenseur devant la Convention) que le roi \u00abtr\u00e8s chr\u00e9tien\u00bb prend des mesures en faveur des r\u00e9form\u00e9s, puis des juifs, notamment ceux d'Alsace et de Lorraine. Il s'agit d'accorder \u00e0 ces derniers \u00abce que le droit naturel ne permet pas de leur refuser, de faire constater leurs naissances, leurs mariages et leurs morts afin de jouir, comme tous les autres sujets, des effets civils qui en r\u00e9sultent\u00bb. Ces effets civils? Le pouvoir de tester, d'avoir la propri\u00e9t\u00e9 de leur habitation, etc.\nL'aboutissement sera l'\u00e9dit de tol\u00e9rance de 1787. Il prouve que Louis XVI savait prendre des risques. Strasbourg, o\u00f9 les juifs, \u00e0 l'entr\u00e9e de la ville, devaient verser une taxe qui les assimilait aux animaux, s'indigne. Une partie du haut clerg\u00e9 aussi, sans tenir compte que le souverain a eu la pr\u00e9caution d'affirmer que le catholicisme \u00e9tait la seule religion du royaume. Un membre du parlement de Paris, Jean-Jacques Duval d'Espremenil, s'\u00e9criera: \u00abJ\u00e9sus-Christ est crucifi\u00e9 une seconde fois!\u00bb Pis: le roi fait des m\u00e9contents chez les s\u00e9farades du Sud-Ouest. Ceux-ci redoutent que certains de leurs privil\u00e8ges, tr\u00e8s anciens, ne soient compromis si on se met \u00e0 les \u00e9tendre aux ashk\u00e9nazes de l'Est.\nAu bout du compte, lorsque l'abb\u00e9 Gr\u00e9goire propose \u00e0 la Constituante de faire des juifs de France des \u00abcitoyens fran\u00e7ais\u00bb, il s'inscrit dans le droit fil de ce qu'entreprit librement le roi avant 1789. En mieux? Oui et non. Les d\u00e9crets du souverain reviennent, en gros, \u00e0 leur accorder la \u00abnaturalit\u00e9\u00bb (on dirait: naturalisation). Mais progressivement, pragmatiquement. Le cur\u00e9, lui, entend dogmatiquement \u00abr\u00e9g\u00e9n\u00e9rer\u00bb des \u00eatres perdus dans des \u00abr\u00eaveries talmudiques\u00bb, constituant un \u00abcloaque o\u00f9 sont accumul\u00e9s les d\u00e9lires de l'esprit humain\u00bb. On con\u00e7oit que le centre Rachi (centre culturel parisien du juda\u00efsme) ait rechign\u00e9 lorsque Robert Badinter voulut, en 1989, qu'il attribu\u00e2t \u00e0 son grand amphith\u00e9\u00e2tre le nom de Gr\u00e9goire. L'abb\u00e9 r\u00e9publicain \u00e9tait inspir\u00e9, il est vrai, par de grands principes. Tandis que Louis XVI se bornait \u00e0 parler des \u00abdroits de l'humanit\u00e9\u00bb...\nLes droits de l'humanit\u00e9? Un paradoxe de plus. Lorsque, en 1785, Louis XVI (f\u00e9ru de g\u00e9ographie) ordonne l'exp\u00e9dition de La P\u00e9rouse, il recommande: \u00abLe sieur La P\u00e9rouse, dans toutes les occasions, en usera avec beaucoup de douceur et d'humanit\u00e9 envers les diff\u00e9rents peuples qu'il visitera dans le cours de son voyage.\u00bb Contradictions de nos contemporains. Parmi leurs sujets de remords, deux des plus constants sont l'antis\u00e9mitisme et le colonialisme, avec leur sinistre cort\u00e8ge d'ombres. Mais ils n\u00e9gligent de consid\u00e9rer que \u00abCapet\u00bb, en ces deux domaines, pouvait aller \u00e0 contre-courant des pr\u00e9jug\u00e9s de son temps - et de celui qui suivra...\nAlors, fallait-il tuer Louis XVI? La question am\u00e8ne \u00e0 s'interroger sur l'homme et sur les conditions de son proc\u00e8s.\nDe l'homme les Fran\u00e7ais se font rarement une id\u00e9e exacte. Livrez-vous \u00e0 un test: \u00abQuelle \u00e9tait sa taille?\u00bb La description la plus fr\u00e9quente est celle d'un petit rondouillard. Il \u00e9tait corpulent, soit, mais il mesurait probablement entre 1,85 et 1,90 m\u00e8tre. Paul et Pierrette Girault de Coursac, qui lui ont consacr\u00e9 de nombreux ouvrages, ont relev\u00e9 les dimensions du manteau confectionn\u00e9 pour le sacre: 1,62 m\u00e8tre de l'encolure aux pieds - ce qui tend, selon eux, \u00e0 accr\u00e9diter l'hypoth\u00e8se la plus haute. Un livre r\u00e9cent d'Annie Duprat, \u00abLe Roi d\u00e9capit\u00e9\u00bb (Cerf), montre du reste le r\u00f4le que la caricature, \u00e0 l'\u00e9poque r\u00e9volutionnaire, a jou\u00e9 pour rabaisser, dans l'imaginaire populaire, la repr\u00e9sentation du roi.\nMais les st\u00e9r\u00e9otypes ont la vie dure. Ils retiennent surtout le mari complaisant, l'amateur de chasse et le bricoleur en serrurerie. Or Louis XVI \u00e9tait ce qu'on appellerait aujourd'hui un \u00abhomme de culture\u00bb. Il parle couramment l'anglais, l'allemand (sa m\u00e8re \u00e9tait Marie-Jos\u00e8phe de Saxe), pratique l'italien et l'espagnol. Ce lettr\u00e9 r\u00e9dige de sa main le pr\u00e9ambule de l'edit de tol\u00e9rance de 1787. Mais surtout, par l'int\u00e9r\u00eat qu'il porte aux techniques, il fait figure, en son temps, de souverain moderne. Il contribue au financement du ballon des fr\u00e8res Montgolfier. C'est sous son r\u00e8gne qu'a lieu, en 1785, la premi\u00e8re travers\u00e9e de la Manche par voie a\u00e9rienne, \u00e0 bord d'un a\u00e9rostat pilot\u00e9 par Jean-Pierre Blanchard, et que Claude Fran\u00e7ois Jouffroy d'Abbans fait naviguer sur la Sa\u00f4ne, en 1776, le premier bateau \u00e0 vapeur. Il se montre attentif devant les recherches du chimiste Antoine de Lavoisier. Et plus encore devant les m\u00e9caniques cr\u00e9\u00e9es par Jacques de Vaucanson, qui n'invente pas seulement des \u00abgadgets\u00bb, comme le \u00abJoueur de fl\u00fbte traversi\u00e8re\u00bb, mais aussi les premiers m\u00e9tiers \u00e0 tisser enti\u00e8rement automatiques et une perceuse dont les dispositifs, dit le Robert, \u00abconstituent les organes essentiels des machines-outils actuelles\u00bb. Il ouvre au public un b\u00e2timent o\u00f9 celui-ci assistera \u00e0 des d\u00e9monstrations du fonctionnement des machines nouvelles - jetant ainsi les bases des Arts et M\u00e9tiers. Il n'h\u00e9site pas \u00e0 se faire \u00abinoculer\u00bb pour prouver que cette m\u00e9thode (qui consiste \u00e0 introduire dans l'organisme une goutte de pus d'un individu en voie de gu\u00e9rir de la petite v\u00e9role) peut pr\u00e9server de la maladie (le vaccin de Jenner n'appara\u00eetra qu'en 1796). On lui pr\u00eate m\u00eame d'avoir critiqu\u00e9, pour l'am\u00e9liorer, la forme du couperet de la machine que le d\u00e9put\u00e9 aux \u00e9tats g\u00e9n\u00e9raux Joseph Ignace Guillotin a import\u00e9e pour adoucir la fin des condamn\u00e9s \u00e0 mort. En tout cas, il a d\u00e9j\u00e0, avant 1789, aboli la torture. Et, dans un domaine plus innocent, il s'est pr\u00e9occup\u00e9 du lancement de la pomme de terre, introduite par Antoine Parmentier en France un an avant son accession au tr\u00f4ne.\nEtait-il fait pour r\u00e9gner? En principe, il n'y \u00e9tait pas destin\u00e9, puisqu'il avait un fr\u00e8re a\u00een\u00e9, aupr\u00e8s duquel, aux yeux de ses parents, il faisait m\u00e9diocre figure. \u00abIl \u00e9tait le mal-aim\u00e9\u00bb, \u00abun souffre-douleur\u00bb, estime Evelyne Lever dans son \u00abLouis XVI\u00bb (Fayard). Mais l'a\u00een\u00e9 meurt \u00e0 l'\u00e2ge de 10 ans. Sto\u00efquement. D\u00e9votement. En offrant ses souffrances \u00e0 Dieu. Un mod\u00e8le pour celui qui devient ainsi le petit Dauphin. Le sentiment religieux, en effet, offre l'une des clefs du caract\u00e8re de Louis XVI. Il est, contrairement \u00e0 son grand p\u00e8re Louis XV, peu port\u00e9 sur le sexe. Il a horreur de faire couler le sang. L'onction du sacre de Reims - le \u00abhuiti\u00e8me sacrement\u00bb - lui confirme qu'autant qu'un \u00abdroit divin\u00bb il a un \u00abdevoir divin\u00bb. D'o\u00f9 ses scrupules en face de la Constitution civile du clerg\u00e9, que la Constituante veut imposer. C'est \u00e0 son sujet qu'il exercera un veto peu politique, pr\u00e9lude de sa chute. En 1993, ce veto, pour Mgr Jean Honor\u00e9, archev\u00eaque de Tours et seul r\u00e9dacteur fran\u00e7ais du nouveau cat\u00e9chisme, vaut bien une messe. Il la dira en sa cath\u00e9drale...\nDERNIER OUTRAGE\nLe \u00abtr\u00e8s chr\u00e9tien\u00bb le restera jusqu'au bout. Son comportement \u00e0 la tour du Temple surprendra ses gardiens. Ils le voient soigner son valet de chambre, Cl\u00e9ry, alit\u00e9 \u00e0 cause d'une maladie. M\u00eame ses adversaires les plus d\u00e9clar\u00e9s n'ont pu s'emp\u00eacher d'\u00e9prouver une sorte d'admiration devant sa fermet\u00e9 au seuil de la mort. Comme il a obtenu de la Convention l'assistance d'un pr\u00eatre \u00abnon jureur\u00bb, l'abb\u00e9 Henri Edgeworth de Firmont, il se pr\u00e9occupe du sort qui lui sera r\u00e9serv\u00e9, au moment de descendre du carrosse qui l'a amen\u00e9 au pied de l'\u00e9chafaud. Un mouvement d'orgueil lui fait-il refuser que le bourreau lui lie les mains? Il suffit que le confesseur l'invite \u00e0 voir dans ce \u00abdernier outrage\u00bb une imitation de la Passion de Christ pour qu'il c\u00e8de. Ultime r\u00e9miniscence de l'Evangile: avant d'\u00eatre bascul\u00e9 sur la planche, il dit qu'il pardonne et demande que son sang ne retombe pas sur la France.\nMais ces tableaux \u00e9difiants vont \u00eatre \u00e0 l'origine d'une double d\u00e9formation. D'un c\u00f4t\u00e9, les royalistes r\u00e9pandront l'image saint-sulpicienne du \u00abroi martyr\u00bb. Du c\u00f4t\u00e9 oppos\u00e9 se figera la vision d'un monarque \u00e0 la rigueur pas m\u00e9chant homme, mais incapable, irr\u00e9aliste, irr\u00e9solu, imbu d'une foi mystique en sa mission, subordonn\u00e9 aux volont\u00e9s de son \u00e9pouse, Marie-Antoinette. Et qui de surcro\u00eet rate ses entreprises, qu'il s'agisse de la fuite \u00e0 Varennes ou d'une trahison de son pays avec l'\u00e9tranger.\nEn r\u00e9sum\u00e9, on n'a pas fini de faire et refaire le proc\u00e8s de Louis XVI. Au xixe si\u00e8cle, Jules Michelet \u00e9crit: \u00abLe proc\u00e8s \u00e9tait impossible en 93, on n'avait nulle pi\u00e8ce d\u00e9cisive contre le roi...\u00bb Mais il poursuit: \u00abLouis XVI \u00e9tait coupable. Il suffit pour s'en convaincre de mettre en face, d'une part, ses all\u00e9gations, d'autre part, les all\u00e9gations contraires, les accablants aveux qu'ont faits, surtout depuis 1815, les royalistes fran\u00e7ais et \u00e9trangers, les plus d\u00e9vou\u00e9s serviteurs du roi.\u00bb Jean Jaur\u00e8s est lui aussi convaincu de la justesse de la sentence prononc\u00e9e contre Capet. Mais, dans son \u00abHistoire socialiste de la R\u00e9volution fran\u00e7aise\u00bb, il ne r\u00e9siste pas \u00e0 la tentation d'\u00e9crire le plaidoyer qu'aurait d\u00fb prononcer Louis XVI, tout en acceptant son ch\u00e2timent: \u00abC'est \u00e0 moi seul, c'est \u00e0 ce que vous appelez mes trahisons que vous imputez la responsabilit\u00e9 des agitations dont souffre la France. Et c'est sur la t\u00eate d'un seul homme que vous faites tomber tout le poids d'\u00e9v\u00e9nements immenses. Prenez garde, vous qui vous croyez r\u00e9publicains! Penser ainsi, c'est encore \u00eatre monarchiste, car, s'il est vrai qu'un seul homme d\u00e9termine en bien ou en mal la marche de l'Histoire, le droit de la monarchie est fond\u00e9. La nation accusatrice d'un c\u00f4t\u00e9 et un individu accus\u00e9 de l'autre: c'est la monarchie retourn\u00e9e, mais c'est encore la monarchie.\u00bb\nEn 1993, l'avocat Paul Lombard \u00e9prouve \u00e0 son tour le besoin de reprendre le \u00abProc\u00e8s du roi\u00bb, titre du livre qu'il publie aux \u00e9ditions Bernard Grasset le 19 janvier. Pour commencer, il rappelle le nombre consid\u00e9rable de citoyens qui, non sans vaillance, se proposent comme d\u00e9fenseurs du souverain mis en accusation. Dans le lot, le nom le plus c\u00e9l\u00e8bre est celui d'Olympe de Gouges, r\u00e9publicaine et anc\u00eatre des f\u00e9ministes. Les trois conseils retenus par Louis XVI, Fran\u00e7ois Denis Tronchet, Malesherbes et leur cadet, Romain Des\u00e8ze (il ne sera anobli que sous la Restauration), auraient-ils pu mieux soutenir la cause? En tout cas, Me Lombard explique pourquoi le roi ne fait que de br\u00e8ves d\u00e9clarations et n'est convoqu\u00e9 que deux fois devant l'Assembl\u00e9e. \u00abLa proc\u00e9dure adopt\u00e9e par la Convention est hybride. Elle emprunte \u00e0 celle de l'Ancien R\u00e9gime, qui \u00e9tait essentiellement \u00e9crite, et \u00e0 la proc\u00e9dure nouvelle, qui accorde un droit \u00e0 la parole.\u00bb Le principal d\u00e9tail \u00e0 retenir, c'est que le roi demande \u00e0 Des\u00e8ze de supprimer tous les passages o\u00f9 il fait appel \u00e0 la sensibilit\u00e9 des juges: \u00abJe ne veux pas les attendrir.\u00bb Le propos indique que lui aussi demande justice. \u00abOn assiste \u00e0 l'affrontement de deux logiques\u00bb, estime Lombard. Selon l'une, Louis Capet doit rendre des comptes \u00e0 la nation. Selon l'autre, celle du sacre, la l\u00e9galit\u00e9 r\u00e9side en la personne du roi - que la Constitution avait d'ailleurs reconnue inviolable.\nEnfin, l'avocat l\u00e8ve un \u00e9trange li\u00e8vre. Le vote a-t-il \u00e9t\u00e9 truqu\u00e9, manipul\u00e9? Il pense que \u00able seuil fatidique des 361 voix ne fut pas atteint et que la mort fut mise en ballottage\u00bb. Il va ainsi encore plus loin que ceux qui s'ent\u00eatent (contre les d\u00e9comptes des historiens) \u00e0 soutenir qu'elle ne fut acquise qu'\u00e0 une voix. Ce qui l'intrigue \u00e9minemment, c'est le vote du d\u00e9put\u00e9 Champigny-Cl\u00e9ment, d'Indre-et-Loire. La presse de l'\u00e9poque (elle \u00e9tait pr\u00e9sente) note qu'il dit \u00e0 la tribune: \u00abJe vote pour la r\u00e9clusion et ensuite pour la d\u00e9portation un an apr\u00e8s la paix.\u00bb Les archives parlementaires lui font d\u00e9clarer: \u00abLa mort est terrible, mais elle ne peut l'\u00eatre trop pour un tyran, je vote pour la mort du roi.\u00bb\nPassons. De toute mani\u00e8re, le proc\u00e8s de Louis XVI offre \u00e0 notre \u00e9poque d'autres raisons d'\u00e9prouver quelque g\u00eane. En premier lieu, le traitement qui lui est inflig\u00e9 au Temple. Il compara\u00eet avec une barbe de trois jours devant la Convention parce qu'on lui a retir\u00e9 son rasoir, de peur... qu'il ne se suicide. On le s\u00e9pare de son fils, auquel il donnait des le\u00e7ons de latin, quand il ne lisait pas le proc\u00e8s de Charles Ier d'Angleterre ou l' \u00abImitation de J\u00e9sus-Christ\u00bb. Il ne pourra revoir sa famille que pour lui annoncer qu'il va mourir le lendemain.\nMais, surtout, la \u00ablogique\u00bb de ses accusateurs fait parfois froid dans le dos. \u00abIl ne s'agit pas de le juger, mais de le tuer!\u00bb rugit Danton. Sur quoi rench\u00e9rit Saint-Just: \u00ab... Le roi doit \u00eatre jug\u00e9 en ennemi... Nous avons moins \u00e0 le juger qu'\u00e0 le combattre...\u00bb Autrement dit, le crime de Louis est d'\u00eatre roi: \u00abNul ne peut r\u00e9gner innocemment.\u00bb Rien d'\u00e9tonnant si le premier critique du proc\u00e8s fut un philosophe, Emmanuel Kant. Son argumentation pourrait se r\u00e9sumer sommairement ainsi: \u00abLe meurtre du monarque devient un acte unique qui n'engage aucun principe, un meurtre qui ne peut \u00eatre l\u00e9gitim\u00e9 par le droit. Mais, une fois qu'un proc\u00e8s l'accompagne, il para\u00eet, malgr\u00e9 tout, r\u00e9gi par un principe. Et, \u00e0 partir de celui-ci, le meurtre de ses ennemis peut devenir une pratique habituelle et apparemment justifi\u00e9e.\u00bb En d'autres termes, le pr\u00e9c\u00e9dent \u00e9tabli risque d'\u00eatre dangereusement \u00e9tendu. \u00abSi r\u00e9gner est un crime, de mani\u00e8re implicite avoir \u00e9t\u00e9 noble, pr\u00eatre, riche, suspect ou \u00e9go\u00efste est aussi criminel\u00bb, remarque l'historien Ferenc Feher. A la limite, on aboutit \u00e0 l'hitl\u00e9risme, pour lequel le crime d'un juif est d'\u00eatre juif.\nAu xxe si\u00e8cle, Albert Camus, dans \u00abL'Homme r\u00e9volt\u00e9\u00bb (1951), s'est livr\u00e9 au proc\u00e8s du proc\u00e8s. \u00abLe 21 janvier, \u00e9crit-il, avec le meurtre du roi-pr\u00eatre s'ach\u00e8ve ce qu'on a appel\u00e9 significativement la Passion de Louis XVI. Certes, c'est un r\u00e9pugnant scandale d'avoir pr\u00e9sent\u00e9 comme un grand moment de notre histoire l'assassinat public d'un homme faible et bon. Cet \u00e9chafaud ne marque pas un sommet, il s'en faut. Il reste au moins que, par ses attendus et ses cons\u00e9quences, le jugement du roi est \u00e0 la charni\u00e8re de notre histoire contemporaine. Il symbolise la d\u00e9sacralisation de cette histoire et la d\u00e9sincarnation du Dieu chr\u00e9tien. Dieu se m\u00ealait jusqu'ici \u00e0 l'Histoire par les rois. Mais on tue son repr\u00e9sentant historique, il n'y a plus de roi. Il n'y a donc plus qu'une apparence de Dieu rel\u00e9gu\u00e9e dans le ciel des principes.\u00bb Camus va plus loin. Il voit dans Saint-Just un \u00abth\u00e9ologien\u00bb d'un genre nouveau: le th\u00e9ologien des totalitarismes. Qui, bien s\u00fbr, pr\u00f4ne la vertu. Alors il lui r\u00e9torque: \u00abNul n'est vertueux innocemment.\u00bb En effet: \u00abSi les grands principes ne sont pas fond\u00e9s, si la loi n'est rien qu'une disposition provisoire, elle n'est plus faite que pour \u00eatre tourn\u00e9e ou pour \u00eatre impos\u00e9e. Sade ou la dictature, le terrorisme individuel ou le terrorisme d'Etat, c'est, d\u00e8s l'instant o\u00f9 la r\u00e9volte se coupe de ses racines et se prive de toute morale concr\u00e8te, l'une des alternatives du xxe si\u00e8cle\u00bb.\nDES INTERPR\u00c9TATIONS FANTAISISTES\nQuittons ces profondeurs. Pour constater que l'affaire Louis XVI a laiss\u00e9 des traces bizarres dans l'inconscient national. \u00abPenser \u00e0 la mort de Louis XVI\u00bb, c'est-\u00e0-dire \u00e0 rien de pr\u00e9cis, est devenu une expression famili\u00e8re. Et que de mythes autour de l'\u00e9v\u00e9nement du 21 janvier 1793! La R\u00e9volution s'est vue interpr\u00e9t\u00e9e comme une revanche des Gaulois sur les conqu\u00e9rants francs, qui les ont asservis. A l'appui, la Phrygie et le souvenir des temps o\u00f9 des Gaulois habitaient l'Anatolie: d'o\u00f9 l'association symbolique du bonnet et du coq, qui lui aussi est phrygien - l'oiseau phrygien, d'apr\u00e8s Hom\u00e8re. Autre fantaisie, le 21 janvier devient l'aboutissement d'une machination de la franc-ma\u00e7onnerie, consid\u00e9r\u00e9e comme l'h\u00e9riti\u00e8re des Templiers br\u00fbl\u00e9s par Philippe le Bel. Louis XVI (n'est-ce pas?) n'a-t-il pas \u00e9t\u00e9, par un juste retour des choses, emprisonn\u00e9 au Temple? Capet, du coup, est assimil\u00e9 aux rois maudits. \u00abC'est la vengeance de Jacques de Molay!\u00bb s'\u00e9crie - d'apr\u00e8s la l\u00e9gende - un t\u00e9moin au moment o\u00f9 sa t\u00eate tombe... Ajoutons-y les fantasmes litt\u00e9raires. C\u00e9line bougonne que les Bourbons sont tous des juifs. Il n'y a qu'\u00e0 voir, dit-il, la longueur de leur nez! Robert Brasillach froncera les sourcils: on n'a pas le droit de compromettre ainsi la noble cause de l'antis\u00e9mitisme.\nMais ce qui est infiniment plus s\u00e9rieux, ce sont, toujours dans l'inconscient, d'autres traces, qui, elles, comportent une s\u00e9rie de cons\u00e9quences politiques. Elles durent encore. L'histoire de la France depuis deux si\u00e8cles para\u00eet impr\u00e9gn\u00e9e de la recherche du p\u00e8re en qui s'incarne un ex\u00e9cutif fort. Cela donnera les Napol\u00e9on, Ier et III. Il s'en faudra de peu que la monarchie soit r\u00e9tablie apr\u00e8s le d\u00e9sastre de 1871. Apr\u00e8s celui de juin 1940, le r\u00e9gime de Vichy s'est \u00e9tabli sous les auspices d'un vieillard au visage rassurant de bon grand-p\u00e8re. Et quand Pierre Laval veut flatter Philippe P\u00e9tain, il lui susurre: \u00abSavez-vous, monsieur le Mar\u00e9chal, que vous avez plus de pouvoirs que Louis XIV?\u00bb Sous la IVe R\u00e9publique, Vincent Auriol confiera qu'il n'a jamais autant ressenti la grandeur de la fonction de pr\u00e9sident de la R\u00e9publique que le jour o\u00f9 il a pos\u00e9 la barrette de cardinal sur la t\u00eate du nonce Roncalli (futur Jean XXIII) agenouill\u00e9 devant lui - un privil\u00e8ge des rois de France.\nQuant \u00e0 la Ve R\u00e9publique... Me Jean-Marc Varaut rappelle une conversation entre le g\u00e9n\u00e9ral de Gaulle et Alain Peyrefitte: \u00abCe que j'ai essay\u00e9 de faire, c'est d'op\u00e9rer la synth\u00e8se entre la monarchie et la r\u00e9publique. - Une r\u00e9publique monarchique? - Si vous voulez. Plut\u00f4t une monarchie r\u00e9publicaine.\u00bb C'est encore \u00e0 l'anc\u00eatre de nos r\u00e9volutions que se r\u00e9f\u00e8re de Gaulle dans la tourmente de 1968. \u00abJe ne serai pas Louis XVI\u00bb, aurait-il dit. En tout cas, son brusque et secret d\u00e9part pour Baden-Baden ressemble assez \u00e0 une fuite \u00e0 Varennes - mais r\u00e9ussie. Tout comme, dans son appel \u00e0 la R\u00e9sistance, son \u00abMoi, g\u00e9n\u00e9ral de Gaulle...\u00bb \u00e9voque, par r\u00e9sonance, le testament (d'une fort belle langue, au reste) du souverain captif: \u00abMoi, Louis, XVIe du nom...\u00bb\nEt que dire des successeurs! Georges Pompidou, appel\u00e9 \u00e0 refuser une gr\u00e2ce, tremble \u00e0 l'id\u00e9e d'exercer un droit r\u00e9galien. La crainte r\u00e9v\u00e9rentielle qu'inspire le pouvoir supr\u00eame ne suffit pas \u00e0 l'entourage de Val\u00e9ry Giscard d'Estaing, qui, pour le flatter, le compare, famili\u00e8rement, \u00e0 Louis XV... Fran\u00e7ois Mitterrand a lui aussi, \u00e0 sa mani\u00e8re, interpr\u00e9t\u00e9 dans le sens monarchique l'exercice du septennat. Au point de consid\u00e9rer son \u00e9lection par le suffrage universel comme un sacre que rien ne peut abroger avant l'heure, pas m\u00eame une volont\u00e9 exprim\u00e9e par le suffrage universel - du moment qu'elle ne concerne que des parlementaires!\nPour finir, serait-il malicieux ou irrespectueux de faire remarquer que les discours \u00abpr\u00e9sidentiels\u00bb ne sont plus, de longue date, accompagn\u00e9s de \u00abLa Marseillaise\u00bb, ce chant apport\u00e9 par les soldats qui entouraient l'\u00e9chafaud en 1793, mais par une musique de cour? Le philologue, pour sa part, retiendra la multiplication \u00e0 perte de vue de l'emploi dans le fran\u00e7ais moderne des vocables d\u00e9riv\u00e9s de la racine \u00abreg\u00bb, d'o\u00f9 vient le mot roi: directeur, dirigeant, r\u00e9glementation, r\u00e9gulation, etc. Comme si, le roi disparu, chaque \u00abresponsable\u00bb r\u00eavait de s'appropier une parcelle de ses attributions. Avec une diff\u00e9rence, n\u00e9anmoins. Le souverain avait des \u00absujets\u00bb. Les \u00abchefs\u00bb d'aujourd'hui ont quelquefois tendance \u00e0 traiter les hommes comme des \u00abobjets\u00bb.\nEtrange destin de Louis XVI. Sauf \u00e0 Nantes, il ne poss\u00e8de gu\u00e8re de statues: Louis XIV en a bien davantage dans le pays. Roi m\u00e9connu, il est r\u00e9duit \u00e0 hanter les souterrains de la m\u00e9moire. Son fant\u00f4me n'en est que plus difficile \u00e0 tuer.\nPHOTOS:\nL'ex\u00e9cution de Louis XVI,\nplace de la R\u00e9volution, le 21 janvier 1793.\nLe feu d'artifice du bicentenaire de la R\u00e9volution,\nplace de la Concorde, le 14 juillet 1989\n.DU CH\u00c2TEAU DE VERSAILLES \u00c0 LA PRISON DU TEMPLE\n5 MAI 1789: ouverture des Etats g\u00e9n\u00e9raux \u00e0 Versailles. Le tiers \u00e9tat, qui s'est proclam\u00e9 Assembl\u00e9e nationale, jure (Jeu de paume, le 20 juin) de ne pas se s\u00e9parer avant d'avoir donn\u00e9 une Constitution au royaume.\n11-14 JUILLET: le renvoi de Necker, ministre des Finances, et la crainte d'une contre-r\u00e9volution militaire provoquent des troubles dans Paris. La Commune investit l'H\u00f4tel de Ville, s'arme aux Invalides et prend la Bastille. \u00abRien\u00bb, note le roi, de retour de la chasse, dans son journal.\n5-6 OCTOBRE: marche sur Versailles. \u00abLe boulanger, la boulang\u00e8re et le petit mitron\u00bb sont ramen\u00e9s \u00e0 Paris, au palais des Tuileries. Louis XVI, par d\u00e9cret, devient \u00abroi des Fran\u00e7ais\u00bb, toujours par la gr\u00e2ce de Dieu, mais surtout, d\u00e9sormais, \u00abpar la loi constitutionnelle de l'Etat\u00bb.\n20-25 JUIN 1791: fuite \u00e0 Varennes. Le roi, reconduit aux Tuileries, est temporairement suspendu.\n14 SEPTEMBRE: Louis XVI pr\u00eate serment \u00e0 la Constitution. La monarchie absolue a v\u00e9cu: seules la nation et la loi sont souveraines, le roi n'est plus que le chef de l'ex\u00e9cutif, il peut m\u00eame \u00eatre d\u00e9chu.\n20 JUIN 1792: les sans-culottes envahissent les Tuileries. Louis consent \u00e0 coiffer le bonnet phrygien.\n10 AO\u00dbT: Commune insurrectionnelle. R\u00e9clamant la d\u00e9ch\u00e9ance du roi, sans-culottes et f\u00e9d\u00e9r\u00e9s s'emparent des Tuileries. R\u00e9fugi\u00e9 \u00e0 l'Assembl\u00e9e, Louis est suspendu de ses fonctions, puis incarc\u00e9r\u00e9 au Temple.\n2-3 SEPTEMBRE: les \u00abmassacres\u00bb (1 395 ex\u00e9cutions \u00e0 Paris) enfoncent la R\u00e9volution dans la Terreur.\n21 SEPTEMBRE: le roi \u00abd\u00e9roit\u00e9\u00bb, la Convention proclame la R\u00e9publique.\n11 D\u00c9CEMBRE-19 JANVIER: le proc\u00e8s. La Convention prononce la peine de mort par 387 voix sur 721 votants.\n21 JANVIER 1793: \u00abLouis Capet\u00bb est d\u00e9capit\u00e9 \u00e0 10 h 12, place de la R\u00e9volution (actuelle place de la Concorde).\nComparution du roi devant la Convention, le 26 d\u00e9cembre 1792.\nEn bas, de gauche \u00e0 droite: Me Paul Lombard, Maurice Rheims, Albert Camus et Jean Jaur\u00e8s. L'affaire Louis XVI d\u00e9range toujours.\n\u00abLa royaut\u00e9 est un crime \u00e9ternel contre lequel tout homme a le droit de s'\u00e9lever et de s'armer. Tout roi est un rebelle et un usurpateur [...]. Il faut venger le meurtre du peuple par la mort du roi.\u00bb Saint-Just\n\u00abIl y a quatre droits naturels que le prince est oblig\u00e9 de conserver \u00e0 chacun de ses sujets; ils ne les tiennent que de Dieu et ils sont ant\u00e9rieurs \u00e0 toute loi politique et civile: la vie, l'honneur, la libert\u00e9 et la propri\u00e9t\u00e9.\u00bb Louis XVI\n\u00abLes animaux rares ou la translation de la m\u00e9nagerie royale au Temple.\u00bb Titre original d'une gravure populaire de 1792.\n\u00abJe n'ai pour Louis ni amour ni haine: je ne hais que ses forfaits [...]. Mais Louis doit mourir parce qu'il faut que la patrie vive.\u00bb Robespierre\n\u00abLa bienfaisance est une vertu qui honore le rang supr\u00eame, mais la justice est un devoir qui engage la conscience du prince. La bienfaisance est une tyrannie palli\u00e9e, quand la justice ne l'accompagne pas.\u00bb Louis XVI\nLes adieux de Louis XVI \u00e0 sa famille, le 20 janvier 1793.\nEn haut, la chapelle expiatoire, \u00e0 Paris, \u00e0 l'emplacement du cimeti\u00e8re o\u00f9 furent d\u00e9pos\u00e9s les restes de Louis XVI. Un lieu de p\u00e8lerinage pour ses fid\u00e8les.\nLe sacre de Napol\u00e9on Ier, le 2 d\u00e9cembre 1804. Louis Napol\u00e9on Bonaparte, pr\u00e9sident de la IIe R\u00e9publique, \u00e9lu en 1848. Michel Debr\u00e9 scellant le texte de la Constitution de la Ve R\u00e9publique, le 6 octobre 1958. Apr\u00e8s la mort de Louis XVI, la tentation monarchique a toujours guett\u00e9 la R\u00e9publique.\n\u00abJe ne croirai \u00e0 la R\u00e9publique que lorsque la t\u00eate de Louis XVI ne sera plus sur ses \u00e9paules.\u00bb; Marat\n\u00abPour r\u00e9ussir, il me fallait le coeur de N\u00e9ron et l'\u00e2me de Caligula.\u00bb Louis XVI\nLE TESTAMENT DE LOUIS XVI\nLe jour de No\u00ebl 1792, Louis XVI r\u00e9dige son testament. Un document \u00abo\u00f9 la grandeur le dispute \u00e0 l'humilit\u00e9 chr\u00e9tienne\u00bb, note l'un de ses biographes, Georges Bordonove. En voici quelques extraits:\n\u00abImpliqu\u00e9 dans un proc\u00e8s dont il est impossible de pr\u00e9voir l'issue, \u00e0 cause des passions des hommes, et dont on ne trouve aucun pr\u00e9texte ni moyens dans aucune loi existante, n'ayant que Dieu pour t\u00e9moin [...].\n\u00abJe pardonne de tout mon coeur \u00e0 ceux qui se sont faits mes ennemis, sans que je leur en aie donn\u00e9 aucun sujet; et je prie Dieu de leur pardonner, de m\u00eame qu'\u00e0 ceux qui par un faux z\u00e8le, ou par un z\u00e8le mal entendu, m'ont fait beaucoup de mal...\n\u00abJe recommande \u00e0 mon fils, s'il avait le malheur de devenir roi, de songer qu'il se doit tout entier au bonheur de ses concitoyens; qu'il doit oublier toute haine et tout ressentiment, et nomm\u00e9ment ce qui a rapport aux malheurs et aux chagrins que j'\u00e9prouve; qu'il ne peut faire le bonheur des peuples qu'en r\u00e9gnant suivant les lois. Mais en m\u00eame temps qu'un roi ne peut les faire respecter, et faire le bien qui est dans son coeur, qu'autant qu'il a l'autorit\u00e9 n\u00e9cessaire [...].\n\u00abJe sais qu'il y a plusieurs personnes, de celles qui m'\u00e9taient attach\u00e9es, qui ne se sont pas conduites envers moi comme elles le devaient, et qui ont m\u00eame montr\u00e9 de l'ingratitude, mais je leur pardonne - souvent, dans les moments de troubles et d'effervescence, on n'est pas le ma\u00eetre de soi [...].\n\u00abJe finis en d\u00e9clarant devant Dieu, et pr\u00eat \u00e0 para\u00eetre devant Lui, que je ne me retrouve aucun des crimes qui sont avanc\u00e9s contre moi.\u00bb", "url": "https://www.lexpress.fr/informations/fallait-il-tuer-louis-xvi_592821.html"}, {"title": "L\u00e9gif\u00e9rer, et vite!", "text": "Au-del\u00e0 de la pollution - heureusement temporaire - que subissent les \u00eeles Shetland, comment rendre plus s\u00fbr le trafic maritime\" Les id\u00e9es ne manquent pas. Encore faut-il que l'Europe se d\u00e9cide \u00e0 les mettre en pratique.\nDepuis une semaine, oiseaux englu\u00e9s et phoques apeur\u00e9s font la Une des journaux, apr\u00e8s l'accident du \u00abBraer\u00bb, le p\u00e9trolier lib\u00e9rien \u00e9chou\u00e9 le 5 janvier au sud des \u00eeles Shetland. On accuse indiff\u00e9remment la temp\u00eate, les pavillons de complaisance, la lenteur des remorqueurs, le choix de route fait par le capitaine ou l'\u00e2ge du bateau d'\u00eatre \u00e0 l'origine de la plus grande mar\u00e9e noire britannique depuis celle du \u00abTorrey Canyon\u00bb, en 1967. Brigitte Bardot a, bien s\u00fbr, envie de pleurer. Ecologistes, syndicats de marins et pouvoirs publics pr\u00e9f\u00e8rent, eux, r\u00e9fl\u00e9chir aux r\u00e8glements qui permettraient de limiter les risques de naufrage. Il faut penser \u00e0 l'avenir, car les \u00eeles Shetland, elles, se remettront finalement assez vite.\nUne mar\u00e9e noire reste, malgr\u00e9 son aspect tr\u00e8s spectaculaire, une catastrophe \u00e9cologique temporaire et locale. Elle n'a pas, \u00e0 l'inverse de la d\u00e9forestation, par exemple, d'effet \u00e0 long terme. Si le \u00abBraer\u00bb se vide compl\u00e8tement, 84 000 tonnes de brut s'\u00e9chapperont dans la mer du Nord. L' \u00abAmoco-Cadiz\u00bb, en 1978, avait r\u00e9pandu 230 000 tonnes \u00e0 la pointe de la Bretagne; le \u00abTorrey Canyon\u00bb, 119 000. L' \u00abAtlantic Empress\u00bb et l' \u00abAegean Captain\u00bb, en Afrique du Sud, en 1979, l\u00e2ch\u00e8rent 200 000 tonnes. Et il y eut aussi le \u00abKharg\u00bb, au large du Maroc, le puits Ixtoc 1, dans le golfe du Mexique (plus de 1 million de tonnes), l' \u00abEsso Bernicia\u00bb, aux Shetland d\u00e9j\u00e0, il y a onze ans, l' \u00abExxon Valdez\u00bb, en Alaska, en 1989, les effets de la guerre du Golfe, et encore bien d'autres mar\u00e9es noires.\nDepuis que l'homme utilise massivement le p\u00e9trole comme source d'\u00e9nergie, ces accidents impressionnants se sont multipli\u00e9s. Heureusement, la nature poss\u00e8de un extraordinaire pouvoir de r\u00e9g\u00e9n\u00e9ration. Il ne reste plus trace de la plupart des mar\u00e9es noires cit\u00e9es. Selon le Cedre de Brest (Centre de documentation et de recherches sur les pollutions accidentelles des eaux), la situation redevient quasi normale entre deux et quatre ans apr\u00e8s une catastrophe. Tout est parfaitement propre au bout de dix ans. Les zones o\u00f9 les vagues sont les plus fortes sont de nouveau propres en un an. \u00abAux Shetland, dit Marthe Melguen, directrice du Cedre, il s'agit d'un brut tr\u00e8s l\u00e9ger, qui n'accroche pas, et les plages devraient \u00eatre impeccables d\u00e8s cet \u00e9t\u00e9.\u00bb A La Corogne, en Espagne, avec une cargaison du m\u00eame type, il n'a fallu que quelques semaines au sable pour faire oublier le passage de l' \u00abAegean Sea\u00bb, le 3 d\u00e9cembre dernier. Rien de surprenant \u00e0 cela: les hydrocarbures sont naturels et il se trouve, dans la nature, des bact\u00e9ries qui s'en r\u00e9galent. Avec le temps, la mer assure son propre nettoyage, m\u00eame si, sur le coup, la faune souffre.\nLa terre se r\u00e9v\u00e8le, en revanche, beaucoup plus sensible. Si les eaux du golfe Persique ne rec\u00e8lent pratiquement plus de trace de la mar\u00e9e noire li\u00e9e au conflit irakien, les plages d'Arabie Saoudite en gardent encore un souvenir douloureux. L\u00e0 o\u00f9 la mer n'a pu effectuer un lavage efficace, le soleil a durci le p\u00e9trole en cro\u00fbtes \u00e9paisses. Des hectares de mangroves ont ainsi \u00e9t\u00e9 d\u00e9truits. En Alaska, la mar\u00e9e noire a eu une cons\u00e9quence plus suprenante: for\u00e7ant les p\u00eacheurs \u00e0 devenir b\u00fbcherons, elle a entra\u00een\u00e9 une importante d\u00e9forestation...\nLes catastrophes engendrent des prises de conscience. En France, il a fallu l'accident de l' \u00abAmoco-Cadiz\u00bb pour que soit mis en place le tr\u00e8s efficace syst\u00e8me de surveillance du rail d'Ouessant. Aux Etats-Unis, c'est \u00e0 la suite de l'\u00e9chouement de l' \u00abExxon Valdez\u00bb qu'une loi antipollution a \u00e9t\u00e9 vot\u00e9e: tout bateau mis \u00e0 l'eau apr\u00e8s le 1er janvier 1994 (ou mis en chantier apr\u00e8s le 30 juin 1990) devra \u00eatre \u00e9quip\u00e9 d'une double coque, cens\u00e9e limiter les d\u00e9g\u00e2ts en cas d'accident. Une centaine de navires de ce type naviguent d\u00e9j\u00e0 au large des Etats-Unis et la pollution, en 1991, a \u00e9t\u00e9 la plus faible depuis quinze ans.\nIl s'agit maintenant, en Europe, de tirer les le\u00e7ons de l'affaire du \u00abBraer\u00bb. S\u00e9gol\u00e8ne Royal, ministre fran\u00e7ais de l'Environnement, vient de demander une r\u00e9union d'urgence de ses homologues de la Communaut\u00e9 europ\u00e9enne. Ecologistes, syndicalistes et gouvernements ne manquent pas d'id\u00e9es pour rendre le trafic maritime plus s\u00fbr. On peut r\u00e9sumer leurs propositions en quatre points:\n1. Imposer des normes internationales plus strictes aux pavillons dits \u00abde complaisance\u00bb. Alain Bombard, d\u00e9put\u00e9 europ\u00e9en, demande m\u00eame l'interdiction de ceux-ci. Ce syst\u00e8me, qui permet d'engager \u00e0 prix tr\u00e8s r\u00e9duits des \u00e9quipages du tiers-monde, tol\u00e8re parfois, en outre, un \u00e9tat m\u00e9diocre du bateau. Sous couleurs lib\u00e9riennes, le \u00abBraer\u00bb avait cependant \u00e9t\u00e9 contr\u00f4l\u00e9 par le s\u00e9rieux bureau norv\u00e9gien Det Norske Veritas.\n2. Imposer une r\u00e9vision s\u00e9v\u00e8re aux bateaux de plus de 15 ans. Les statistiques montrent qu'ils sont la cause de 65% des accidents. Le \u00abBraer\u00bb avait \u00e9t\u00e9 lanc\u00e9 en 1975.\n3. Imposer un plus grand nombre de couloirs de navigation, \u00e0 l'instar du rail d'Ouessant. D'o\u00f9 un r\u00e9el probl\u00e8me de contr\u00f4le international. Mais les progr\u00e8s techniques rendent possible un suivi des navires dans les grandes zones de trafic. Cela permettrait de rep\u00e9rer imm\u00e9diatement un bateau sortant de son p\u00e9rim\u00e8tre et, si n\u00e9cessaire, de lui porter secours.\n4. Imposer des navires \u00e0 double coque ou de type \u00abmid-deck\u00bb, comme le propose un consortium de constructeurs europ\u00e9ens. Ils sont nettement plus s\u00fbrs, en cas d'\u00e9chouement, que les p\u00e9troliers classiques. Mais ils sont aussi beaucoup plus chers.\nCes mesures - co\u00fbteuses, certes - seul un cadre international les autorise. L'Europe, puissance \u00e9conomique et gros importateur de brut, pourrait \u00eatre le moteur de tels changements. Tout en sachant qu'il s'agit seulement de limiter le risque de mar\u00e9e noire, pas de l'\u00e9liminer. A moins d'interdire tout transport d'hydrocarbures par voie maritime...\nGRAPHIQUE: AGE ET PARTS DE TONNAGE DE LA FLOTTE PETROLIERE MONDIALE", "url": "https://www.lexpress.fr/informations/legiferer-et-vite_592819.html"}, {"title": "Le moment Clinton", "text": "Le 20 janvier, le nouveau pr\u00e9sident d\u00e9mocrate prendra officiellement ses fonctions. Mission: restaurer, \u00e0 un tournant historique, la l\u00e9gitimit\u00e9 du syst\u00e8me politique am\u00e9ricain.\nIl y aura le traditionnel serment du nouveau pr\u00e9sident sur la Bible, des concerts et des sonneries de cloches. Il y aura m\u00eame - signe des temps - un bal pour les sans-abri. Il y aura surtout, dans l'air de l'Am\u00e9rique, un parfum d'exaltation et d'impatience comme le pays n'en a pas connu depuis longtemps. Bill Clinton envahit Washington, et les Am\u00e9ricains se donnent des esp\u00e9rances \u00e0 la mesure de leur d\u00e9prime. Nouveau Roosevelt ou nouveau Kennedy, selon les nombreux thurif\u00e9raires de rencontre, le 42e pensionnaire de la Maison-Blanche va pouvoir, enfin, passer \u00e0 l'action. Et les Etats-Unis s'enflamment.\nAu terme de douze ans de r\u00e9publicanisme conservateur, la rupture que repr\u00e9sente l'accession d'un d\u00e9mocrate au pouvoir n'explique pas seule l'excitation ambiante. Les promesses de techniciens de l'\u00e9conomie sur les vertus r\u00e9elles et suppos\u00e9es de politiques industrielles qui seront dor\u00e9navant plus dirigistes et protectionnistes ne constituent pas davantage un \u00e9claircissement d\u00e9cisif. La reprise de l'\u00e9conomie semble d'ailleurs avoir d\u00e9j\u00e0 timidement commenc\u00e9, et la \u00abdream team\u00bb des \u00e9conomistes de Clinton n'y est \u00e9videmment pour rien. L'Am\u00e9rique, enfin, ne compte pas particuli\u00e8rement sur l'expertise internationale limit\u00e9e de l'ancien gouverneur de l'Arkansas pour que diminuent rapidement les bouillonnements du monde. Le retrait du duo Bush-Baker au profit de l'attelage Clinton-Christopher peut m\u00eame inciter certains \u00e0 quelque scepticisme.\nAlors, d'o\u00f9 vient pareille fi\u00e8vre? Au dernier chapitre d'un livre sur la crise de la soci\u00e9t\u00e9 civile et politique (\u00abQui pr\u00e9viendra le peuple?\u00bb), sorti en 1992, William Greider, \u00e9crivain et journaliste, conclut \u00e0 l'\u00e9mergence d'un \u00abmoment am\u00e9ricain\u00bb, l'un de ces instants de l'Histoire - d\u00e9cisifs, mais relativement traditionnels outre-Atlantique - o\u00f9 le pays se voit contraint de r\u00e9inventer son \u00abr\u00eave\u00bb. Ces moments co\u00efncident souvent avec des apr\u00e8s-guerres: civile, mondiale ou froide. Quand pareil \u00e9v\u00e9nement se double, par surcro\u00eet, d'une crise de foi \u00e9conomique de la dimension de la gueule de bois post-reaganienne, l'introspection prend de gigantesques dimensions. D'o\u00f9 la vague qui a bout\u00e9 Bush hors de Washington et propuls\u00e9 Clinton \u00e0 sa place. D'o\u00f9, aussi, l'atmosph\u00e8re s\u00e9raphique qui plane autour de ce dernier. Au d\u00e9but de sa campagne, pourtant, il n'\u00e9tait qu'un candidat sans grand relief parmi d'autres aspirants de qualit\u00e9 moyenne. Or, aujourd'hui, la presse parle de lui comme d'un personnage extraordinaire, capable, comme l'\u00e9crivait \u00abTime\u00bb au d\u00e9but du mois, de \u00abrestaurer la l\u00e9gitimit\u00e9 du syst\u00e8me politique am\u00e9ricain\u00bb. Rien que \u00e7a! Etrange renversement si l'on se souvient que, il y a quelques mois \u00e0 peine, le m\u00eame journal titrait en couverture: \u00abPourquoi les Am\u00e9ricains ne font pas confiance \u00e0 Bill Clinton\u00bb. Mais ses incartades priv\u00e9es, les controverses sur son attitude pendant la guerre du Vietnam et les contours incertains de ses convictions ont fini par ne plus peser. Son aisance, m\u00e9lange de qualit\u00e9s de professeur et d'animateur de talk-show, en a fait l'homme de l'air du temps. Les Etats-Unis ont besoin de ce qu'un observateur appelle \u00ables valeurs des films de Frank Capra: une volont\u00e9 de contenir, au nom de la communaut\u00e9, les app\u00e9tits et les int\u00e9r\u00eats priv\u00e9s; et le d\u00e9sir de bien faire, simplement parce que c'est la chose \u00e0 faire\u00bb. Comme le Mr Smith du cin\u00e9aste, Mr Clinton s'arrache donc \u00e0 son Am\u00e9rique profonde. Il va \u00e0 Washington, fort de sa connaissance in\u00e9puisable de l'Arkansas, d'un intellect digne d'admiration et d'une formidable volont\u00e9 de ne pas rater son \u00abmoment am\u00e9ricain\u00bb.\nINFOGRAPHIE:\nECONOMIE PEUT MIEUX FAIRE (croissance, inflation, ch\u00f4mage)", "url": "https://www.lexpress.fr/informations/le-moment-clinton_592814.html"}, {"title": "UN AUTRE VERSANT DU CUBISME: JACQUES VILLON A", "text": "Apr\u00e8s Manguin, Dufy, Matisse, Dix, Poliakoff, Chaissac, etc., l'h\u00f4tel de Campredon, \u00e0 L'Isle-sur-la-Sorgue, accueille, dans ses murs xviiie, des oeuvres du peintre abstrait Jacques Villon (1875-1963), fr\u00e8re du dada\u00efste Marcel Duchamp et du sculpteur cubiste Raymond Duchamp-Villon. \u00abUne toile doit \u00eatre raisonn\u00e9e, avant d'\u00eatre peinte.\u00bb Structure pyramidale, couleurs du cercle chromatique: il ne laisse rien au hasard et con\u00e7oit ses toiles comme un scientifique. \u00abJe commence toujours par une proportion que je rapporte. Mon point de d\u00e9part est dans la nature, mais je n'\u00e9prouve pas le besoin de suivre la nature.\u00bb Portraits, paysages, avions, natures mortes, il aborde tous les th\u00e8mes. Et restera fid\u00e8le jusqu'\u00e0 la fin de sa vie \u00e0 la discipline de ses d\u00e9buts, la gravure. Accroch\u00e9es aux cimaises du centre d'art vauclusien, quelques huiles, une s\u00e9rie de gravures de la Belle Epoque rehauss\u00e9es \u00e0 la couleur, des aquatintes, eaux-fortes et pointes s\u00e8ches de sa p\u00e9riode dite \u00abcubiste\u00bb.\nH\u00f4tel Donade\u00ef de Campredon, rue du Docteur-Tallet, L'Isle-sur-la-Sorgue (Vaucluse). (16) 90-38-17-41. Jusqu'au 21 mars.", "url": "https://www.lexpress.fr/informations/un-autre-versant-du-cubisme-jacques-villon-a_592807.html"}, {"title": "LA SERVA AMOROSA", "text": "Pour complaire \u00e0 B\u00e9atrice, sa seconde \u00e9pouse, le vieil Ottavio a chass\u00e9 son propre fils, Florindo. Coraline, la servante aimante (Catherine Hiegel, presque maternelle), d\u00e9cide de partager cet exil. Florindo, reconnaissant, lui propose le mariage. Troubl\u00e9e, la vertueuse pourtant refuse. Elle pousse Florindo dans les bras de la belle Rosaura et d\u00e9montre \u00e0 Ottavio la perfidie de B\u00e9atrice. Les com\u00e9diens-fran\u00e7ais enfin \u00e0 leur affaire, dans une mise en sc\u00e8ne bien classique de Jacques Lassalle.\nCom\u00e9die-Fran\u00e7aise, Paris-Ier. (16-1) 40-15-00-15. Jusqu'au 25 mai, en alternance.", "url": "https://www.lexpress.fr/informations/la-serva-amorosa_592802.html"}, {"title": "RICHARD GOTAINER", "text": "En stand-by depuis son \u00abShow Zazou\u00bb, il y a dix ans, le zigoto dipl\u00f4m\u00e9 \u00e8s jingles remet le couvert, avec son nouvel opus, \u00abD'amour et d'orage\u00bb, ses \u00abFemmes \u00e0 lunettes\u00bb et son \u00abMambo du d\u00e9calco\u00bb. Question: Gotainer est-il toujours aussi rigolo?\nOlympia, Paris-IXe. (16-1) 47-42-82-45. Du 26 au 31 janvier.", "url": "https://www.lexpress.fr/informations/richard-gotainer_592799.html"}, {"title": "OP\u00c9RA NATIONAL DE SAINT-P\u00c9TERSBOURG", "text": "Depuis 1833, le Th\u00e9\u00e2tre imp\u00e9rial Michel a souvent chang\u00e9 de nom, mais pas de tradition. Spectacles aux mises en sc\u00e8ne poussi\u00e9reuses ou simplistes; en revanche, qualit\u00e9 musicale garantie. La Sainte Russie est un paradis des voix. Pour sa troisi\u00e8me visite parisienne en quatre ans, la troupe pr\u00e9sente un quart\u00e9 d'op\u00e9ras. A vous de choisir.\nTh\u00e9\u00e2tre des Champs-Elys\u00e9es, Paris-VIIIe. (16-1) 49-52-50-50. \u00abLe Fou\u00bb, de Marcel Landowski, le 16 janvier. \u00abIolanta\u00bb, de Tcha\u00efkovski, les 19, 30 et 31. \u00abLe Prince Igor\u00bb, de Borodine, les 20, 23, 24 et 29. \u00abLe Coq d'or\u00bb, de Rimski-Korsakov, les 26, 27 et 28.", "url": "https://www.lexpress.fr/informations/opera-national-de-saint-petersbourg_592794.html"}, {"title": "Truffes sous la cendre", "text": "La Truffe noire, c\u00e9l\u00e8bre maison de Brive-la-Gaillarde, est ferm\u00e9e pour cause d'incendie. Le ma\u00eetre des lieux, Albert Parveaux, \u00e9galement propri\u00e9taire du ch\u00e2teau de Varetz, autrefois habit\u00e9 par Colette et transform\u00e9 depuis en un luxueux Relais et ch\u00e2teaux, a d\u00e9cid\u00e9, pendant les travaux, de recevoir l\u00e0 sa client\u00e8le. Aux prix de La Truffe noire, inf\u00e9rieurs \u00e0 ceux pratiqu\u00e9s habituellement dans cette superbe demeure. Une annexe de luxe, en quelque sorte, o\u00f9 r\u00f4de peut-\u00eatre le fant\u00f4me de l'ex-danseuse nue... Ch\u00e2teau de Castel Novel, 19240 Varetz. T\u00e9l.: (16) 55.85.00.01. Menus \u00e0 145, 180 et 260 F. Chambres: de 380 \u00e0 660 F", "url": "https://www.lexpress.fr/informations/truffes-sous-la-cendre_592775.html"}, {"title": "DES FRAN\u00e7AIS AUX PARFUMS", "text": "On a beau dire que les tempes argent\u00e9es et les gueules burin\u00e9es font le charme des hommes, n'emp\u00eache: voici le retour en force des latin lovers, version ann\u00e9es 90. Dont les Fran\u00e7ais, nos mecs, sont les dignes repr\u00e9sentants. D'apr\u00e8s une \u00e9tude publi\u00e9e par Euromonitor, un organisme londonien d'\u00e9tudes de march\u00e9, ce sont les plus gros consommateurs de produits de soins et de beaut\u00e9. Coiffant sur le fil du rasoir les Italiens. Mais devan\u00e7ant all\u00e8grement les autres m\u00e2les europ\u00e9ens et ridiculisant m\u00eame les Am\u00e9ricains. Non qu'ils claquent des fortunes: seulement 100 F par an. Une mis\u00e8re? Non, une moyenne nationale. Portrait-robot de l'utilisateur: urbain, c\u00e9libataire, entre vingtaine et quarantaine. Le march\u00e9 masculin n'en est qu'\u00e0 ses balbutiements. D'autant que, selon un expert, \u00abse faire un moi tonique devient vital dans un contexte \u00e9conomique chahut\u00e9\u00bb. Mais la moiti\u00e9 des hommes continuent de d\u00e9l\u00e9guer leurs achats, par crainte de se compromettre. Les fabricants, eux, se mettent au parfum. S\u00e9duire les hommes \u00e0 coups de concentr\u00e9s de jeunesse ou de s\u00e9rums antirides? Impossible. La beaut\u00e9 masculine se d\u00e9cline en termes de dynamisme et d'hygi\u00e8ne. De cr\u00e8mes hydro-biologiques en eaux \u00e9nergisantes. A quand le masque anticrise?", "url": "https://www.lexpress.fr/informations/des-francais-aux-parfums_592770.html"}, {"title": "Le club des fines mouches", "text": "Leur royaume s'\u00e9tend de l'Allier \u00e0 l'Alaska. Leur passion: la p\u00eache \u00e0 la truite. Mieux qu'un sport. Une m\u00e9taphysique.\nDans la vie, il est quelques principes \u00e9l\u00e9mentaires qu'il vaut mieux tenir pour acquis. L'un d'eux est que, les mouches ayant forc\u00e9ment besoin de chaleur pour \u00e9clore, le p\u00eacheur enfonc\u00e9 dans les eaux de la rivi\u00e8re c\u00f4t\u00e9 ombre doit s'attendre \u00e0 les voir flotter mortes \u00e0 la surface. Si ce n'est pas le cas, il est logiquement en droit de conclure\n\u00e0 la pr\u00e9sence de mouches de rocaille noy\u00e9es\nflottant sous l'eau. Apr\u00e8s quoi, il n'aura qu'\u00e0 sortir de sa bo\u00eete une mouche n\u00b0 2 \u00e0 ailes de plume jaune. Et, si le poisson la refuse, il peut cette fois commencer \u00e0 se poser de vraies questions. Le choix entre mouche s\u00e8che ou nymphe est l'une des grandes interrogations de la p\u00eache \u00e0 la mouche.\nJacques, Vincent et Pierre sont p\u00eacheurs \u00e0 la mouche. Cette affirmation est rendue incontestable par le fait que, mis \u00e0 la question, ils parlent des mouches avec une fi\u00e8vre d'entomologistes, rivalisent de connaissances sur les sp\u00e9cificit\u00e9s morphologiques subtiles qui distinguent \u00e9ph\u00e9m\u00e8res et autres en fonction des lieux, des saisons et des heures. Pour le reste, tous trois affectent une parfaite d\u00e9contraction \u00e0 l'\u00e9gard de la p\u00eache. Les vraies passions ne s'expriment-elles pas mieux avec une pudeur et une \u00e9motion contenues? Ils p\u00eachent, voil\u00e0 tout. Mais n'allez surtout pas les prendre pour un club de p\u00eacheurs du dimanche, rab\u00e2cheurs de vieilles histoires! Du reste, \u00e0 Paris, ils ne se voient gu\u00e8re. Pas le temps. Pourtant, Vincent Lalu, le p\u00e8re du magazine \u00abGrand Air\u00bb, Jacques Gaillard, patron d'une entreprise de micro, et Pierre Affre, v\u00e9t\u00e9rinaire, sont les meilleurs amis du monde. Ensemble, ils ont battu les plus belles rivi\u00e8res, couru les m\u00eames Mecque: le gave d'Oloron, l'Allier, la Loue. Mais aussi l'Ecosse, l'Islande, l'Alaska et le Montana, celui des flots tumultueux et argent\u00e9s qui coulent du Yellowstone.\nIls composent une \u00abfraternit\u00e9\u00bb, au sens anglo-saxon de confr\u00e9rie. S'\u00e9quipent chez Dubosc, boulevard Henri-IV, \u00e0 Paris, ou dans un drugstore de l'Oregon ou d'Islande. Ils se reconnaissent dans les m\u00eames figures illustres: Jean-Louis Poirot, \u00e9leveur de coqs de p\u00eache et monteur de mouches, Charles Ritz, qui avait cr\u00e9\u00e9 un club de lancer dans son h\u00f4tel, Sacha Tolsto\u00ef, \u00abl'une des plus fines cannes que ce si\u00e8cle ait connues\u00bb, et ce \u00abSorcier de Vesoul\u00bb auquel Vincent Lalu a consacr\u00e9 un livre.\nDans leurs biblioth\u00e8ques, on rep\u00e8re les m\u00eames \u00abclassiques\u00bb: \u00abThe Complete Angler\u00bb (\u00abLe Parfait Pescheur \u00e0 la ligne\u00bb), d'Izaak Walton (\u00abLe livre le plus \u00e9dit\u00e9 apr\u00e8s la Bible!\u00bb proclament-ils avec ce rien d'exag\u00e9ration qui certifie qu'ils sont p\u00eacheurs), et les chroniques halieutiques de William Humphrey, notamment sa \u00abCourse amoureuse\u00bb. Et ils se sont r\u00e9jouis, bien s\u00fbr, de la traduction en fran\u00e7ais du livre culte de Norman Maclean, \u00abA River Runs Through It\u00bb (\u00abLa Rivi\u00e8re du sixi\u00e8me jour\u00bb, \u00e9d. Deux Temps-Tierce), tout juste port\u00e9 \u00e0 l'\u00e9cran par Robert Redford.\nAux Etats-Unis, on compte entre 10 et 15 millions de \u00abmoucheurs\u00bb. Cinq fois plus qu'il y a dix ans, au bas mot. Redford, Harrison Ford et Dan Rather ont donn\u00e9 l'exemple. En France, ils seraient 20 000, ou un peu plus. Difficiles \u00e0 d\u00e9nombrer. Seule certitude: leur population ne cesse d'augmenter.\nApr\u00e8s le golf et le tir \u00e0 l'arc, voil\u00e0 que le Club Med projette de cr\u00e9er une section mouche en louant une p\u00eache quelque part en Irlande! Face \u00e0 ces barbares qui viennent faire du tapage dans son espace, le vrai moucheur, d'ordinaire bonne p\u00e2te, \u00e9cume de rage. Il a commenc\u00e9 \u00abavant\u00bb, quand ce n'\u00e9tait pas \u00e0 la mode, et revendique ce caract\u00e8re de pionnier. Un peu comme les premiers joueurs de squash des ann\u00e9es 70. La franc-ma\u00e7onnerie de ces roturiers \u00e9litistes est en tout point comparable aux clubs tr\u00e8s ferm\u00e9s de moucheurs de l'aristocratie britannique. Car en Grande-Bretagne, o\u00f9 les rivi\u00e8res \u00e0 truites sont propri\u00e9t\u00e9 priv\u00e9e et rares, la mouche est toujours r\u00e9serv\u00e9e aux lords.\nGrands seigneurs, nos amis pratiquent le \u00abno kill\u00bb, utilisant des hame\u00e7ons sans ardillon afin de ne pas blesser le poisson: attrap\u00e9, celui-ci est prestement remis \u00e0 l'eau. Pour ces mordus, \u00e9colos bien avant l'heure, la mouche est un art \u00e9labor\u00e9, sophistiqu\u00e9, \u00abcivilis\u00e9\u00bb. \u00abUn acte de pr\u00e9dation sublim\u00e9.\u00bb Mais pourquoi cette passion d\u00e9vorante, en d\u00e9finitive? Parce que c'est comme \u00e7a. Explique-t-on la foi?\nLa p\u00eache est une m\u00e9taphysique o\u00f9 l'homme redevient animal, pur sens. \u00abIl y a un plaisir fou \u00e0 se fondre des journ\u00e9es enti\u00e8res dans la nature, seul avec sa canne, explique Jacques. C'est une forme de contemplation. Il y a toute la beaut\u00e9 de ces promenades amphibies dans des rivi\u00e8res transparentes qui courent sur les cailloux dor\u00e9s. Et quand, apr\u00e8s quelques heures, on l\u00e8ve le nez des tourbillons et que le paysage immobile se met \u00e0 d\u00e9filer, on est saisi de vertige. L'eau est un monde myst\u00e9rieux, comme une nostalgie oubli\u00e9e. On imagine les choses plus qu'on ne les voit. C'est un truc d'Indien.\u00bb\nPHOTOS:\nUn \u00abmoucheur\u00bb dans une rivi\u00e8re de Franche-Comt\u00e9. A droite: une truite Fario.\nLe lancer de la mouche d\u00e9compos\u00e9 en quatre mouvements.\nUne passion d\u00e9vorante qui ne s'explique pas.", "url": "https://www.lexpress.fr/informations/le-club-des-fines-mouches_592768.html"}, {"title": "Note politique", "text": "JUPP\u00c9 R\u00e9fl\u00e9chissant \u00e0 un possible gouvernement, Edouard Balladur a \u00abt\u00e2t\u00e9\u00bb Alain Jupp\u00e9 pour le minist\u00e8re de l'Int\u00e9rieur. Mais ce dernier a d\u00e9clin\u00e9 l'offre. Le secr\u00e9taire g\u00e9n\u00e9ral du RPR pourrait rester Rue de Lille apr\u00e8s les l\u00e9gislatives. Il serait ainsi gagnant \u00e0 tous les coups: si Chirac est \u00e9lu pr\u00e9sident en 1995, Jupp\u00e9 pourra alors choisir \u00abson\u00bb minist\u00e8re; si Chirac est battu, le d\u00e9put\u00e9 de Paris tiendra les clefs de la vieille maison.", "url": "https://www.lexpress.fr/informations/note-politique_592763.html"}, {"title": "Les brumes de Gen\u00e8ve", "text": "Dumas soudain saisi d'ardeurs guerri\u00e8res. Le n\u00b0 3 bosniaque assassin\u00e9. L'ONU bafou\u00e9e. Mais Milosevic joue les conciliateurs sur les bords du L\u00e9man. La paix a-t-elle enfin une chance\"\"\nOn aura tout vu. Le pr\u00e9sident serbe Slobodan Milosevic en conciliateur obstin\u00e9, Bernard Kouchner temp\u00e9rant les ardeurs martiales de Roland Dumas: au second acte de la conf\u00e9rence de Gen\u00e8ve, le contre-emploi fut de rigueur. Sauf pour l'impr\u00e9visible Radovan Karadzic, leader des Serbes de Bosnie. Ainsi, somm\u00e9 de trancher par les deux metteurs en sc\u00e8ne du drame helv\u00e9tique, Cyrus Vance et David Owen, il finira, le 12 janvier, par admettre la souverainet\u00e9 du futur Etat \u00abd\u00e9centralis\u00e9\u00bb, principe cardinal du plan de paix. Accord incertain, car subordonn\u00e9 \u00e0 l'aval du Parlement de la \u00abR\u00e9publique serbe de Bosnie\u00bb, repaire de nationalistes exalt\u00e9s. Les palinodies de l'ancien psychiatre avaient, la veille, donn\u00e9 le tournis aux m\u00e9diateurs. Une ouverture, un diktat. Morceaux choisis: Karadzic renonce \u00e0 l'Etat serbe \u00abau sens propre du mot\u00bb, \u00e0 la s\u00e9cession, donc au rattachement \u00e0 la m\u00e8re patrie. Puis, hostile \u00e0 une \u00abBosnie-Herz\u00e9govine unitaire\u00bb, rejette le \u00abplan constitutionnel\u00bb en dix points. Enfin, coup de th\u00e9\u00e2tre, il transigera apr\u00e8s que lord Owen aura constat\u00e9 l' \u00ab\u00e9chec\u00bb de la conf\u00e9rence. La question - cruciale - du degr\u00e9 d'autonomie des provinces alimentera des \u00e9changes surr\u00e9alistes. Karadzic invoque tour \u00e0 tour l'exemple de la Bavi\u00e8re et du Qu\u00e9bec. En r\u00e9ponse, Vance et Owen arguent que le canton de Gen\u00e8ve ne peut parapher, seul, des trait\u00e9s internationaux. La Belle Province ou la Suisse? Il faut de toute urgence consulter les morts-vivants de Sarajevo et d'ailleurs.\nL'\u00e9chec de Gen\u00e8ve, m\u00eame provisoire, aurait \u00e9t\u00e9 lourd de cons\u00e9quences. Son demi-succ\u00e8s, \u00e0 l'arrach\u00e9, para\u00eet riche d'illusions. Au baisser de rideau reste l'image d'un Karadzic sauvant de l'impasse les pourparlers, au prix de concessions d\u00e9chirantes. Et celle, plus cocasse encore, d'un Milosevic s'\u00e9vertuant nuitamment \u00e0 fl\u00e9chir le turbulent cousin de Bosnie, avec le concours du pr\u00e9sident f\u00e9d\u00e9ral, Dobrica Cosic. Nul doute qu'il en avait le pouvoir. Priv\u00e9s du soutien de leur tuteur, les Serbes de Bosnie ne sauraient asseoir leur emprise sur les territoires conquis; les revers militaires essuy\u00e9s en ce d\u00e9but d'ann\u00e9e invitent les plus obtus \u00e0 la r\u00e9flexion. La menace, de plus en plus pressante, d'une intervention militaire occidentale a elle aussi pes\u00e9. La parole est au Conseil de s\u00e9curit\u00e9 et \u00e0 la CEE, dont les ministres des Affaires \u00e9trang\u00e8res devaient se r\u00e9unir le 13 janvier \u00e0 Paris. Se r\u00e9soudrait-on enfin \u00e0 mettre en oeuvre l'interdiction de survol de la Bosnie? Karadzic, Milosevic: pour un peu, on en oublierait que l'un et l'autre m\u00e9ritent, selon Washington, de compara\u00eetre devant un tribunal international pour crimes de guerre. Au passage, le \u00abroi Slobo\u00bb aura rompu \u00e0 bon compte son isolement. Il poussera le z\u00e8le jusqu'\u00e0 saluer l' \u00abapproche tr\u00e8s s\u00e9rieuse et approfondie\u00bb du tandem Vance-Owen. Hommage encombrant. Et preuve, s'il en \u00e9tait besoin, que le pr\u00e9sident serbe s'accommode fort bien d'un document qui, frapp\u00e9 du label de l'ONU, ent\u00e9rine la version douce de la partition ethnique, confiant aux fr\u00e8res de Bosnie une petite moiti\u00e9 de la r\u00e9publique d\u00e9mantel\u00e9e.\nCes derniers regimbent? Qu'\u00e0 cela ne tienne. Les promesses, on le sait, n'engagent que ceux qui y croient. Se souvient-on du sort r\u00e9serv\u00e9 \u00e0 celles de Londres, en ao\u00fbt 1992? Radovan Karadzic avait alors offert de placer son artillerie lourde sous contr\u00f4le onusien. On avait m\u00eame fait serment d'assurer le libre passage des secours et d'ouvrir les camps de d\u00e9tention. D'ordinaire plus circonspect, Roland Dumas exposera \u00e0 ce propos, le 10 janvier, une id\u00e9e fracassante: lib\u00e9rons les camps de la honte, au besoin \u00abpar la force\u00bb, et seuls si n\u00e9cessaire. Aussit\u00f4t, le secr\u00e9taire g\u00e9n\u00e9ral des Nations unies, Boutros Boutros-Ghali exhorte Paris \u00e0 \u00abtravailler dans le cadre de l'ONU\u00bb. Est-ce un faux pas? Un avertissement maladroit aux Serbes? Un message aux partenaires? Le souci d'apaiser l'opinion? Depuis lors, les mises au point alambiqu\u00e9es pleuvent. Et Bernard Kouchner, charg\u00e9 de ficeler en vingt-quatre heures une strat\u00e9gie pour les convois lib\u00e9rateurs, \u00e9met prudemment le voeu de \u00ablib\u00e9rer un certain nombre de femmes\u00bb. De fait, la France n'a ni le mandat ni, sur place, les moyens requis. A Washington, on d\u00e9nombre 175 centres de d\u00e9tention secrets en Bosnie et en Serbie, pour 70 000 reclus. Comment rep\u00e9rer les \u00e9coles, les postes de police, les usines, voire les hameaux convertis en prisons? D'autant que, d\u00fbment pr\u00e9venus, les ge\u00f4liers auront tout loisir de transf\u00e9rer leurs otages, sinon de les liquider.\nLa France, semble-t-il, cafouille. Malaise aiguis\u00e9 par l'assassinat, le 8 janvier pr\u00e8s de l'a\u00e9roport de Sarajevo, du vice-Premier ministre bosniaque, Hakija Turajlic, abattu par un milicien serbe alors qu'il se trouvait dans un blind\u00e9 fran\u00e7ais de la Force de protection des Nations unies (Forpronu). Commentaire d\u00e9routant de Boutros-Ghali: \u00abC'est la preuve que l'on avance; les extr\u00e9mistes tentent d\u00e9sesp\u00e9r\u00e9ment de torpiller un processus qu'ils redoutent\u00bb. Suffirait-il de sacrifier tout le gouvernement bosniaque pour r\u00e9tablir la paix? Ebranl\u00e9, le pr\u00e9sident Alija Izetbegovic songera un temps \u00e0 boycotter la conf\u00e9rence. Mais ralliera Gen\u00e8ve le 12 janvier, au retour d'un voyage \u00e9clair \u00e0 Dakar, si\u00e8ge d'un sommet de l'Organisation de la conf\u00e9rence islamique. Trois jours plus t\u00f4t, \u00e0 Paris, on le vit coiffer son b\u00e9ret frapp\u00e9 des six fleurs de lis, fier embl\u00e8me d'une r\u00e9publique d\u00e9pec\u00e9e, pour passer en revue la garde d'honneur de l'Elys\u00e9e. On l'entendit mettre l'Occident en garde contre \u00abun nouveau Munich\u00bb et r\u00e9clamer non des soldats, mais une lev\u00e9e de l'embargo sur les armes.\nL'assassinat du n\u00b0 3 bosniaque r\u00e9v\u00e8le, avec une aveuglante clart\u00e9, les ambigu\u00eft\u00e9s du mandat de la Forpronu, expos\u00e9e, bafou\u00e9e, humili\u00e9e. Et dot\u00e9e de maigres moyens. Chaque jour, Casques bleus et employ\u00e9s des agences onusiennes subissent agressions et embuscades. Alors que la survie de dizaines de milliers de Bosniaques tient \u00e0 un fil: l'acheminement de nourriture, de carburant ou de couvertures. Pendant ce temps, \u00e0 Saint-Germain-des-Pr\u00e9s, des intellectuels serbes \u00e9voquent l'\u00e2pre combat men\u00e9 contre Milosevic. Intitul\u00e9 \u00abL'Autre Serbie\u00bb, leur manifeste a trouv\u00e9 un \u00e9diteur en France. Reste \u00e0 savoir s'il trouvera des lecteurs en Serbie.\nPHOTO: ENTERREMENT DE HAKIJA TURAJLIC", "url": "https://www.lexpress.fr/informations/les-brumes-de-geneve_592813.html"}, {"title": "LE MYTHE EGON SCHIELE", "text": "Il mourut, \u00e0 Vienne, en 1918, emport\u00e9 par la grippe espagnole. Il avait 28 ans, un talent fou et mauvaise r\u00e9putation - en 1912, il fut injustement accus\u00e9 de d\u00e9tournement de mineur, emprisonn\u00e9 puis rel\u00e2ch\u00e9 apr\u00e8s vingt-quatre jours d'incarc\u00e9ration, dont trois parce que les dessins accroch\u00e9s dans son atelier \u00e9taient \u00abde nature pornographique et susceptible de corrompre la jeunesse\u00bb. Pr\u00e9sent\u00e9e par Serge Sabarsky, une exposition r\u00e9unit une centaine des aquarelles, des gouaches, des fusains aux traits \u00e9l\u00e9gants et fougueux de ce rebelle expressionniste qui entrait aux Beaux-Arts \u00e0 16 ans, rencontrait Klimt, s'\u00e9mancipait tr\u00e8s vite de toute tutelle artistique pour exprimer dans la plus totale libert\u00e9 ses tourments, ses angoisses, ses d\u00e9chirements, ses d\u00e9sirs, ses fantasmes. \u00abTout talent v\u00e9ritable prend sa source dans la sensualit\u00e9, dans une saine disponibilit\u00e9 du corps et de l'esprit\u00bb, disait Hermann Hesse.\nMus\u00e9e-galerie de la Seita, 12, rue Surcouf, Paris-VIIe. (16-1) 45-56-60-17. Jusqu'au 27 f\u00e9vrier.", "url": "https://www.lexpress.fr/informations/le-mythe-egon-schiele_592806.html"}, {"title": "COUP DE TH\u00c9\u00c2TRE DANS LES CAF\u00c9S", "text": "M. Emile, bistrot de son \u00e9tat, \u00e9crit un roman policier. Mais voici que ses personnages prennent vie. \u00abOn joue... Feu!\u00bb Et vous, consommateur de l'un de ces bistrots o\u00f9 officie le diabolique quatuor du Th\u00e9\u00e2tre sur la place, vous plongez dans une intrigue \u00e0 effet miroir pleine d'humour et de fantaisie. Polar et bistrot ne sont bient\u00f4t qu'une m\u00eame sc\u00e8ne. R\u00e9alit\u00e9? Si \u00e9patant que ce spectacle men\u00e9 tambour battant, qui faisait la Une de l'\u00e9dition 92 de Coup de th\u00e9\u00e2tre dans les caf\u00e9s, revient sur le zinc...\nDans les caf\u00e9s des XIIIe, XIVe et XVe arrondissements de Paris. (16-1) 42-86-97-03. A 20 h 30. Jusqu'au 13 f\u00e9vrier.", "url": "https://www.lexpress.fr/informations/coup-de-theatre-dans-les-cafes_592801.html"}, {"title": "CHELSEA et THE SUNDAYS", "text": "En premi\u00e8re partie, nos French Chelsea, qui donnent \u00e0 la pop un bon coup de po\u00e9sie, avec leur ligne m\u00e9lodique d'une grande clart\u00e9. Ensuite, port\u00e9s par la vague dithyrambique, Les Sundays, m\u00e9lancoliques. Dans la famille Smiths et Cocteau Twins, Harriet Wheeler et ses trois gar\u00e7ons ont fait un carton (m\u00e9rit\u00e9) en deux albums: \u00abReading, Writing and Artithmetic\u00bb et \u00abBlind\u00bb.\nLa Cigale, Paris-XVIIIe. (16-1) 49-25-81-75. Le 25 janvier. A Lyon, au Transbordeur, le 26.", "url": "https://www.lexpress.fr/informations/chelsea-et-the-sundays_592798.html"}, {"title": "LEGERES", "text": "Pour les passionn\u00e9s d'op\u00e9ra ou les amoureux de randonn\u00e9es, Nikon sort des jumelles qui tiennent dans le creux de la main. Poids plume - 210 ou 250 grammes - elles se transportent dans un \u00e9tui fix\u00e9 \u00e0 la ceinture. Les nouvelles Sportstar existent en deux versions: grossissement 8, \u00e0 990 F, ou grossissement 10, \u00e0 1 190 F.", "url": "https://www.lexpress.fr/informations/legeres_592781.html"}, {"title": "SELECTIF", "text": "Fini, les allers et retours de cassettes. Fini, les bandes magn\u00e9tiques qui s'usent. Alcatel lance le premier r\u00e9pondeur-enregistreur \u00e0 puce \u00e9lectronique. Pour avoir acc\u00e8s directement aux messages urgents et b\u00e9n\u00e9ficier d'une vraie fiabilit\u00e9. La puce stocke digitalement douze minutes de messages. Temporis m\u00e9morise dix num\u00e9ros. Et s\u00e9lectionne les appels des intimes auxquels on a confi\u00e9 un code secret.\nTemporis, d'Alcatel: 1 590 F.", "url": "https://www.lexpress.fr/informations/selectif_592779.html"}]