[{"title": "MILLE ET UNE NUITS DE NORMALE SUP", "text": "Chants berb\u00e8res, danseuses du ventre, buffet oriental: le bal annuel de l'ENS (Ecole normale sup\u00e9rieure), qui aura lieu le 19 mars, sera plac\u00e9 sous le signe des Mille et Une Nuits. Pour ceux qui sont insensibles aux charmes de Sch\u00e9h\u00e9razade, les organisateurs ont pr\u00e9vu les valses traditionnelles de l'orchestre de cordes de l'Op\u00e9ra de Paris, du jazz et du rock.\nRenseignements: (16.1) 40.51.86.23.", "url": "https://www.lexpress.fr/informations/mille-et-une-nuits-de-normale-sup_593527.html"}, {"title": "Du g\u00e9nie \u00e0 revendre", "text": "Les archives d'Abel Gance mises aux ench\u00e8res, salle Drouot. En clou de la vente, le manuscrit de \u00abNapol\u00e9on\u00bb. D\u00e9finitivement hors de prix.\nVente \u00e0 la cri\u00e9e d'un g\u00e9nie malmen\u00e9. Les archives d'Abel Gance, en 298 lots, seront dispers\u00e9es, le mercredi 3 mars, \u00e0 14 heures, salle n\u00b0 7, \u00e0 Drouot. Que les belles \u00e2mes officielles gardent leurs Kleenex au sec. Durant ses ann\u00e9es de cr\u00e9ation, de labeur, Abel Gance fut entour\u00e9 d'une courtoise indiff\u00e9rence. En France. M\u00eame si, sur une charmante photographie de 1921, on voit l'immense David Wark Griffith \u00f4ter son chapeau devant lui. M\u00eame si Robert Delaunay gouacha un projet d\u00e9licieux, un visage de femme, pour les \u00abOrgues de lumi\u00e8re\u00bb (1913). Cet homme \u00e0 crini\u00e8re ne cessait d'innover. Polyvision, Triple Ecran, Perspective sonore et Magirama. Comme M\u00e9li\u00e8s, il n'eut pas d'h\u00e9ritiers, mais des plagiaires. Avec d'agr\u00e9ables audaces aussi: Feuill\u00e8re plus que nue dans \u00abLa Tour de Nesle\u00bb. R\u00e9concilier art, \u00e9rotisme et technologie \u00e9tait pour l'homme de \u00abJ'accuse\u00bb et de \u00abLa Roue\u00bb red\u00e9finir notre si\u00e8cle.\nGance l'incompris, Gance le moqu\u00e9. Il le fut durant sa vie. Comme il fut soutenu, aim\u00e9, encourag\u00e9, d\u00e9fendu. Par des fous? Evidemment. Par cette \u00abFianc\u00e9e du pirate\u00bb que demeure Nelly Kaplan. Par cet agitateur notoire, pape sans tiare, que fut Andr\u00e9 Breton. Le surr\u00e9aliste (Andr\u00e9 et Abel se ressemblaient, ils fr\u00e9quentaient certainement le m\u00eame coiffeur) fut boulevers\u00e9 par la sorcellerie du Magirama. Po\u00e9sie et m\u00e9canique appliqu\u00e9e? Breton, en mille pattes de mouche align\u00e9es bien serr\u00e9es, r\u00e9pond: \u00abSera-t-il dit qu'il pouvait \u00eatre encore une salle de spectacle d'o\u00f9 l'on serait appel\u00e9 \u00e0 sortir autre qu'on y \u00e9tait entr\u00e9? (...) La totale m\u00e9tamorphose s'est pourtant op\u00e9r\u00e9e en moi, durant la projection de Magirama au Studio 28. Je savais depuis notre jeunesse qu'Abel Gance [\u00e9tait] le seul \u00e0 m\u00eame de nous faire passer de l'autre c\u00f4t\u00e9 de l'\u00e9cran (comme on dit ??de l'autre c\u00f4t\u00e9 du miroir''). Ce passage contre vents et mar\u00e9es, je le tiens pour accompli.\u00bb Ce manuscrit autographe \u00e9l\u00e9gant est mis \u00e0 prix entre 7 000 et 8 000 francs. Ou plus, si les pleureuses de profession rangent le mouchoir et sortent le porte-monnaie.\nLe visionnaire tout entier est l\u00e0, en d\u00e9pouilles, en troph\u00e9es. Recueillis par Nelly: \u00abCes ??Ann\u00e9es-Lumi\u00e8re'', m\u00e9tamorphos\u00e9es en cellulose, je les ai acquises d'Abel Gance. Il m'a fait l'honneur de me dire (et de l'\u00e9crire) qu'il n'y avait que moi qui les m\u00e9ritais. Je les ai gard\u00e9es, je dirais m\u00eame que je les ai occult\u00e9es pendant longtemps.\u00bb Madame, vous avez bien fait.\nCar le clou de cette vente, la star, la merveille, est le manuscrit de \u00abNapol\u00e9on\u00bb: 151 pages ratur\u00e9es, avec paperolles surajout\u00e9es. \u00abNapol\u00e9on vu par Abel Gance\u00bb, \u00e9nonce le premier feuillet. Immodestie? D\u00e9dicace suit: \u00abPour Nelly Kaplan, mon alter ego.\u00bb Et un coup de crayon rouge surcharge le tout: \u00abPr\u00e9cieux\u00bb. Pour lui, pour nous. Pour Nelly. Synonyme d' \u00abAmoureux\u00bb? Les po\u00e8tes ont des rimes heureuses.\n+ Photo de Nelly Kaplan et Abel Gance dans les ann\u00e9es 60.", "url": "https://www.lexpress.fr/informations/du-genie-a-revendre_593522.html"}, {"title": "Berthet ou l'art du raccourci", "text": "\u00abIl \u00e9tait une fois un \u00e9crivain qui \u00e9crivait.\u00bb Ainsi Paul L\u00e9autaud r\u00e9sumait-il les livres qui se fourvoyaient dans une impasse. Avant de lui donner raison, lisez Fr\u00e9d\u00e9ric Berthet. Pareil aux chanteurs d'op\u00e9ra qui r\u00e9p\u00e8tent \u00abMarchons, marchons\u00bb, en pi\u00e9tinant sur place, il bat la campagne sans quitter d'une semelle sa table de travail. C'est que le temps presse, la quarantaine approche et l'oeuvre compl\u00e8te ne compte que deux petits volumes; encore tiendraient-ils en un seul si on enlevait les virgules.\nDieu sait pourtant que Berthet se tue \u00e0 la t\u00e2che, la pile des cahiers de notes atteint 52 m\u00e8tres et chaque jour en fournit de nouvelles. Reste \u00e0 en extraire la substantifique moelle, op\u00e9ration qu'il convient d'accomplir en un lieu retir\u00e9, le fin fond du Berry ou le sommet des Alpes. \u00abLe monde est partout habitable pour qui n'a qu'une id\u00e9e en t\u00eate\u00bb, constate l'auteur. Pour sa part, il en a trop. Une surabondance de souvenirs, de r\u00e9f\u00e9rences, d'\u00e9nigmes insolubles entrave son inspiration. A chaque d\u00e9tour de paragraphe, il s'arr\u00eate, flaire le vent et tente de retrouver le nord. Heureusement, il n'y parvient jamais. Ses nouvelles filent \u00e0 leur gr\u00e9, pas au sien, parmi des nymphes en minijupe, des chats survolt\u00e9s, des fant\u00f4mes, Blondin, Barthes, Pouchkine, \u00e0 peine plus morts que vous ou moi.\nLes bras tendus, il s'\u00e9lance \u00e0 leur suite et se casse la gueule. Il l'a fait expr\u00e8s. Il appartient \u00e0 la race des clowns qui tombent et rebondissent, des cancres surdou\u00e9s dont la facilit\u00e9 d\u00e9sole les professeurs. S'il multiplie les gags, c'est pour d\u00e9sarmer le monde, qui rench\u00e9rit de maussaderie, de cruaut\u00e9. Parfois, le bonheur croise sa route, il porte un nom, \u00abFelicidad\u00bb, et le visage d'un fennec. C'\u00e9tait hier, c'\u00e9tait un r\u00eave. Parfois le t\u00e9l\u00e9phone sonne dans l'ermitage du Berry et l'Am\u00e9rique sature la ligne. En quelques pages (deux nouveaux petits livres), voici L\u00e9autaud d\u00e9menti. L'impasse o\u00f9 s'engage Fr\u00e9d\u00e9ric Berthet conduit au sujet id\u00e9al, celui qui, comme l'Arl\u00e9sienne, brille par son absence.\nFelicidad et Paris-Berry, par Fr\u00e9d\u00e9ric Berthet. Gallimard, 150 et 92 p., 80 et 62 F.", "url": "https://www.lexpress.fr/informations/berthet-ou-l-art-du-raccourci_593515.html"}, {"title": "L'oeil absolu de Brodsky", "text": "Brodsky le P\u00e9tersbourgeois, exil\u00e9 aux Etats-Unis depuis vingt ans, avait d'abord cherch\u00e9 refuge dans le vent: \u00abJe suis n\u00e9 et j'ai grandi dans les marais baltiques, pr\u00e8s des vagues grises de zinc qui viennent toujours par deux. De l\u00e0 toutes les rimes, de l\u00e0 cette voix sourde qui se d\u00e9roule entre elles comme un cheveu mouill\u00e9.\u00bb Les pers\u00e9cutions et l'asile n'ont pas eu de prise sur ce virtuose \u00e0 la sensibilit\u00e9 vibrante, p\u00e9tri de culture europ\u00e9enne, mais qui cultive l'humour des Marx Brothers avec un \u00aboeil absolu\u00bb et une tendresse pudique. Il d\u00e9die \u00e0 Vertumne, le dieu italique des Jardins, son hymne \u00e0 la gr\u00e2ce et \u00e0 la joie de vivre. Il faut joindre \u00e0 cette lecture l'impertinente m\u00e9ditation sur le temps et la beaut\u00e9 que lui inspira Venise en hiver et qu'il \u00e9crivit directement en anglais (\u00abAcqua alta\u00bb, Gallimard/Arcades). A la caresse de l'eau sur la gondole, on devine l'\u00e9rotisme plus que la romance. La beaut\u00e9, ici, est un pr\u00e9sent sans avenir.\nVertumne, par Joseph Brodsky. Trad. par H\u00e9l\u00e8ne Henry, Andr\u00e9 Markowicz et V\u00e9ronique Schiltz. Gallimard, 215 p., 130 F.", "url": "https://www.lexpress.fr/informations/l-oeil-absolu-de-brodsky_593510.html"}, {"title": "CE QUE LIT LA PROFESSION", "text": "Les professionnels des m\u00e9dias - responsables de la communication et du marketing chez les annonceurs et les agences de publicit\u00e9 - lisent d'abord \u00abLib\u00e9ration\u00bb, L'Express et l'hebdomadaire \u00abStrat\u00e9gies\u00bb, selon une \u00e9tude Ipsos/Carat Presse, r\u00e9alis\u00e9e aupr\u00e8s de 701 responsables de la communication, du 3 au 26 novembre 1992.", "url": "https://www.lexpress.fr/informations/ce-que-lit-la-profession_593503.html"}, {"title": "Arm\u00e9niens de France: la m\u00e9moire intacte", "text": "Le refus obstin\u00e9 de la Turquie de reconna\u00eetre le g\u00e9nocide de 1915. Les vagues d'immigrants venus du Liban ou d'Iran. Et, aujourd'hui, le drame du blocus az\u00e9ri impos\u00e9 \u00e0 Erevan. Tout pour r\u00e9veiller une communaut\u00e9 jusqu'alors \u00abmenac\u00e9e\u00bb d'assimilation.\nIl a beau \u00eatre n\u00e9 dans une banlieue parisienne, Tsorig a toujours su qu'il \u00e9tait arm\u00e9nien. Quand il n'\u00e9tait qu'un bambin, ses parents le lui rappelaient souvent. Un jour, \u00e0 l'\u00e2ge de 8 ans, le petit gar\u00e7on ouvre le dictionnaire dans l'espoir de trouver le drapeau de l'Arm\u00e9nie, cette terre mythique dont il a tant entendu parler. En vain. Plus tard, il cherche la carte de son pays dans les livres de g\u00e9ographie. M\u00eame d\u00e9ception. Des r\u00e9cits d'Arm\u00e9nie dans les livres d'histoire? Point. L'Arm\u00e9nie avait disparu sans laisser de traces. Engloutie. A 17 ans, au lyc\u00e9e, il fait un expos\u00e9 sur le massacre des Arm\u00e9niens ordonn\u00e9 par le gouvernement turc en 1915: \u00abIl y eut 1,5 million de morts, explique-t-il. C'est le premier g\u00e9nocide du xxe si\u00e8cle, et les Turcs persistent \u00e0 nier son existence.\u00bb Les copains de classe sont sid\u00e9r\u00e9s; son prof aussi. \u00abMa g\u00e9n\u00e9ration, juge aujourd'hui Tsorig, a toujours \u00e9t\u00e9 confront\u00e9e \u00e0 un mur de silence ou d'incompr\u00e9hension. Il est temps de nous manifester. De montrer notre existence!\u00bb\nIl se passe quelque chose au sein de la communaut\u00e9 arm\u00e9nienne de France. Ils seraient quelque 300 000 (dont les noms se terminent par \u00abian\u00bb, \u00abenfant de...\u00bb, en arm\u00e9nien) et prennent peu \u00e0 peu conscience de leur force. Ils sortent, pourrait-on dire, des oubliettes o\u00f9 ils s'\u00e9taient eux-m\u00eames laiss\u00e9s tomber.\nLentement mais s\u00fbrement, les Fran\u00e7ais d'origine arm\u00e9nienne paraissent r\u00e9agir contre le danger d'une int\u00e9gration tellement r\u00e9ussie qu'elle s'apparente, bien souvent, \u00e0 l'assimilation: la multiplication des mariages mixtes, la disparition progressive des quartiers proprement arm\u00e9niens et une certaine stagnation de leur Eglise contribuent \u00e0 diluer la communaut\u00e9. \u00abSi la langue venait \u00e0 se perdre, nous serions en danger de mort\u00bb, explique Seta Berberian, la directrice de l'\u00e9cole bilingue Hamaska\u00efne, \u00e0 Marseille. Fond\u00e9 en 1980, l'\u00e9tablissement accueille aujourd'hui 200 \u00e9l\u00e8ves, de la maternelle \u00e0 la classe de premi\u00e8re. L'an prochain, il pr\u00e9parera au baccalaur\u00e9at, o\u00f9 il est d\u00e9sormais possible de pr\u00e9senter l'arm\u00e9nien comme langue vivante (25 candidats, l'ann\u00e9e derni\u00e8re, dans la seule r\u00e9gion Rh\u00f4ne-Alpes).\nUne partie de la diaspora retrouve ses racines. A Alfortville (Val-de-Marne), le centre culturel propose des cours d' \u00ab\u00e9veil \u00e0 l'identit\u00e9 arm\u00e9nienne\u00bb, mais aussi de langue, de musique, de danse. Des soir\u00e9es sont anim\u00e9es par de jeunes musiciens, dont certains ont fabriqu\u00e9 eux-m\u00eames les instruments traditionnels, introuvables en France. A deux pas de l\u00e0, au pied des HLM, s'\u00e9l\u00e8ve un monument portant cette inscription: \u00abA la m\u00e9moire des 1 500 000 Arm\u00e9niens victimes du g\u00e9nocide ordonn\u00e9 par le gouvernement turc en 1915\u00bb. Dans le m\u00eame quartier, autrefois une zone mar\u00e9cageuse o\u00f9 les premiers immigrants se sont install\u00e9s en 1923, entre l'usine \u00e0 papier et l'usine \u00e0 gaz, les rues s'appellent \u00abrue du Groupe-Manouchian\u00bb ou encore \u00abrue d'Erevan\u00bb, capitale de l'Arm\u00e9nie ex-sovi\u00e9tique.\nLes Fran\u00e7ais connaissent mal l'histoire de cette communaut\u00e9. Beaucoup de ses membres sont arriv\u00e9s dans les ann\u00e9es 20, r\u00e9fugi\u00e9s apatrides, ayant perdu leur citoyennet\u00e9, chass\u00e9s des terres de l'Anatolie, pour la plupart, et priv\u00e9s du droit de retour dans leur patrie. Ils d\u00e9barquent par milliers \u00e0 Marseille, alors le port le plus actif de la M\u00e9diterran\u00e9e, venant du Liban, de Turquie, de Syrie, de Bulgarie ou de Gr\u00e8ce. La cit\u00e9 phoc\u00e9enne ne sera parfois qu'une simple \u00e9tape dans le voyage qui m\u00e8ne plusieurs milliers d'entre eux vers l'Am\u00e9rique du Nord. Il n'emp\u00eache: des camps de r\u00e9fugi\u00e9s, souvent aussi mis\u00e9rables que des bidonvilles, s'\u00e9tablissent aux abords de la ville.\nEn 1918, seuls 4 000 Arm\u00e9niens vivaient en France - de riches n\u00e9gociants pour la plupart, qui ont financ\u00e9, notamment, la construction de l'\u00e9glise de la rue Jean-Goujon, \u00e0 Paris, dans le quartier des Champs-Elys\u00e9es. Vingt ans plus tard, ils seraient environ 63 000, selon une \u00e9tude de l'historienne Anahide Ter Minassian, parue dans un num\u00e9ro sp\u00e9cial des \u00abTemps modernes\u00bb. Tr\u00e8s vite, la recherche d'un emploi les am\u00e8ne \u00e0 s'implanter plus au nord, dans la r\u00e9gion de Valence (Dr\u00f4me) et de Lyon. D'autres, enfin, se dirigent vers la capitale, qui avait \u00e0 l'\u00e9poque la r\u00e9putation d'une m\u00e9tropole o\u00f9 l'embauche est facile et o\u00f9 les salaires sont \u00e9lev\u00e9s.\nCes rescap\u00e9s du g\u00e9nocide, souvent orphelins, sont pr\u00eats \u00e0 travailler dans n'importe quelles conditions. Les vexations parfois subies en France (\u00abArm\u00e9nien, t\u00eate de chien, mange ta soupe et dis plus rien\u00bb) semblent d\u00e9risoires en regard de la barbarie turque et de son cort\u00e8ge de fant\u00f4mes. Issus de l'exode, souvent ignorant le fran\u00e7ais et non qualifi\u00e9s, beaucoup seront manoeuvres. Mais rapidement, pr\u00e9cise Ter Minassian, \u00ables ouvriers arm\u00e9niens manifestent une v\u00e9ritable obsession: \u00e9chapper \u00e0 l'usine. Cette \u00e9chappatoire, ils la trouveront dans le travail \u00e0 domicile: couture pour les ateliers de chaussures de Belleville, confection \u00e0 Alfortville, tricot \u00e0 Issy-les-Moulineaux pour le compte des grossistes juifs du Sentier\u00bb. Ces unit\u00e9s de production familiales donneront naissance, plus tard, aux \u00absuccess stories\u00bb que l'on sait - des pulls d'Alain Manoukian aux chaussures de Stephane K\u00e9lian, tous deux install\u00e9s pr\u00e8s de Valence.\nPatrick Devedjian, maire d'Antony, insiste volontiers sur le \u00abculte du travail\u00bb chez l'Arm\u00e9nien: \u00abIl travaille quinze heures par jour; sinon, il est mal not\u00e9 dans sa communaut\u00e9. J'en ai vu beaucoup arriver du Liban dans le plus complet d\u00e9nuement, dans les ann\u00e9es 70. Cinq ans apr\u00e8s, ils sont propri\u00e9taires de leur pavillon!\u00bb assure-t-il. Ce besoin de reconnaissance professionnelle explique sans doute les nombreuses r\u00e9ussites spectaculaires dont peut se targuer un groupe repr\u00e9sentant moins de 0,5% de la population fran\u00e7aise. Alain Manoukian, Rosy Varte, la famille Petrossian et, bien s\u00fbr, Charles Aznavour sont autant de \u00abt\u00eates d'affiche\u00bb dont la communaut\u00e9 est fi\u00e8re. Sans oublier Henri Verneuil, Michel Legrand, Henri Troyat, Alain Prost et l'\u00e9quipe de foot de Valence, mont\u00e9e en deuxi\u00e8me division depuis que l'\u00e9quipe municipale a \u00e9t\u00e9 absorb\u00e9e par celle des joueurs d'origine arm\u00e9nienne...\nL'ONDE DE CHOC DU S\u00c9ISME\nUne fois sous les feux de la rampe, les Arm\u00e9niens n'oublient pas leurs origines, comme en t\u00e9moigne l'association Aznavour pour l'Arm\u00e9nie. Patrick Devedjian vola, comme avocat, au secours des terroristes de l'Asala (Arm\u00e9e secr\u00e8te de lib\u00e9ration de l'Arm\u00e9nie). D'autres demeurent plus discrets. Ainsi, Edouard Balladur, dont le p\u00e8re, apr\u00e8s la guerre de 14-18, fut l'un des directeurs de la Banque ottomane. La famille serait d'origine arm\u00e9no-persane, de la r\u00e9gion d'Angora (Ankara). En 1795, un \u00e9dit de la Sublime Porte d\u00e9clara les Balladur sujets fran\u00e7ais, en leur accordant protection. Le petit Edouard quittera la Turquie en compagnie de ses parents, comme beaucoup de familles levantines vivant du n\u00e9goce et frapp\u00e9es par la r\u00e9cession des ann\u00e9es 30. Le \u00abWho's Who\u00bb pr\u00e9cise seulement qu'il est n\u00e9 \u00e0 Smyrne, le 2 mai 1929, et Balladur lui-m\u00eame d\u00e9clare ne pas \u00eatre arm\u00e9nien...\nAu besoin de reconnaissance professionnelle s'ajoute d\u00e9sormais un r\u00e9veil culturel. Ce dernier doit beaucoup au tremblement de terre meurtrier de d\u00e9cembre 1988. Dans son ouvrage sur \u00abLe Lien communautaire. Trois g\u00e9n\u00e9rations d'Arm\u00e9niens\u00bb (Armand Colin), Martine Hovanessian, anthropologue, rappelle l'onde de choc que provoqua le s\u00e9isme en France: \u00abDes jeunes jusqu'alors peu soucieux des affaires arm\u00e9niennes, des commer\u00e7ants auparavant uniquement pr\u00e9occup\u00e9s par le bon fonctionnement de leur boutique sacrifi\u00e8rent leur temps pour s'adonner au travail de collecte [...]. L'ampleur de la solidarit\u00e9 permettait simultan\u00e9ment \u00e0 la diaspora de fabriquer son identit\u00e9, de s'interroger sur la finalit\u00e9 et le devenir de son destin.\u00bb\nLe s\u00e9isme, et l'ind\u00e9pendance de l'Arm\u00e9nie ex-sovi\u00e9tique, proclam\u00e9e en 1991, mobilis\u00e8rent la communaut\u00e9 en France - la plus importante de la diaspora, derri\u00e8re celle des Etats-Unis. Mais son \u00abr\u00e9veil\u00bb avait d\u00e9j\u00e0 commenc\u00e9 quelque vingt ans plus t\u00f4t. D\u00e8s le 24 avril 1965, 10 000 Arm\u00e9niens d\u00e9filent sur l'avenue des Champs-Elys\u00e9es \u00e0 l'occasion du cinquantenaire du g\u00e9nocide. En 1973, l'assassinat de l'ambassadeur de Turquie, pr\u00e8s du m\u00e9tro Bir-Hakeim, marque le d\u00e9but d'une s\u00e9rie d'attentats terroristes de l'Asala, qui s'ach\u00e8ve neuf ans plus tard avec l'explosion meurtri\u00e8re d'une bombe \u00e0 l'a\u00e9roport d'Orly. Pendant cette p\u00e9riode, un pass\u00e9 souvent occult\u00e9 resurgit dans les foyers des Arm\u00e9niens de France par l'interm\u00e9diaire de la t\u00e9l\u00e9vision, obligeant certains parents ou grands-parents \u00e0 prendre position...\nEnfin, il y eut l'arriv\u00e9e d'Arm\u00e9niens en provenance du Liban (au d\u00e9but de la guerre dite \u00abcivile\u00bb, \u00e0 Beyrouth, en 1975) et d'Iran (pendant la \u00abr\u00e9volution islamique\u00bb, \u00e0 partir de 1979). Dans des pays domin\u00e9s par l'islam, ceux-l\u00e0 avaient su pr\u00e9server leur identit\u00e9 arm\u00e9nienne, \u00e0 la diff\u00e9rence des immigr\u00e9s arriv\u00e9s en Europe dans les ann\u00e9es 20. Les jeunes Arm\u00e9niens du Liban et d'Iran qui d\u00e9barquent en France parlent couramment l'arm\u00e9nien, au grand \u00e9tonnement des Arm\u00e9niens fran\u00e7ais de leur \u00e2ge: \u00abA Beyrouth, dit l'un d'eux, je vivais dans une petite Arm\u00e9nie - avec sa langue, ses produits alimentaires, ses livres, ses films... Ici, j'ai trouv\u00e9 les Arm\u00e9niens indiff\u00e9rents et froids. C'est beaucoup plus dur de prot\u00e9ger son identit\u00e9.\u00bb Ces immigr\u00e9s de fra\u00eeche date ont \u00absecou\u00e9\u00bb les \u00abanciens\u00bb. Aujourd'hui, ils dominent largement le Dachnak, le parti politique le plus influent au sein de la diaspora.\nLes v\u00e9t\u00e9rans, arriv\u00e9s dans les ann\u00e9es 20, au lendemain du g\u00e9nocide, \u00e9taient abasourdis par cette nouvelle vague d'immigr\u00e9s sans complexes: \u00abPour la g\u00e9n\u00e9ration de mes parents ou de mes grands-parents, il \u00e9tait tr\u00e8s important de ne pas se faire remarquer en tant qu'Arm\u00e9niens, ?afin de ne pas s'attirer d'ennuis?\u00bb, explique le pasteur Ren\u00e9 Leonian, pr\u00e9sident d'Espoir pour l'Arm\u00e9nie. Pers\u00e9cut\u00e9s en Turquie, ils veulent se pr\u00e9munir contre d'\u00e9ventuelles r\u00e9actions x\u00e9nophobes en France. \u00abLes Fran\u00e7ais sont une race gentille\u00bb, confie, avec un vocabulaire parfois approximatif, Akabie Topalain, adorable mamie de 80 ans install\u00e9e \u00e0 Marseille: \u00abEt monsieur Mitterrand est un bon gouverneur\u00bb, ajoute-\nt-elle. Mich\u00e8le Sarkissian, animatrice \u00e0 la maison de la culture arm\u00e9nienne d'Alfortville, se souvient encore de sa grand-m\u00e8re: \u00abElle nous obligeait \u00e0 garder le silence quand le g\u00e9n\u00e9ral de Gaulle parlait \u00e0 la radio. On lui demandait: ?Pourquoi nous imposer le silence, puisque tu ne comprends pas le fran\u00e7ais? ? Invariablement, elle nous r\u00e9pondait: ?Le chef d'Etat du pays qui nous a accueillis m\u00e9rite le respect. Et puis lui, au moins, ne songe pas \u00e0 nous massacrer comme les Turcs! ?\u00bb Cette g\u00e9n\u00e9ration-l\u00e0, octog\u00e9naire, demeure traumatis\u00e9e par le souvenir du g\u00e9nocide: \u00abCertains vieux continuent, toutes les nuits depuis 1915, \u00e0 faire d'horribles cauchemars\u00bb, explique le Dr Marc Koharian, m\u00e9decin \u00e0 Valence.\nLa g\u00e9n\u00e9ration suivante s'est bien adapt\u00e9e, ainsi que le souligne Mihran Amtablian, r\u00e9dacteur en chef de \u00abFrance-Arm\u00e9nie\u00bb: \u00abNous vivons aupr\u00e8s des Fran\u00e7ais, un peuple \u00e0 la fois chr\u00e9tien et cabotin... Et cela convient tout \u00e0 fait \u00e0 notre temp\u00e9rament! Difficile, dans ces conditions, de r\u00e9sister \u00e0 l'int\u00e9gration.\u00bb D'autant qu'elle repr\u00e9sente, pour beaucoup, une victoire contre l'asservissement. Jean K\u00e9hayan, journaliste, le reconna\u00eet: \u00abDevenir fran\u00e7ais, c'\u00e9tait en quelque sorte \u00e9chapper pour toujours \u00e0 la trag\u00e9die de l'Histoire.\u00bb Janine Altounian, auteur d' \u00abOuvrez-moi seulement les chemins d'Arm\u00e9nie...\u00bb (Belles Lettres), explique en riant comment ses origines l'amen\u00e8rent \u00e0 \u00e9pouser... un Breton: \u00abC'\u00e9tait la vie! Il y a beaucoup de fant\u00f4mes du g\u00e9nocide, dans les familles arm\u00e9niennes. La psychanalyse m'a permis de leur donner une s\u00e9pulture, de ne plus \u00eatre seulement la descendante de survivants, mais d'\u00e9prouver aussi du plaisir, de vivre, quoi!\u00bb Cette exp\u00e9rience-l\u00e0 d\u00e9range certains, qui l'ont accus\u00e9e de \u00abprofaner les morts\u00bb: \u00abBien au contraire, soupire-t-elle. C'est rester fid\u00e8le \u00e0 ses anc\u00eatres que d'aimer la vie.\u00bb\nLa d\u00e9marche de Janine Altounian a naturellement choqu\u00e9 une communaut\u00e9 r\u00e9put\u00e9e conservatrice, v\u00e9n\u00e9rant la famille et de foi chr\u00e9tienne. Ah, l'Eglise! Sa place est telle que l'institution se confond, pour beaucoup, avec l'identit\u00e9 nationale... Car l'Arm\u00e9nie est la plus ancienne nation chr\u00e9tienne du monde: elle adopta le christianisme comme religion d'Etat d\u00e8s le d\u00e9but du ive si\u00e8cle - avant m\u00eame la conversion de l'Empire romain. L'alphabet est d'ailleurs l'oeuvre d'un moine, qui s'en servit d'abord pour traduire la Bible. Aux c\u00f4t\u00e9s des minorit\u00e9s protestante et catholique romaine, 9 Arm\u00e9niens sur 10 rel\u00e8vent de l'Eglise apostolique, ainsi appel\u00e9e parce qu'elle fut fond\u00e9e par deux ap\u00f4tres. Elle demeure le principal \u00e9l\u00e9ment f\u00e9d\u00e9rateur d'une communaut\u00e9 qui en a bien besoin. Pourtant, l'\u00e9v\u00eaque de Lyon, Mgr Zakarian, constate: \u00abJ'ai des fid\u00e8les qui remplissent mon \u00e9glise, mais je n'ai pas de paroisse. Ce ne sont pas les m\u00eames qui viennent toutes les semaines.\u00bb\nSurtout, il y a des limites \u00e0 la r\u00e9union que l'Eglise peut op\u00e9rer en son sein... L'archev\u00eaque de Paris, Mgr Nakachian, s'est fix\u00e9 pour r\u00e8gle de ne participer qu'aux manifestations de rue o\u00f9 toutes les tendances de la communaut\u00e9 sont repr\u00e9sent\u00e9es. Mais il constate l'absence de d\u00e9fil\u00e9 unitaire (sauf \u00e0 l'occasion du 24 avril, date anniversaire du g\u00e9nocide) depuis 1989. Bien qu'un d\u00e9fil\u00e9 soit pr\u00e9vu \u00e0 Paris le 2 mars prochain, la situation qui pr\u00e9vaut en Arm\u00e9nie, dramatique cet hiver en raison du blocus impos\u00e9 par l'Azerba\u00efdjan, n'a pas toujours suffi, semble-t-il, \u00e0 r\u00e9unir autant de bonnes volont\u00e9s qu'on l'esp\u00e9rait...\nUN \u00abVOTE ARM\u00c9NIEN\u00bb?\nCes divisions n'emp\u00eachent pas d'afficher \u00ab\u00e0 l'ext\u00e9rieur\u00bb une unit\u00e9 de fa\u00e7ade, comme le font souvent les communaut\u00e9s minoritaires: quel que soit le mal qu'on ait pens\u00e9 de \u00abMayrig\u00bb, le film sentimental d'Henri Verneuil sur les Arm\u00e9niens de France, ou, dans un genre diff\u00e9rent, de \u00abMidnight Express\u00bb, le film-r\u00e9quisitoire d'Alan Parker sur les prisons turques, on en dira toujours du bien aux non-Arm\u00e9niens!\nLe manque d'organisation de la communaut\u00e9 l'a emp\u00each\u00e9e, jusqu'\u00e0 pr\u00e9sent, de se constituer en groupe de pression. Fait significatif, les conseillers municipaux re\u00e7oivent tr\u00e8s peu de demandes de subventions de la part des associations arm\u00e9niennes, pourtant pl\u00e9thoriques. \u00abLes juifs et les Maghr\u00e9bins sont mieux organis\u00e9s\u00bb, dit-on. Pourtant, les hommes politiques prennent au s\u00e9rieux le \u00abvote arm\u00e9nien\u00bb. Robert Vigouroux, par exemple, affirme ne pas y croire, tant la communaut\u00e9 est bien int\u00e9gr\u00e9e en France. Mais le maire de Marseille - on n'est jamais trop prudent - a souhait\u00e9 qu'un Arm\u00e9nien soit en position d'\u00eatre \u00e9lu lors des derni\u00e8res \u00e9lections municipales, dans chacune des 7 circonscriptions de la ville... En p\u00e9riode \u00e9lectorale, les hommes politiques de tout bord d\u00e9filent \u00e0 La Rotonde, l'un des caf\u00e9s arm\u00e9niens de Marseille. Que promettent-ils? \u00abLa lune, explique le patron, et davantage encore!\u00bb\nLE NON AU RETOUR\nLe probl\u00e8me de la communaut\u00e9, c'est qu'elle semble incapable d'exprimer ses r\u00eaves, \u00e0 supposer qu'elle ait la moindre chance de les voir se r\u00e9aliser. Qu'y a-t-il de commun entre un jeune Syrien d'origine arm\u00e9nienne, pr\u00eat \u00e0 prendre les armes pour d\u00e9fendre l'enclave arm\u00e9nienne du Karabagh, actuellement assi\u00e9g\u00e9e par les Az\u00e9ris, et un certain Julien Durand, dont un seul des quatre grands-parents est d'origine arm\u00e9nienne? Signe des temps, le tirage de \u00abHaratch\u00bb, seul quotidien ind\u00e9pendant en langue arm\u00e9nienne, d\u00e9cline lentement, au d\u00e9sespoir de sa directrice, Arpik Missakian: \u00ab?Haratch? fut un phare pour les immigr\u00e9s r\u00e9cents qui ne parlaient pas fran\u00e7ais. Mais, aujourd'hui, nous perdons un abonnement quand un p\u00e8re de famille vient \u00e0 mourir.\u00bb\nDe plus en plus d'associations se cr\u00e9ent, souvent anim\u00e9es par des jeunes, qui ne font aucune r\u00e9f\u00e9rence au g\u00e9nocide, mais s'int\u00e9ressent plut\u00f4t aux tr\u00e9sors architecturaux de la r\u00e9gion ou encore \u00e0 la po\u00e9sie. Les mauvaises langues parlent de \u00abfolklore\u00bb ou d' \u00abentretien d'un mus\u00e9e\u00bb. Mais de quoi d'autre peut-il \u00eatre question en terre de France? Communaut\u00e9 \u00e9clat\u00e9e, travers\u00e9e de tendances antagonistes, et dont les membres n'aspirent pas - ou ont renonc\u00e9 - dans leur immense majorit\u00e9, \u00e0 retourner sur la terre des anc\u00eatres. A Valence, par exemple, l'Amicale de Kharpout regroupe les descendants de ceux qui \u00e9taient venus de cette r\u00e9gion du Caucase. Ses membres s'int\u00e9ressent-ils \u00e0 Kharpout? \u00abPas une seconde! Il n'y a rien l\u00e0-bas.\u00bb Il y a tout ici. Alors, on se retrouve entre soi, lors de f\u00eates champ\u00eatres. On parle de tout, sauf de Kharpout, en d\u00e9gustant du \u00abtchik rima\u00bb, sorte de steak tartare arm\u00e9nien. Et on se raconte les derni\u00e8res blagues: \u00abSavez-vous pourquoi le cognac arm\u00e9nien est le meilleur du monde? Parce qu'il a cinq \u00e9toiles! Et pourquoi les Arm\u00e9niens sont si nombreux \u00e0 Los Angeles? Parce qu'ils attendent le prochain tremblement de terre!\u00bb La nation et la culture arm\u00e9niennes, oui. La terre, pour la plupart, tout bien pes\u00e9, c'est non. Non, vraiment. L'\u00e9pouvantable histoire de Jean et Lucie Der-Sarkissian, rest\u00e9s quarante ans en Arm\u00e9nie sovi\u00e9tique et \u00ablib\u00e9r\u00e9s\u00bb seulement en 1987, apr\u00e8s l'intervention du pr\u00e9sident Mitterrand, suffit \u00e0 refroidir les quelques adeptes du \u00abretour \u00e0 la terre\u00bb. Leurs parents comptent parmi les \u00abinvit\u00e9s\u00bb de Staline, qui attira en Arm\u00e9nie, au lendemain de la Seconde Guerre mondiale, des dizaines de milliers de membres de la diaspora, afin de combler un manque d\u00e9mographique. Leur vie l\u00e0-bas, telle qu'ils en t\u00e9moignent dans \u00abLes Pommes rouges d'Arm\u00e9nie\u00bb (Flammarion), g\u00eane la communaut\u00e9. Au point que cette derni\u00e8re les a accueillis avec un certain malaise quand ils ont pu - enfin - rentrer chez eux. A Valence.\nDemain, alors? Dans son bureau de la mairie d'Antony, Patrick Devedjian ne se fait gu\u00e8re d'illusions: \u00abLe destin de la diaspora arm\u00e9nienne est de dispara\u00eetre par assimilation.\u00bb Mais la politique turque maintient la communaut\u00e9 mobilis\u00e9e: \u00abTant que le g\u00e9nocide ne sera pas reconnu, dit-il, tant qu'il n'y aura pas un Willy Brandt turc pour se mettre \u00e0 genoux devant un m\u00e9morial arm\u00e9nien et demander pardon, nos morts n'auront pas moralement de cimeti\u00e8re. Nous vivons la r\u00e9volte\nd'Antigone.\u00bb\nAntigone n'avait pas le droit d'enterrer son fr\u00e8re. Les Arm\u00e9niens, eux, refusent un pass\u00e9 sans s\u00e9pulture.\n+ L\u00e9gendes photos:\n1: Charles Aznavour en Arm\u00e9nie sovi\u00e9tique, apr\u00e8s le tremblement de terre meurtrier de d\u00e9cembre 1988. \u00abL'ampleur de la solidarit\u00e9 a permis \u00e0 la diaspora fran\u00e7aise de fabriquer son identit\u00e9, de s'interroger sur la finalit\u00e9 et le devenir de son destin...\u00bb\n2: Patrick Devedjian, d\u00e9put\u00e9 maire d'Antony. \u00abLe destin de la diaspora est de dispara\u00eetre par assimilation.\u00bb\n3: Stephane K\u00e9loglanian, PDG du groupe K\u00e9lian, \u00e0 Romans. L'une des\nnombreuses \u00absuccess stories\u00bb dont s'enorgueillit la communaut\u00e9 arm\u00e9nienne.\n4: Jean et Lucie Der-Sarkissian. Retenus pendant quarante ans en Arm\u00e9nie sovi\u00e9tique et \u00ablib\u00e9r\u00e9s\u00bb en 1987 sur intervention de Mitterrand. Leur histoire suffit \u00e0 refroidir les rares adeptes du \u00abretour \u00e0 la terre\u00bb.\n+ Carte de la diaspora aujourd'hui en France.", "url": "https://www.lexpress.fr/informations/armeniens-de-france-la-memoire-intacte_593490.html"}, {"title": "H\u00e9l\u00e8ne et les mauvais gar\u00e7ons", "text": "C'est par amour et pour 4 m\u00e8tres cubes de billets de 100 francs que la secr\u00e9taire mod\u00e8le de la Banque de France a jou\u00e9 les taupes. Elle n'aura \u00e9t\u00e9 milliardaire potentielle que deux mois.\nLe 16 d\u00e9cembre 1992, vers 17 h 15, une dizaine de braqueurs au visage grim\u00e9 signent \u00e0 Toulon un hold-up d'anthologie: 146 millions de francs lourds ramass\u00e9s dans les coffres de la Banque de France, en plein centre-ville. Le casse du si\u00e8cle. Sans une goutte de sang. Propre, rapide et inesp\u00e9r\u00e9: en 1976, Albert Spaggiari et son \u00e9quipe n'avaient soutir\u00e9 de la Soci\u00e9t\u00e9 g\u00e9n\u00e9rale de Nice que 46 millions de francs. Pour les hommes de la PJ toulonnaise, dirig\u00e9e par le commissaire Georges Bonnefont, le travail est trop parfait pour \u00eatre l'oeuvre de gangsters locaux. Dans un premier temps, ils envisagent un retour aux affaires de la Brise de mer, une organisation criminelle corse alors en sommeil. Mais rien ne vient corroborer cette hypoth\u00e8se. Qui, alors? Qui a pu imaginer et r\u00e9ussir un coup si audacieux? En s'en tenant \u00e0 une simple intuition - \u00abIl y a s\u00fbrement une taupe dans la banque!\u00bb - les policiers vont tr\u00e8s vite d\u00e9couvrir un ahurissant coup de poker. Celui jou\u00e9 par deux amants qui r\u00eavaient, comme dans un roman de James Hadley Chase, d'en finir avec leur vie ordinaire...\nEt\u00e9 1992. Au Beausset - un village proven\u00e7al proche du Castellet - H\u00e9l\u00e8ne Renaux passe ses week-ends sur les courts du tennis-club. Elle est belle, gracieuse et, \u00e0 38 ans, loin de faire son \u00e2ge. Avec ses deux filles, Marie et Julie, on la voit aussi passer des heures \u00e0 se dorer au bord de la piscine. A peine v\u00eatue. Toujours souriante. Presque \u00e9quivoque. Divorc\u00e9e (pour la deuxi\u00e8me fois), H\u00e9l\u00e8ne vit seule. Et partage son temps entre son travail \u00e0 la Banque de France - o\u00f9 elle est secr\u00e9taire comptable depuis quatorze ans - et ces longs apr\u00e8s-midi de d\u00e9tente au soleil.\nC'est l\u00e0 qu'un jour un homme va l'aborder. Et bouleverser son existence. Il s'appelle Jean-Claude Lopiccolo et tient, au village, le petit vid\u00e9oclub. Lui aussi est une \u00e2me esseul\u00e9e: s\u00e9par\u00e9 de sa femme et p\u00e8re d'un jeune gar\u00e7on. Une vie en demi-teinte qu'il raconte bient\u00f4t \u00e0 H\u00e9l\u00e8ne Renaux. Apr\u00e8s avoir \u00e9t\u00e9 licenci\u00e9 des chantiers navals de La Ciotat, Lopiccolo, dit \u00abGino\u00bb, a investi ses indemnit\u00e9s dans ce commerce de location de films. Parce qu'il adore le cin\u00e9ma. Et ambitionne m\u00eame, un jour, de devenir producteur. Mais les recettes n'ont pas suivi. H\u00e9l\u00e8ne l'\u00e9coute et, \u00e0 son tour, raconte ses r\u00eaves. Comme celui de monter de grandes actions humanitaires en faveur de l'enfance. Elle avait d'ailleurs commenc\u00e9, deux ans auparavant, en convoyant en Roumanie un semi-remorque plein de v\u00eatements et de denr\u00e9es alimentaires. A cette occasion, H\u00e9l\u00e8ne Renaux avait m\u00eame organis\u00e9 une collecte aupr\u00e8s du personnel de la Banque de France, r\u00e9unissant une somme de 40 000 francs. Faute de subventions, pourtant, son association - Secours \u00e0 l'enfance roumaine - avait d\u00fb \u00eatre rapidement dissoute. La secr\u00e9taire en aurait-elle nourri une sourde amertume?\nLE COUP DE LEUR VIE\nA l'ombre des platanes de Saint-Cyr-sur-Mer, un ami de Gino va les aider \u00e0 forcer le destin: c'est Ren\u00e9 Bombacce, dit \u00abNesse\u00bb, un ancien des chantiers de La Ciotat. Il est RMIste. Mais joue les flambeurs. Son activit\u00e9 principale: la belote. \u00abLorsqu'il rencontre H\u00e9l\u00e8ne, il comprend qu'il y a un coup \u00e0 jouer\u00bb, commente un enqu\u00eateur. Le coup de leur vie \u00e0 tous: l'attaque de la Banque de France! L'id\u00e9e para\u00eet folle, mais Nesse promet d'en parler \u00e0 un \u00abgrand professionnel\u00bb: Marc Armando, un braqueur \u00abjamais accroch\u00e9 par la police\u00bb et avec lequel il dit avoir tremp\u00e9, en 1988, dans une affaire de cartes bleues. H\u00e9l\u00e8ne Renaux se doute-t-elle alors que sa vie va basculer?\nTr\u00e8s vite, en effet, Armando - qui tient un bar \u00e0 Marseille - demande une s\u00e9rie d'informations sur la banque et son fonctionnement: les plans des b\u00e2timents, le syst\u00e8me de s\u00e9curit\u00e9, les proc\u00e9dures d'ouverture des coffres. Autant de donn\u00e9es que l'accorte secr\u00e9taire devenue \u00abtaupe mod\u00e8le\u00bb fournit sans rechigner. Armando commence alors \u00e0 recruter son \u00e9quipe. Et notamment deux \u00abpointures\u00bb. Mais le r\u00f4le de la belle H\u00e9l\u00e8ne ne s'arr\u00eate pas l\u00e0. On lui demande aussi de choisir un \u00abotage parfait\u00bb parmi les vigiles: un gardien susceptible d'influencer ses coll\u00e8gues en cas de p\u00e9pin. H\u00e9l\u00e8ne d\u00e9signe alors Emmanuel Demaimay, 25 ans, p\u00e8re d'un enfant de 6 ans et - \u00e7a peut \u00eatre utile - d\u00e9l\u00e9gu\u00e9 du personnel...\nL'hiver approche. Et, avec lui, le jour J. Ce jour o\u00f9, si tout se passe bien, une dizaine de casse-cou de la vie ramasseront 4 m\u00e8tres cubes de billets de 100 francs! 16 d\u00e9cembre, 7 heures du matin. L'\u00e9quipe de braqueurs, d\u00e9guis\u00e9s en livreurs de champagne, attend l' \u00abotage\u00bb devant son domicile toulonnais. Emmanuel Demaimay, qui rentre de son service de nuit, est alpagu\u00e9 dans le hall de l'immeuble. Conduit \u00e0 son appartement - o\u00f9 sa femme est \u00e0 peine r\u00e9veill\u00e9e - il est condamn\u00e9, une journ\u00e9e durant, \u00e0 fixer ses chaussures au pied du sapin de No\u00ebl. Les gangsters v\u00e9rifient leurs armes, vident des cafeti\u00e8res et conversent en changeant r\u00e9guli\u00e8rement d'accent. A 16 heures, tout s'acc\u00e9l\u00e8re: la femme et l'enfant sont emmen\u00e9s \u00e0 l'ext\u00e9rieur pendant qu'on serre autour de la taille du vigile une \u00abbanane\u00bb en cuir. \u00abTu as sur le ventre 300 grammes d'explosif F 15 reli\u00e9s \u00e0 un d\u00e9tonateur command\u00e9 \u00e0 distance sur 24 m\u00e9gahertz!\u00bb Demaimay a compris: il sera le cheval de Troie et, au moindre \u00e9cart, il sautera plus haut que l'amiral Carrero Blanco! Coup de ma\u00eetre: devant sa mine d\u00e9faite, ses supplications, les deux gardiens en poste \u00e0 la banque ouvrent le sas et laissent entrer le gang. En quelques secondes, les 15 personnes pr\u00e9sentes sont ma\u00eetris\u00e9es et enferm\u00e9es. Les infos d'H\u00e9l\u00e8ne \u00e9taient b\u00e9ton.\nLe casse du si\u00e8cle a r\u00e9ussi, mais ses \u00abcerveaux\u00bb ignorent qu'ils ont exactement deux mois, jour pour jour, heure pour heure, pour en profiter. Car, faute d'indices, les hommes du commissaire Bonnefont vont jouer \u00e0 fond la carte de la taupe. Pendant une semaine, ils interrogent l'ensemble du personnel de la banque, du coursier au directeur. Avec un canevas de questions qui laisse peu de place \u00e0 l'approximation. La belle H\u00e9l\u00e8ne devra ainsi pr\u00e9ciser sa liaison avec Jean-Claude Lopiccolo. \u00abSimple g\u00e9rant de vid\u00e9oclub\u00bb, commentera-t-elle. Sauf que les policiers vont surveiller son voisinage. Jusqu'\u00e0 ce qu'ils croisent Nesse. Qui figure en bonne place dans les archives de la PJ. Le reste n'est qu'affaire de patience: reconstituer des fili\u00e8res de relations et observer d'\u00e9ventuels mouvements. Des d\u00e9penses inconsid\u00e9r\u00e9es, par exemple. Ainsi de Nesse, le RMIste, qui n'a pas r\u00e9sist\u00e9 au plaisir de passer dix jours de vacances haut de gamme en Italie, avec sa femme et son meilleur copain! Petites erreurs dans un dispositif pourtant r\u00e9gl\u00e9 \u00e0 la perfection par Armando: en deux mois de filature, jamais les policiers ne l'ont aper\u00e7u avec Nesse. Jamais, non plus, ils ne se sont t\u00e9l\u00e9phon\u00e9. Pr\u00e9f\u00e9rant les interm\u00e9diaires. Comme Dominique Gianone, un demi-sel qui assurera les relations entre Nesse et le couple H\u00e9l\u00e8ne-Gino.\nA d\u00e9faut de preuves, la PJ toulonnaise, assist\u00e9e de l'antigang marseillaise, ne peut miser que sur un \u00abflag\u00bb avec remise d'argent. Car Armando, en bon professionnel, a d\u00e9cid\u00e9 d'\u00e9chelonner le partage du fabuleux butin. Comment tomber sur une \u00abdistribution\u00bb? Il faut attendre. Planqu\u00e9s dans les voitures. Jusqu'\u00e0 cet appel: \u00e0 Bastia, Bernardini, le Chinois, vient de prendre le bateau pour le continent. \u00abSous une fausse identit\u00e9\u00bb, pr\u00e9cise la radio. Cette fois, la chance est du c\u00f4t\u00e9 de la police. Armando rejoint en effet son complice sur un parking de Mougins. Leurs deux v\u00e9hicules sont gar\u00e9s \u00e0 une centaine de m\u00e8tres l'un de l'autre. Armando ouvre le coffre de sa Uno, o\u00f9 s'entassent trois gros sacs de sport. En extrait un. Et p\u00e9n\u00e8tre avec le Chinois dans une galerie commerciale. A leur retour, pourtant, ni l'un ni l'autre n'ont de sac: ils ont \u00abflair\u00e9 les poulets\u00bb et ont pr\u00e9f\u00e9r\u00e9 planquer le baluchon derri\u00e8re une poubelle. Mais il y a les deux autres sacs. Alors que le Chinois repart (suivi par la police), Armando h\u00e9site. Pendant plus d'une demi-heure, il observe le parking derri\u00e8re la vitre d'un bar. Enfin, il sort, longe sa voiture comme si elle ne lui appartenait pas, revient vers elle et finit par s'y engouffrer. Trop tard: surgies de nulle part, les voitures de police l'encerclent aussit\u00f4t. Dans le coffre, 3,2 millions de francs en liasses Banque de France!\nAu m\u00eame moment, au Beausset, H\u00e9l\u00e8ne Renaux est arr\u00eat\u00e9e chez Dominique Gianone, o\u00f9, comme d'autres membres du commando, elle attend son acompte. Pour elle, le polar s'est termin\u00e9 l\u00e0. Mais restent quelques mauvais gar\u00e7ons en libert\u00e9. Et plus de 140 millions de francs dans la nature - probablement dans la r\u00e9gion de Cannes. \u00abLe deuxi\u00e8me acte commence\u00bb, soupire le commissaire Bonnefont. Celui de la chasse au tr\u00e9sor.", "url": "https://www.lexpress.fr/informations/helene-et-les-mauvais-garcons_593488.html"}, {"title": "Le bord du gouffre", "text": "Apr\u00e8s une longue p\u00e9riode de tension, le Premier ministre, Bela\u00efd Abdessalam, est venu chercher \u00e0 Paris une onction internationale et quelques cr\u00e9dits. Mais son pays est coinc\u00e9 entre une r\u00e9pression sans espoir et une crise \u00e9conomique terrible. La France doit se pr\u00e9parer au choc.\nLa nature a particuli\u00e8rement horreur du vide dans le cas des relations franco-alg\u00e9riennes. Apr\u00e8s une longue p\u00e9riode de tension entre les deux pays, due \u00e0 l'interruption du processus \u00e9lectoral \u00e0 Alger, le Premier ministre, Bela\u00efd Abdessalam, a donc fait l'honneur \u00e0 Paris de son premier d\u00e9placement \u00e0 l'\u00e9tranger depuis sa nomination \u00e0 la t\u00eate du gouvernement, en juillet 1992.\nIl n'a pourtant jamais fait myst\u00e8re de son hostilit\u00e9 \u00e0 l'\u00e9gard de la France. Rescap\u00e9 des \u00e9quipes Ben Bella et Boumediene, chantre de l' \u00abindustrie industrialisante\u00bb et de bien d'autres fariboles, nostalgique du socialisme scientifique, il est rentr\u00e9 dans son pays lest\u00e9 d'une aide de quelque 6 milliards de francs. Et l'on parle\nde nouveau, dans les deux capitales, pour la dixi\u00e8me fois au moins depuis l'ind\u00e9pendance de l'Alg\u00e9rie, en juillet 1962, d'une \u00abcoop\u00e9ration exemplaire\u00bb. Ainsi le veut la logique des relations, \u00e0 la fois conflictuelles et incontournables, entre ces deux riverains de la M\u00e9diterran\u00e9e, si proches et si lointains. Les liens du sang vers\u00e9, la g\u00e9opolitique, la pr\u00e9sence d'une importante communaut\u00e9 musulmane dans l'ancienne m\u00e9tropole imposent \u00e0 cette derni\u00e8re une vigilance et une g\u00e9n\u00e9rosit\u00e9 particuli\u00e8res. L'explosion du fondamentalisme religieux aurait de terribles r\u00e9percussions dans la totalit\u00e9 du Maghreb et bien au-del\u00e0. Il ne faut cependant se faire aucune illusion sur la gravit\u00e9 de la situation et sur l'efficacit\u00e9 limit\u00e9e du ballon d'oxyg\u00e8ne accord\u00e9 au gouvernement de Bela\u00efd Abdessalam.\nMohammed Boudiaf, pr\u00e9sident du Haut Comit\u00e9 d'Etat (HCE), avait \u00e9t\u00e9 assassin\u00e9 le 29 juin 1992 par un membre de sa protection rapproch\u00e9e, \u00e0 Annaba, dans l'est du pays. C'est le ministre de la D\u00e9fense, le g\u00e9n\u00e9ral-major Khaled Nezzar, qui vient d'\u00e9chapper de justesse \u00e0 l'explosion d'une voiture pi\u00e9g\u00e9e, alors que 4 policiers, dont un commissaire, \u00e9taient tu\u00e9s au m\u00eame moment dans la banlieue de la capitale. Et tous les pieds-noirs, tous les anciens militaires, tous les Alg\u00e9riens de France connaissent la signification de la sinistre litanie des lieux qui sont quotidiennement le th\u00e9\u00e2tre d' \u00abaccrochages\u00bb, de \u00abratissages\u00bb et d' \u00abembuscades\u00bb. C'est la guerre, et les hommes d'Abdelkader Chebouti, devenu le Robin des bois des \u00abbarbus\u00bb, tiennent les zones refuges de jadis et y narguent les forces de l'ordre. En particulier dans l'Atlas blid\u00e9en, aux portes de la capitale, o\u00f9 les combattants de la foi sont aussi insaisissables que le commando de Si Azzdine, qui donna tant de fil \u00e0 retordre au r\u00e9giment de Bigeard, dans le secteur de Palestro.\nLes ex\u00e9cutions, les arrestations massives d'islamistes, la cr\u00e9ation de centres d'internement dans le Sud n'y changent rien. Au contraire. Les \u00abchouhada\u00bb (martyrs) donnent l'exemple et suscitent des vocations. L'ins\u00e9curit\u00e9 fait tache d'huile et aucun d\u00e9partement n'est s\u00fbr pour les repr\u00e9sentants du pouvoir.\nTout repose aujourd'hui sur l'arm\u00e9e. Mais pour combien de temps encore? Il existe bien quelques unit\u00e9s professionnalis\u00e9es, mais, pour l'essentiel, les gros bataillons sont recrut\u00e9s selon le principe de la conscription. Et les jeunes soldats sont puissamment travaill\u00e9s par la propagande du Front islamique du salut (FIS). Les vols d'armes et les d\u00e9sertions se multiplient. La division stationn\u00e9e \u00e0 Blida, qui fut longtemps la garde pr\u00e9torienne du r\u00e9gime, donne elle-m\u00eame quelques signes de nervosit\u00e9.\nLa disparition de Khaled Nezzar aurait sans doute \u00e9t\u00e9 le signe d'une insurrection. Mais cet officier \u00e0 poigne, la\u00efque et pour lequel ses anciens camarades de l'Ecole de guerre, \u00e0 Paris, \u00e9prouvent une v\u00e9ritable estime, est s\u00e9rieusement malade. Derri\u00e8re lui, c'est le vide, \u00e0 l'exception de son fid\u00e8le adjoint, Mohammed Lamari. Ali Kafi, pr\u00e9sident du HCE, est un homme estimable, mais il n'a jamais pu s'affirmer apr\u00e8s la mort de Boudiaf. Abdessalam est un rescap\u00e9 des anciens r\u00e9gimes, sans aucun cr\u00e9dit dans le pays. Nezzar assume, en fait, une r\u00e9pression qui a fait 600 morts depuis l'instauration de l'\u00e9tat d'urgence, voil\u00e0 un an. Le d\u00e9sarroi des forces\nde s\u00e9curit\u00e9, qui ont eu plus de 250 hommes tu\u00e9s durant la m\u00eame p\u00e9riode. La grogne des anciens membres de la nomenklatura, civils et militaires, qui ont perdu une partie de leurs pr\u00e9bendes. En particulier dans l'entourage de l'ex-pr\u00e9sident Chadli, cible d'une \u00e9puration justifi\u00e9e.\nDans le m\u00eame temps, pr\u00e8s du quart de la population active est au ch\u00f4mage. L'inflation atteint 40%, le d\u00e9ficit des finances publiques repr\u00e9sente 10% du PNB et la dette ext\u00e9rieure d\u00e9passe 26 milliards de dollars. La population, elle, fr\u00f4le les 26 millions, alors qu'elle atteignait \u00e0 peine 10 millions lors de l'ind\u00e9pendance... Pour le FIS, frustr\u00e9 de sa victoire \u00e9lectorale apr\u00e8s l'annulation du premier tour des \u00e9lections l\u00e9gislatives, qui lui donnait une tr\u00e8s nette avance, c'est une situation extraordinairement favorable, malgr\u00e9 la violence des forces de l'ordre. Il profite de la crise comme de ses martyrs, du discr\u00e9dit du r\u00e9gime comme du d\u00e9sarroi social qui aimante tous les d\u00e9sh\u00e9rit\u00e9s vers les mosqu\u00e9es, pourtant \u00e9troitement surveill\u00e9es. Tandis que l'imam Ali Belhadj, du fond de sa cellule, r\u00e9ussit \u00e0 lancer une fatwa faisant obligation de \u00abrenverser le pouvoir\u00bb...\nL'Alg\u00e9rie est aujourd'hui au bord du gouffre, apr\u00e8s plusieurs ann\u00e9es de plomb. La seule solution raisonnable serait l'ouverture d'un dialogue avec les islamistes mod\u00e9r\u00e9s. Mais il se peut qu'il soit d\u00e9j\u00e0 beaucoup trop tard et que le compte \u00e0 rebours ait d\u00e9j\u00e0 commenc\u00e9, rythm\u00e9 par la d\u00e9marche de plus en plus difficile du g\u00e9n\u00e9ral-major Khaled Nezzar, qui m\u00e8ne un combat politique et personnel sans espoir contre le temps. La France n'avait peut-\u00eatre pas d'autre choix dans l'imm\u00e9diat que d'aider un peu le revenant Abdessalam, mais elle ferait bien de se pr\u00e9parer au choc. Malgr\u00e9 l'optimisme parfois surr\u00e9aliste de son ambassadeur \u00e0 Alger, qui fut le directeur du cabinet de Roland Dumas jusqu'\u00e0 l'affaire Habache...", "url": "https://www.lexpress.fr/informations/le-bord-du-gouffre_593483.html"}, {"title": "Mitterrand face \u00e0 la r\u00e9vision", "text": "La majorit\u00e9 du comit\u00e9 Vedel n'a pas os\u00e9 proposer le quinquennat renouvelable. En revanche, il n'a pas manqu\u00e9 d'audace en mati\u00e8re de cumul des mandats...\nLe rapport Vedel m\u00e9rite d'\u00eatre lu par ceux que l'esprit civique attache \u00e0 nos institutions. Mais il faut aussi le consid\u00e9rer dans une perspective politique. Apr\u00e8s les \u00e9lections l\u00e9gislatives, l'accord des quatre partenaires disposant chacun d'un pouvoir d\u00e9cisif sera n\u00e9cessaire pour r\u00e9viser la Constitution: celui du pr\u00e9sident de la R\u00e9publique, bien s\u00fbr, mais aussi celui du Premier ministre, appuy\u00e9 par le gouvernement, et des deux Assembl\u00e9es.\nQuant au peuple fran\u00e7ais, il ne serait consult\u00e9 qu'apr\u00e8s un compromis entre les dirigeants et seulement si le pr\u00e9sident d\u00e9cidait un r\u00e9f\u00e9rendum. On conna\u00eet par les sondages les pr\u00e9f\u00e9rences diffuses de l'opinion: abr\u00e9ger le mandat pr\u00e9sidentiel pour limiter le pouvoir excessif de l'Elys\u00e9e, \u00e9largir le r\u00f4le des citoyens et de leurs repr\u00e9sentants, et rendre \u00e0 la justice plus d'ind\u00e9pendance et d'autorit\u00e9. Mais tout d\u00e9pendra des luttes \u00e9lectorales \u00e0 venir.\nSur la dur\u00e9e du mandat pr\u00e9sidentiel, alors que les Fran\u00e7ais sont clairement favorables au raccourcissement, que trois pr\u00e9sidents de la R\u00e9publique se sont prononc\u00e9s en ce sens, que le S\u00e9nat et l'Assembl\u00e9e nationale, en 1973, ont adopt\u00e9 les cinq ans, le rapport du Comit\u00e9 consultatif conclut au statu quo. Sans doute la courtoisie a-t-elle conduit le doyen Vedel \u00e0 ne pas demander \u00e0 ses coll\u00e8gues de rendre publics leurs avis personnels, ou certains pr\u00e9f\u00e8rent-ils penser que toutes les opinions se valent et peuvent donc rester anonymes. Certes, on ne p\u00e8se pas les voix dans une \u00e9lection, mais il s'agit ici d'une d\u00e9lib\u00e9ration sur des avis, et il n'\u00e9tait pas indiff\u00e9rent de conna\u00eetre les partisans du quinquennat et ceux du septennat. La timidit\u00e9 de la majorit\u00e9 des sages a au moins le m\u00e9rite de faciliter la t\u00e2che de Fran\u00e7ois Mitterrand. Ses adversaires ne sauteront pas sur l'occasion pour lui demander d'abr\u00e9ger son s\u00e9jour au palais de l'Elys\u00e9e. Ce qu'ils n'auraient pas manqu\u00e9 de faire si le brillant ar\u00e9opage avait propos\u00e9 un mandat plus court. Peut-\u00eatre le pr\u00e9sident relancera-t-il la balle, peut-\u00eatre aussi devons-nous attendre les engagements que prendront sur ce sujet - \u00e0 l'instar de Michel Rocard - les candidats \u00e0 la prochaine \u00e9lection pr\u00e9sidentielle. Car la question reste essentielle: on impute au pr\u00e9sident tout ce qui va mal en France. Un mandat de cinq ans, \u00e0 la rigueur de six, romprait cette apparence de monarchie et assouplirait notre r\u00e9gime sans porter atteinte \u00e0 l'\u00e9quilibre des pouvoirs.\nOn sugg\u00e8re de renforcer le r\u00f4le du Parlement, et donc de la classe politique, qui se confond largement chez nous avec la profession parlementaire. Comment r\u00e9agira-t-elle \u00e0 ces propositions? Le S\u00e9nat et l'Assembl\u00e9e perdraient chacun leur droit de veto en mati\u00e8re de r\u00e9vision constitutionnelle. Certes, l'usage direct du r\u00e9f\u00e9rendum pour changer la Constitution serait d\u00e9finitivement \u00e9cart\u00e9, mais chaque Chambre pourrait l'emporter sur l'autre gr\u00e2ce \u00e0 une majorit\u00e9 qualifi\u00e9e, et donc modifier \u00e0 son avantage le rapport bicam\u00e9ral. La prudence commandera au S\u00e9nat de pr\u00e9f\u00e9rer la r\u00e8gle actuelle. Par ailleurs, l'extension du domaine du r\u00e9f\u00e9rendum et l'introduction d'une forme d'initiative populaire en cette mati\u00e8re augmenteraient la capacit\u00e9 l\u00e9gislative du peuple, mais r\u00e9duiraient d'autant celle de ses repr\u00e9sentants.\nDans un domaine, en revanche, le comit\u00e9 Vedel se montre radical. L'interdiction du cumul du mandat parlementaire avec celui de pr\u00e9sident d'un conseil r\u00e9gional ou d'un conseil g\u00e9n\u00e9ral et avec celui de maire d'une grande ville serait certainement souhaitable pour la dignit\u00e9 m\u00eame de notre vie publique. Si l'on allongeait les sessions, ainsi qu'il a \u00e9t\u00e9 sugg\u00e9r\u00e9, un parlementaire assidu et comp\u00e9tent trouverait-il le temps de diriger une grande ville? La pratique du cumul nous singularise par rapport au reste de l'Europe, mais y mettre fin infligerait \u00e0 nos hommes politiques une tr\u00e8s lourde \u00e9preuve. Elle aboutirait, pour parler comme nos amis italiens, \u00e0 les \u00abredimensionner\u00bb totalement. Un pr\u00e9sident fra\u00eechement \u00e9lu y parviendrait peut-\u00eatre par la voie d'un r\u00e9f\u00e9rendum, mais on attendra longtemps avant de voir les Chambres, notamment le S\u00e9nat, donner une nouvelle repr\u00e9sentation de la nuit du 4 ao\u00fbt.\nLes citoyens pourraient saisir le Conseil constitutionnel directement (par voie d'exception, disent les clercs): c'en serait donc fini du caract\u00e8re absolu de la souverainet\u00e9 de la loi vot\u00e9e par le Parlement. Comme la proc\u00e9dure de l'article 49.3 serait, \u00e0 juste titre, int\u00e9gralement pr\u00e9serv\u00e9e, que la moiti\u00e9 des pr\u00e9l\u00e8vements obligatoires (c'est-\u00e0-dire les cotisations sociales) continueraient d'\u00eatre d\u00e9cid\u00e9s par le pouvoir ex\u00e9cutif et que rien ne modifierait vraiment les pouvoirs du pr\u00e9sident de la R\u00e9publique, on conclura que les parlementaires sortiraient plut\u00f4t affaiblis de cette r\u00e9forme. On peut s'en r\u00e9jouir; on peut aussi s'inqui\u00e9ter pour l'avenir du projet.\nBien s\u00fbr, il n'est pas n\u00e9gligeable d'allonger de 50% la dur\u00e9e de travail du Parlement, de le rendre ma\u00eetre de son programme un jour par semaine et de donner plus de libert\u00e9 \u00e0 ses commissions d'enqu\u00eate. Mais ce n'est pas d\u00e9cisif. Quant \u00e0 l'obligation pour le gouvernement de solliciter la confiance de l'Assembl\u00e9e dans les quinze premiers jours de son existence, peut-on \u00e0 ce propos parler d'une avanc\u00e9e? Tous les anciens Premiers ministres de la Ve auraient satisfait sans difficult\u00e9 \u00e0 cette obligation: m\u00eame Michel Debr\u00e9, en 1958, gr\u00e2ce \u00e0 sa ferveur pour l'Alg\u00e9rie\nfran\u00e7aise; m\u00eame Michel Rocard, en 1988, \u00e0 qui ce laps de temps aurait suffi pour rameuter les quelques \u00e9lus d'outre-mer ou non inscrits indispensables \u00e0 l'\u00e9largissement de sa majorit\u00e9.\nEn bref, si ces r\u00e9formes \u00e9taient adopt\u00e9es, les id\u00e9es repr\u00e9sentatives stagneraient, celles du lib\u00e9ralisme judiciaire progresseraient, la d\u00e9mocratie directe (mais aussi pl\u00e9biscitaire) gagnerait et le pr\u00e9sidentialisme demeurerait. Attendons maintenant de lire le corrig\u00e9 que distribuera bient\u00f4t le pr\u00e9sident de la R\u00e9publique.", "url": "https://www.lexpress.fr/informations/mitterrand-face-a-la-revision_593476.html"}, {"title": "M\u00c9MOIRES D'UNE JEUNE FILLE D\u00c9RANG\u00c9E", "text": "M\u00c9MOIRES D'UNE JEUNE FILLE D\u00c9RANG\u00c9E\nSartre et Simone de Beauvoir ne sortent pas grandis de cette confidence tardive, destin\u00e9e \u00e0 rectifier ce que la dame au turban \u00e9crivit de l'auteur dans ses lettres. Ce qui pourrait n'\u00eatre que ragots d'apr\u00e8s-alc\u00f4ve sonne juste. On y entend la voix am\u00e8re et v\u00e9ridique d'une jeune fille manipul\u00e9e par un couple qui use de son ascendant intellectuel pour se livrer \u00e0 des jeux pervers.\npar Bianca Lamblin. Balland, 207 p., 98 F.", "url": "https://www.lexpress.fr/informations/memoires-d-une-jeune-fille-derangee_593471.html"}, {"title": "L'ENFANT DE CHIENNE", "text": "L'ENFANT DE CHIENNE\nUne com\u00e9dienne de second plan parvenue \u00e0 l'\u00e2ge o\u00f9 l'on quitte la sc\u00e8ne raconte son enfance grecque pendant la guerre. Sa m\u00e8re, veuve, couche avec un occupant italien pour ne pas laisser ses enfants mourir de faim. A la Lib\u00e9ration, elle sera tondue et ne prononcera plus un mot jusqu'\u00e0 sa mort. Na\u00eff et roublard, cocasse et tragique, ce roman d'un inconnu est une pure merveille.\npar Pavlos Matessis. Trad. par Jacques Bouchard. Gallimard, 243 p., 150 F.", "url": "https://www.lexpress.fr/informations/l-enfant-de-chienne_593469.html"}, {"title": "REIGEN, de Philippe Boesmans", "text": "REIGEN, de Philippe Boesmans\nDix ans apr\u00e8s \u00abLa Passion de Gilles\u00bb, la Monnaie cr\u00e9e un nouvel op\u00e9ra de Boesmans. Le livret a \u00e9t\u00e9 \u00e9crit par le metteur en sc\u00e8ne Luc Bondy, d'apr\u00e8s \u00abLa Ronde\u00bb, c\u00e9l\u00e8bre pi\u00e8ce de l'Autrichien Arthur Schnitzler. Dix dialogues en musique pour exprimer le d\u00e9sir et le d\u00e9senchantement de l'amour. La partition requiert un orchestre mozartien et dix solistes. Parmi eux, Fran\u00e7oise Pollet, Dale Duesing, Elzbieta Ardam... Sylvain Cambreling, ancien patron de la maison, est au pupitre.\nTh\u00e9\u00e2tre de la Monnaie, Bruxelles. (19-32) 2-219-63-41. Du 2 au 14 mars.", "url": "https://www.lexpress.fr/informations/reigen-de-philippe-boesmans_593457.html"}, {"title": "MALCOM X", "text": "MALCOLM X, de Spike Lee\nLa vie de l'un des agitateurs noirs les plus charismatiques des ann\u00e9es 60: Malcolm Little, dit Malcolm X. On attendait de Spike Lee (\u00abDo the Right Thing\u00bb) un film d'\u00e9nerv\u00e9, agressif et \u00e9lectrique. Pour la premi\u00e8re fois, le r\u00e9alisateur a pr\u00e9f\u00e9r\u00e9 le respect: d\u00e9ception, donc, pour les aficionados, mais bonne surprise pour les autres. Le film est long (plus de trois heures), mais r\u00e9ussit \u00e0 concentrer l'attention sur le personnage contrast\u00e9 de Malcolm X, maquereau, voleur, prostitu\u00e9, puis porte-parole allum\u00e9 des Black Muslims. Dans le r\u00f4le, Denzel Washington est extraordidaire (Voir L'Express n\u00b0 2172).", "url": "https://www.lexpress.fr/informations/malcom-x_593445.html"}, {"title": "FILTRANT", "text": "Caf\u00e9 soluble, th\u00e9, tisanes... On a toujours besoin d'une bouilloire chez soi. Derni\u00e8re performance en date: le nouveau mod\u00e8le Philips. Le seul sur le march\u00e9 \u00e0 \u00eatre \u00e9quip\u00e9 d'un filtre anticalcaire. Plac\u00e9 entre la paroi int\u00e9rieure et le bec verseur, il supprime les risques d'entartrage. Il est amovible et se nettoie instantan\u00e9ment. C\u00f4t\u00e9 s\u00e9curit\u00e9: arr\u00eat automatique lorsque l'eau bout. 300 F, Philips HD 4389.", "url": "https://www.lexpress.fr/informations/filtrant_593440.html"}, {"title": "Suivez le boeuf...", "text": "Comme les souvent fameux Batifol, les Bistrot du boucher se reproduisent dans tous les quartiers de Paris. Aussi irr\u00e9guliers, selon la qualit\u00e9 du personnel en charge de l'endroit. Place de la R\u00e9publique, cette ambassade carn\u00e9e m\u00e9rite le d\u00e9tour. Parce que le d\u00e9cor de c\u00e9ramiques genre m\u00e9tro, de peintures rouge sang - bien s\u00fbr - est propre, parce que l'accueil est particuli\u00e8rement charmant et parce que la viande est fra\u00eeche. Pour un repas simple, qui \u00e0 ce prix vaut mieux que ce que l'on peut ingurgiter dans les fast-foods et autres brasseries enfum\u00e9es alentour...\nLe Bistrot du boucher, 17, place de la R\u00e9publique, Paris-IIIe. T\u00e9l.: (16.1) 42.74.30.02. Menu \u00e0 138 F (kir ou jus de tomate, vin ou eau min\u00e9rale et caf\u00e9 compris).", "url": "https://www.lexpress.fr/informations/suivez-le-boeuf_593438.html"}, {"title": "LES PETITS MALINS DE NOVA", "text": "Le matin, hagarde, \u00e0 l'heure o\u00f9 mon coeur balance entre Elkabbach et Leva\u00ef, une troisi\u00e8me voie s'impose. R\u00e9solument loufoque. \u00abL'autre actualit\u00e9\u00bb, ironisent-ils. Deux lascars, Ariel Wizman, journaliste, et Edouard Baer, com\u00e9dien, ont fait main basse sur le prime time de Radio Nova (101.5), le satellite FM d' \u00abActuel\u00bb, avec un 7-9 qui d\u00e9m\u00e9nage. Chaque demi-heure, le \u00abrap... rap...pel\u00bb des titres sert un condens\u00e9 d'infos. A partir de l\u00e0, tous les d\u00e9lires sont permis. Comme un concours de mannequins radiophoniques - il fallait y penser. \u00abElles sont superbes\u00bb, assurent-ils, fiers des petites mignonnes fra\u00eechement cueillies dans la rue. Les deux animateurs, dans un style tendre-acerbe, bouff\u00e9e d'oxyg\u00e8ne au temps des Arthur et autres Baffie, ne sont pas \u00e0 court d'id\u00e9es. Courant d'air frais sur la FM, ils ouvrent l'antenne tous azimuts. Aux jeunes ch\u00f4meurs, \u00e0 la France populo, aristo, r\u00e9ac, aux journalistes, hommes politiques ou cin\u00e9astes. Tra\u00eenent leur micro \u00e0 la sortie des cin\u00e9s et des restos. Ex-oiseaux de nuit, les deux charlots se sont convertis au garde-\u00e0-vous de 6 heures, alertes \u00e0 vous donner des complexes. Dans le studio un rien sinistre du faubourg Saint-Antoine, ils improvisent, selon l'humeur du jour, un rap ou une imitation de De Gaulle. Et Edouard, en \u00abM. M\u00e9t\u00e9o\u00bb, interpr\u00e8te les anticyclones \u00e0 toutes les sauces. Du petit lait. Au caf\u00e9...\n+Photo d'Ariel Wizman et Edouard Baer.", "url": "https://www.lexpress.fr/informations/les-petits-malins-de-nova_593433.html"}, {"title": "MANEGE", "text": "Fran\u00e7ois Mitterrand - il l'a confi\u00e9 le 19 f\u00e9vrier, sur France 3 - est fort chagrin: non seulement aucun pr\u00e9sident avant lui n'a fait autant dans la lutte \u00abcontre l'affairisme\u00bb (et on ne lui en sait aucun gr\u00e9), mais, \u00e0 y regarder de pr\u00e8s, il y aurait actuellement, en France, plus d'inculp\u00e9s de droite que de gauche (or, l\u00e0 aussi, qui le dit?). Le pr\u00e9sident a coch\u00e9 son monde comme d'autres font leur grille de Loto: deux de plus dans les rangs de l'opposition. Alors, que cette derni\u00e8re en rabatte! D'ailleurs, si elle revient demain aux affaires - oh, pardon! - elle saura ce que cela signifie d'\u00eatre aux prises avec les \u00abpetits juges\u00bb, ces paltoquets qui n'en font qu'\u00e0 leur t\u00eate. La comptabilit\u00e9 du pr\u00e9sident est doublement amusante. D'abord, on a \u00abprogress\u00e9\u00bb, puisque la gauche, qui pr\u00e9tendait nagu\u00e8re au monopole de la vertu, n'a plus aujourd'hui, apparemment, qu'une ambition: \u00eatre devanc\u00e9e sur le poteau par la droite dans la course aux combines. Ensuite, il y a visiblement malentendu. Qui demande des comptes aux gouvernants? Pas la \u00abdroite\u00bb, globalement prudente. Mais les citoyens, tout \u00e0 fait exasp\u00e9r\u00e9s.", "url": "https://www.lexpress.fr/informations/manege_593426.html"}, {"title": "HISTOIRE", "text": "C'est un tr\u00e8s grand monsieur de la politique qui est mort le 22 f\u00e9vrier, \u00e0 l'aube. Quel que soit le jugement des uns et des autres sur l'action de Jean Lecanuet - rendu c\u00e9l\u00e8bre, depuis sa campagne pr\u00e9sidentielle de 1965 contre le G\u00e9n\u00e9ral, par son large sourire \u00abdents blanches\u00bb, \u00e0 l'am\u00e9ricaine - il n'est pas donn\u00e9, en effet, au premier venu sur la sc\u00e8ne publique de marquer de son empreinte plus d'un quart de si\u00e8cle. Or Lecanuet, \u00e0 sa fa\u00e7on, y sera parvenu. Europ\u00e9en passionn\u00e9 - c'est au nom de ce credo qu'il osa s'en prendre \u00e0 l'intouchable de Gaulle - grand connaisseur de la chose \u00e9lectorale, centriste de l'esp\u00e8ce plut\u00f4t la\u00efque, cet agr\u00e9g\u00e9 de philo, qui a toujours pr\u00e9f\u00e9r\u00e9 la vie aux id\u00e9es, aura incarn\u00e9 avec talent les vices et les vertus de la sensibilit\u00e9 d\u00e9mocrate-chr\u00e9tienne. Un courant perturb\u00e9 par l'affrontement bloc contre bloc cher \u00e0 la Ve. Un courant oscillant, selon les \u00e9poques, entre gauche mod\u00e9r\u00e9e et droite \u00e0 pr\u00e9tention r\u00e9formatrice. Un courant toujours vivace puisque situ\u00e9, par d\u00e9finition, au carrefour de la galaxie politique. Cet homme faisait sentir qu'il n'\u00e9tait dupe, au fond, ni de lui ni des autres. Ce qui n'interdisait pas les convictions: la foi en l'Europe, le refus de l'exclusion, le go\u00fbt des \u00e9quilibres. Un personnage. + PHOTO de Jean Lecanuet.", "url": "https://www.lexpress.fr/informations/histoire_593421.html"}, {"title": "L'ONISEP VOIT DES FEMMES PARTOUT", "text": "Peintre en b\u00e2timent, sapeur-pompier, op\u00e9ratrice en machines-outils, maquettiste, ing\u00e9nieur r\u00e9seau: quelques exemples parmi les 100 m\u00e9tiers d\u00e9sormais ouverts\naux femmes, et recens\u00e9s par l'Onisep dans son guide \u00abC'est technique, c'est\npour elle\u00bb. Pour faciliter leur choix, l'ouvrage de l'Onisep publie les t\u00e9moignages de \u00abpionni\u00e8res\u00bb qui se sont impos\u00e9es dans ces diff\u00e9rentes professions. Il indique, par ailleurs, les coordonn\u00e9es des organismes (formation, notamment) qui peuvent les renseigner sur la marche \u00e0 suivre pour occuper ces emplois.\nRenseignements: Minitel 36.15, code Onisep.", "url": "https://www.lexpress.fr/informations/l-onisep-voit-des-femmes-partout_593526.html"}, {"title": "Saddam rate le meilleur", "text": "114 morceaux choisis des tr\u00e9sors kowe\u00eftiens. Toujours \u00e7a que l'Irak n'a pas pris.\n\u00abLa plus importante du monde musulman\u00bb, appr\u00e9ciait Marilyn Jenkins, conservateur au Metropolitan Museum of Art de New York. Elle parlait de la collection d'art du cheikh Nasser Sabah al-Ahmad al-Sabah et de son \u00e9pouse, Hussah Sabah al-Salem al-Sabah. Tentants, ces douze si\u00e8cles d'histoire\nislamique!\nLe 6 ao\u00fbt 1990, quatre jours apr\u00e8s l'invasion du Kowe\u00eft (\u00abpetite forteresse\u00bb, en arabe) par les troupes irakiennes, la razzia commen\u00e7a. Des camions kaki transport\u00e8rent de l'autre c\u00f4t\u00e9 des fronti\u00e8res les 20 000 objets d\u00e9pos\u00e9s par le couple princier au Mus\u00e9e national de Kowe\u00eft. Un beau petit lot \u00e9chappa \u00e0 la rafle. Pi\u00e8tre consolation, cependant, que ces 114 pi\u00e8ces de la collection al-Sabah qui s'en \u00e9taient all\u00e9es, \u00e0 la mi-juillet, au pays des Soviets. Apr\u00e8s Saint-P\u00e9tersbourg, les Etats-Unis, le Canada, les miracul\u00e9es font halte \u00e0 Paris, \u00e0 l'Institut du monde arabe (jusqu'au 16 mai).\nFruits d'un m\u00e9c\u00e9nat exemplaire, ces morceaux choisis sont repr\u00e9sentatifs des domaines d'excellence de l'art arabo-islamique, qui \u00abdig\u00e9ra\u00bb, \u00e0 partir de 622, an I de l'h\u00e9gire, les traditions et les techniques artisanales des peuples de l'Indus \u00e0 la c\u00f4te atlantique. Pr\u00e9sent\u00e9s dans l'ordre chronologique, calligraphies coraniques, c\u00e9ramiques lustr\u00e9es, astrolabe planisph\u00e9rique, miniatures mogholes, ivoires sculpt\u00e9s, tapis de soie et autres joyaux d'\u00e9maux, d'\u00e9meraudes et de diamants furent r\u00e9alis\u00e9s entre le VIIIe et le XVIIIe si\u00e8cle pour de puissants califes, des sultans ou des chahs. Mais aussi pour des rois de France, comme a pu l'\u00eatre ce flacon en cristal de roche taill\u00e9 en Egypte \u00e0 l'\u00e9poque fatimide (969-1171), qui fut l'un des fleurons de la collection de la comtesse de B\u00e9hague.\n\u00abSi l'Irak a pris quoi que ce soit, dites-le-nous. Nous serons peut-\u00eatre en mesure de le rendre!\u00bb avait d\u00e9clar\u00e9 Saddam Hussein. Il restitua le tr\u00e9sor, \u00e0 l'exception de quelques bijoux, semble-t-il, volatilis\u00e9s. Le mus\u00e9e, lui, \u00e9tait parti en fum\u00e9e. Sa carcasse calcin\u00e9e hante encore Kowe\u00eft.", "url": "https://www.lexpress.fr/informations/saddam-rate-le-meilleur_593521.html"}, {"title": "Les virevotes d'Elvire", "text": "\u00abLa Chambre d'Elvire\u00bb, dernier solo autoportrait de Karine Saporta. Ou la danse \u00e0 corps secou\u00e9s.\nLe rideau s'ouvre sur une fa\u00e7ade d\u00e9cr\u00e9pie, perc\u00e9e de huit fen\u00eatres. A l'\u00e9tage rougeoient des lueurs d'incendie. En bas passe une cr\u00e9ature inqui\u00e9tante: cheveux noirs en tire-bouchon, p\u00e2leur de marbre, bouche couleur de sang, comme le taffetas de sa robe de bal. Une lampe \u00e0 la main, elle avance telle une somnambule, \u00e0 pas h\u00e9sitants, entrecoup\u00e9s de cambrures soudaines. La voil\u00e0 derri\u00e8re la crois\u00e9e, scrutant la salle. Pas de doute, c'est bien elle. La sulfureuse, la capiteuse, l'ensorceleuse Karine Saporta. Dans son dernier solo, \u00abLa Chambre d'Elvire\u00bb. Un autoportrait chor\u00e9graphique, simultan\u00e9ment pr\u00e9sent\u00e9 avec d'autres - photographiques - de la divine. Ce fut, l'an dernier, une commande du Th\u00e9\u00e2tre national de la danse et de l'image, \u00e0 Ch\u00e2teauvallon. \u00abLa contrainte d'une forme impos\u00e9e est pour moi source de libert\u00e9\u00bb, affirme Karine. Elle en proposera, \u00e0 Caen (les 18 et 19 mars), une version prolong\u00e9e, remani\u00e9e, approfondie.\n\u00abLa chambre, c'est aussi la ??camera oscura'' de l'appareil photo. Elvire, c'est aussi elle vire, elle virevolte, elle tournoie.\u00bb A en croire Karine, il s'agirait d'une pi\u00e8ce ondoyante et l\u00e9g\u00e8re. Un r\u00eave. Un cauchemar, plut\u00f4t, moiti\u00e9 Edgar Poe, moiti\u00e9 Mario Bava. Et furieusement Saporta, la chor\u00e9graphe aux fantasmes, d\u00e9sign\u00e9e par les experts \u00abla chor\u00e9graphe de la femme\u00bb. Chevelures d\u00e9nou\u00e9es, p\u00e2moisons, extases en tout genre. Et toujours la gestuelle hach\u00e9e, r\u00e9p\u00e9titive, obsessionnelle. Des \u00abTaureaux de Chim\u00e8ne\u00bb \u00e0 \u00abLa Poudre des anges\u00bb, de \u00abLa Temp\u00eate\u00bb au \u00abR\u00eave d'Esther\u00bb, cette forme lancinante est peu \u00e0 peu devenue sa griffe. Et peut-\u00eatre son pi\u00e8ge. Protestation: \u00abCette d\u00e9marche ne m'appartient pas. Je l'ai retrouv\u00e9e chez Valeska Gert [danseuse berlinoise des ann\u00e9es 20], chez les Africains des ??Ma\u00eetres fous'' film\u00e9s par Jean Rouch, chez ??La Se\u00f1ora'', de Catherine Cl\u00e9ment. Dans l'alternance tension-rel\u00e2chement, la saccade s'apparente \u00e0 la transe.\u00bb\nUne fois de plus, Saporta exhibe le corps d\u00e9sir\u00e9, offert et refus\u00e9, secou\u00e9 d'appels et de reculs. Elle y excelle, dans un climat d'\u00e9pouvante. Coups sourds, grincements, cris de femme, fracas de verre pulv\u00e9ris\u00e9: chair de poule garantie avec la bande-son. Prisonni\u00e8re d'une maison hant\u00e9e d\u00e9pourvue de porte, en proie aux tentations morbides: s'\u00e9trangler, s'aveugler, se pendre, se jeter dans le vide.\nActe II: dans la chambre immacul\u00e9e d'Elvire, une jeune fille en jupon succ\u00e8de \u00e0 la succube. Moins impressionnante, aussi perverse. Une longue-vue est braqu\u00e9e sur le lit bateau, o\u00f9 la coquine s'\u00e9broue avec son double, une poup\u00e9e grandeur nature: \u00abUn objet inaccessible, sacralis\u00e9, mystifi\u00e9.\u00bb On remarque l'innocente pr\u00e9sence d'un mouton en chair et en os, qui s'impatiente au bout de sa corde. Et celles, moins innocentes, d'un pupitre d'\u00e9coli\u00e8re, d'un baquet, de pommes. La fausse ing\u00e9nue enjambe l'un, \u00f4te ses dentelles dans l'autre, croque les fruits d\u00e9fendus.\nSaporta se livre tout enti\u00e8re au mouvement. D\u00e9gag\u00e9s, battements, grand \u00e9cart. Une nouveaut\u00e9 dans son vocabulaire. Epuisante? \u00abQuand je me r\u00e8gle un solo, la cr\u00e9atrice ignore la fatigue, l'interpr\u00e8te a besoin de dormir.\u00bb La chor\u00e9graphe qui pense ajoute: \u00abDans sa puret\u00e9, son d\u00e9passement, son inconscience de l'interdit, la danse demeure sp\u00e9cifiquement f\u00e9minine. En se montrant, la danseuse convoque l'\u00eatre et le para\u00eetre.\u00bb Certains spectateurs ne l'entendent pas de cette oreille. Il existe des allergiques au charme saportien.\nCeux-l\u00e0 risquent de rester perplexes devant l'acte III, o\u00f9 la logique s'efface au profit d'un d\u00e9lire de type onirique. Les murs s'effondrent, la chambre d'Elvire se change en \u00e9curie. Avec bat-flanc et bottes de foin. Des carcasses en fil de cuivre figurent les chevaux, escalad\u00e9s vite fait par la libertine. Elle s'\u00e9clipse un instant, pour resurgir moul\u00e9e de lam\u00e9 or. Le mouton en est rest\u00e9 bouche b\u00ea\u00ea\u00ea...\n+Photo: Karine Saporta entre r\u00eave et cauchemar.", "url": "https://www.lexpress.fr/informations/les-virevotes-d-elvire_593519.html"}, {"title": "L'Histoire telle qu'elle s'\u00e9crit", "text": "Dans la collection de l'Imprimerie nationale, les textes de Zola sur l'affaire Dreyfus.\nEntre octobre 1894 et mars 1895, l'affaire Dreyfus avait \u00e9t\u00e9 r\u00e9gl\u00e9e selon les voeux de l'Etat-Major, le capitaine, juif et tra\u00eetre, \u00e9tant d\u00e9port\u00e9 \u00e0 l'\u00eele du Diable. Pr\u00e8s de trois ans, l'\u00e9pouse, le fr\u00e8re du condamn\u00e9 et le jeune journaliste Bernard Lazare lutt\u00e8rent \u00e0 armes in\u00e9gales. Emile Zola ne s'en m\u00eala pas. Il attendait, comme le dira Bernard Lazare, que \u00able m\u00e9lodrame f\u00fbt complet et [qu']il en v\u00eet les personnages\u00bb. Alors, il y appliqua son \u00abcoeur de romancier\u00bb.\nDes dix-sept articles o\u00f9, comme une lave, ses mots d\u00e9ferl\u00e8rent, il fit un volume, publi\u00e9 au d\u00e9but de 1901. Le plus c\u00e9l\u00e8bre de ces textes, pour lequel Clemenceau trouva le titre, \u00abJ'accuse\u00bb, parut dans \u00abL'Aurore\u00bb du 13 janvier 1898. Il d\u00e9clencha les proc\u00e8s, l'exil de onze mois. Autour de Zola se solidaris\u00e8rent ceux qui, par d\u00e9rision, furent, pour la premi\u00e8re fois, qualifi\u00e9s d' \u00abintellectuels\u00bb. Mot auquel leur bataille pour la v\u00e9rit\u00e9 contre le dogme, pour l'individu contre la collectivit\u00e9 donna ses lettres de noblesse.\nEn ce sens, le recueil des articles de Zola appartient \u00e0 juste titre aux \u00e9crits des Acteurs de l'Histoire - \u00e9dit\u00e9s par l'Imprimerie nationale - ainsi nomm\u00e9s \u00abparce qu'ils ont exprim\u00e9 un moment de la conscience de leur temps\u00bb. Cette collection, d'une superbe pr\u00e9sentation, est dirig\u00e9e par Georges Duby, le grand historien du Moyen Age. Ses qualit\u00e9s d'ex\u00e9g\u00e8te et celles de ses coll\u00e8gues ont, tr\u00e8s souvent, tir\u00e9 du nouveau de documents familiers \u00e0 leur discipline. Ainsi Emmanuel Le Roy Ladurie a pr\u00e9sent\u00e9 et comment\u00e9 \u00abLa D\u00eeme royale\u00bb, de Vauban, et Fran\u00e7oise Bayard, le \u00abDiscours de la servitude volontaire\u00bb, de La Bo\u00e9tie, qui sera suivi, en mars, par les \u00abM\u00e9moires\u00bb de Fouch\u00e9, confi\u00e9s \u00e0 Michel Vovelle.\nLes historiens de l'Affaire, dont le dernier est Jean-Denis Bredin, qui pr\u00e9sente ce volume, reconnaissent que Zola, combattant de la v\u00e9rit\u00e9, n'a pas valeur de \u00absource\u00bb. Mais il est devenu, lui aussi, un \u00abacteur de l'Histoire\u00bb en d\u00e9non\u00e7ant de fa\u00e7on d\u00e9cisive l'antis\u00e9mitisme et en \u00e9branlant la bonne conscience \u00e9rig\u00e9e en m\u00e9thode politique. Il nous a ainsi donn\u00e9 une le\u00e7on d'\u00e9thique, valable pour notre temps revenu de tout et dont le style semble bien plat, face au baroque v\u00e9h\u00e9ment des col\u00e8res du juste.\nL'Affaire Dreyfus, par Emile Zola. Pr\u00e9sent\u00e9 par Jean-Denis Bredin. Imprimerie nationale, 270 p., 173 F.\n+Caricature de Zola (1898).", "url": "https://www.lexpress.fr/informations/l-histoire-telle-qu-elle-s-ecrit_593507.html"}, {"title": "S\u00c9RIES EN CHA\u00ceNE", "text": "Lanc\u00e9e \u00e0 l'initiative de M 6, \u00abS\u00e9rie Club\u00bb s'installe sur les r\u00e9seaux de Lyonnaise communication, \u00e0 compter du 8 mars. Cette nouvelle cha\u00eene c\u00e2bl\u00e9e - enti\u00e8rement faite de s\u00e9ries, le plus souvent anglo-saxonnes et diffus\u00e9es, non-stop, de 11 heures du matin \u00e0 minuit - est la premi\u00e8re v\u00e9ritable entorse au quasi-monopole qu'exerce Canal + sur le march\u00e9 fran\u00e7ais des cha\u00eenes th\u00e9matiques. Un projet d'un montant de 40 millions de francs, dont M 6 va assurer la promotion.", "url": "https://www.lexpress.fr/informations/series-en-chaine_593499.html"}, {"title": "Les rem\u00e8des du Dr Peyrelevade", "text": "Epargne insuffisante, actionnaires introuvables: il faut d'abord muscler le capitalisme fran\u00e7ais avant de privatiser \u00e0 tout crin.\n\u00abQue l'on me comprenne bien: je ne suis ni saisi par la d\u00e9bauche lib\u00e9rale ni devenu le chantre de Margaret Thatcher ou Ronald Reagan. [...] Mais on ne peut en rester l\u00e0. Le vrai d\u00e9fi consiste \u00e0 trouver la sortie de cet \u00e9tat de glaciation o\u00f9 secteurs public et priv\u00e9 coexistent sans pouvoir se fondre ni se m\u00e9langer, o\u00f9 passer de l'un \u00e0 l'autre n'est possible qu'au prix d'un cataclysme politique.\u00bb Il n'est pas si fr\u00e9quent que l'un des patrons les plus \u00e9minents d'une entreprise nationale s'inqui\u00e8te - et en ces termes - de l'avenir du secteur public et, au-del\u00e0, de celui du capitalisme fran\u00e7ais. Aussi, quand Jean Peyrelevade, pr\u00e9sident de l'UAP, prend la peine d'exposer ses id\u00e9es, il faut le lire avec attention. Pour au moins deux raisons. Ce\n\u00abparrain de l'\u00e9conomie mixte\u00bb, tel que l'a baptis\u00e9 un jour le \u00abWall Street Journal\u00bb, sait de quoi il parle. Ex-directeur adjoint du cabinet de Pierre Mauroy, il n'a pas partag\u00e9 les outrances des socialistes \u00e0 leur arriv\u00e9e. Il comptait ainsi parmi la minorit\u00e9 de partisans favorables aux nationalisations \u00e0 51% seulement. Et les souvenirs de son passage \u00e0 Matignon m\u00e9ritent le d\u00e9tour... Devenu pr\u00e9sident de la Compagnie de Suez, puis de l'UAP, il a toujours fait preuve d'ind\u00e9pendance d'esprit, en refusant, notamment, \u00e0 Pierre B\u00e9r\u00e9govoy de participer, \u00e0 l'automne 1988, \u00e0 l'offensive contre la Soci\u00e9t\u00e9 g\u00e9n\u00e9rale. Cela renforce le poids de ses avis. Il faut le lire, ensuite, parce que l'\u00e9volution du capitalisme fran\u00e7ais et le r\u00f4le qu'y jouent les entreprises publiques sont au coeur du d\u00e9bat \u00e9lectoral.\nOublions donc nos querelles de religion - \u00e0 vrai dire, querelles de clocher! \u00abNous sommes petits\u00bb, rappelle Peyrelevade. A l'\u00e9chelle mondiale et m\u00eame europ\u00e9enne, les plus grandes entreprises fran\u00e7aises sont des naines. Notre capitalisme para\u00eet surtout bien faible: le march\u00e9 financier est trop \u00e9troit, l'\u00e9pargne insuffisante et mal orient\u00e9e, et les actionnaires font cruellement d\u00e9faut. Et que l'on ne parle pas \u00e0 Peyrelevade du capitalisme populaire comme d'un rem\u00e8de miracle! A ses yeux, seuls les investisseurs comme les compagnies d'assurances et les banques sont capables de pr\u00e9server la p\u00e9rennit\u00e9 de nos entreprises. Et de rappeler les liens qui unissent en Allemagne les grandes institutions financi\u00e8res, comme la Deutsche Bank, \u00e0 l'industrie. Mais, pour cela, il importe d'abord de r\u00e9former le secteur public, de le renforcer et, du m\u00eame coup, de revoir ses rapports avec l'Etat.\nVaste programme! A terme, le patron de l'UAP estime qu'il est l\u00e9gitime de privatiser les entreprises du secteur public concurrentiel. Mais, tant que le capitalisme fran\u00e7ais, \u00e0 travers ses institutions, ne sera pas plus puissant, il faut accepter que l'Etat l'accompagne et le soutienne. Bref, qu'il joue provisoirement les nounous. Toutefois, sa pr\u00e9sence devra \u00eatre discr\u00e8te: \u00abL'Etat, \u00e0 20 ou 25%, jouera aussi bien son r\u00f4le de paravent et sans effaroucher.\u00bb Il devra aussi prendre de la distance et se banaliser. Cela suppose - en particulier - qu'il s'abstienne \u00e0 l'avenir de nommer les pr\u00e9sidents des entreprises publiques.\nEnfin, pour \u00eatre totalement efficace, un \u00abcapitalisme intelligent\u00bb, selon le patron de l'UAP, devrait faciliter la cr\u00e9ation de fonds de pension afin de r\u00e9gler le probl\u00e8me du financement de la retraite (\u00abil n'y a pas de r\u00e9forme plus urgente\u00bb). Ce serait aussi un bon moyen de se constituer un r\u00e9servoir d'\u00e9pargne longue. Et tant pis si cette mesure sonne l'annonce d'une \u00abnouvelle bataille d'int\u00e9grismes\u00bb! Conclusion de Peyrelevade: \u00abConstruisons une \u00e9conomie de march\u00e9, certes, mais industrielle et pas seulement financi\u00e8re. Le renforcement de nos entreprises est prioritaire. Il implique un meilleur approvisionnement en fonds propres et l'apparition multipli\u00e9e d'actionnaires institutionnels, puissants et stables. Apr\u00e8s, mais apr\u00e8s seulement, l'Etat pourra s'extraire de la partie. N'inversons pas l'ordre des facteurs: le mod\u00e8le rh\u00e9nan d'abord, l'ouverture du march\u00e9 ensuite.\u00bb\nCette r\u00e9flexion autour d'un nouveau \u00abni-ni\u00bb vient en tout cas \u00e0 point nomm\u00e9. A la veille sans doute d'un changement de majorit\u00e9, elle ne manquera pas d'interpeller, comme on dit, les politiques. Car la d\u00e9marche - pragmatique - et la d\u00e9monstration - serr\u00e9e - m\u00e9ritent d\u00e9bat. C'est l'oeuvre d'un responsable qui reconna\u00eet avoir pass\u00e9 depuis trois ans une bonne partie de ses loisirs \u00e0 l'\u00e9crire.\nPour un capitalisme intelligent, par Jean Peyrelevade. Grasset, 265 p., 115 F.\n+ Photo: Jean Peyrelevade, pr\u00e9sident de l'UAP. \u00abL'Etat, \u00e0 20 ou 25%, jouera aussi bien son r\u00f4le de paravent et sans effaroucher.\u00bb", "url": "https://www.lexpress.fr/informations/les-remedes-du-dr-peyrelevade_593494.html"}, {"title": "L'inconnue de Conflans", "text": "Talonn\u00e9 par un obscur UDF. L\u00e2ch\u00e9 par une proche collaboratrice devenue sa rivale sous l'\u00e9tiquette \u00e9colo. Jamais Michel Rocard n'avait \u00e9t\u00e9 si menac\u00e9 dans son fief des Yvelines. Vous avez dit \u00abbig-bang\u00bb\"\n\u00abDans ma circonscription, personne ne me parle de la parit\u00e9 entre le deutsche Mark et le franc fran\u00e7ais! Mes \u00e9lecteurs ont d'autres pr\u00e9occupations: l'autoroute, la bonne scolarisation de leurs enfants, l'emploi...\u00bb C'\u00e9tait le 21 f\u00e9vrier, sur TF 1, lors de l'\u00e9mission d'Anne Sinclair \u00ab7 sur 7\u00bb. Le promoteur d'un \u00abbig-bang\u00bb politique \u00e0 gauche, le grand agitateur d'id\u00e9es s'effa\u00e7ait, l'espace d'un instant, devant le \u00abcandidat Rocard\u00bb aux prochaines \u00e9lections l\u00e9gislatives.\nA force de le voir se forger une image d'homme d'Etat, de r\u00eaver tout haut \u00e0 un destin pr\u00e9sidentiel et de se vouloir le r\u00e9dempteur d'une gauche en perdition, on avait presque oubli\u00e9 que le maire de Conflans-Sainte-Honorine \u00e9tait... candidat socialiste, dans la 7e circonscription des Yvelines. Pas lui! Et pour cause: jamais, dans son fief de la vall\u00e9e de la Seine, \u00e0 une quarantaine de kilom\u00e8tres de Paris, l'ancien Premier ministre n'a \u00e9t\u00e9 tant menac\u00e9. Les derniers sondages le donnent au coude \u00e0 coude avec son adversaire de l'UPF, un inconnu du grand public: Pierre Cardo, maire PR de Chanteloup-les-Vignes depuis dix ans, une petite commune de 11 000 habitants! Et, pour arranger le tout, son ancienne attach\u00e9e parlementaire, Monique Le Saux, repeinte en vert, vient jouer les trouble-f\u00eates en se pr\u00e9sentant sous l'\u00e9tiquette G\u00e9n\u00e9ration Ecologie. R\u00e9sultat: Rocard rame.\n\u00abDepuis le mois de novembre, il est extraordinairement pr\u00e9sent sur le terrain. Je ne me rappelle pas l'avoir vu \u00e0 ce point s'investir pour une \u00e9ch\u00e9ance locale\u00bb, remarque Jean-Paul Huchon, son ex-directeur de cabinet \u00e0 l'H\u00f4tel Matignon, qui assure la pr\u00e9sidence de son comit\u00e9 de soutien. \u00abSur le papier, c'est vrai, l'\u00e9lection n'est pas simple\u00bb, ajoute Daniel Frachon, son vieux copain de la \u00abfac\u00bb. Un sp\u00e9cialiste, Frachon. C'est lui qui, \u00e0 la fin des ann\u00e9es 60, a fait venir le secr\u00e9taire national du PSU d'alors dans les Yvelines. Il lui a m\u00eame trouv\u00e9, avec succ\u00e8s, en 1969, une terre d'\u00e9lection: la 4e circonscription, d\u00e9tenue par l'ancien Premier ministre du g\u00e9n\u00e9ral de Gaulle, Maurice Couve de Murville! Depuis, en 1977, pour la mairie et, en 1978, pour l'Assembl\u00e9e nationale, l'ancien candidat \u00e0 la pr\u00e9sidence de la R\u00e9publique a \u00abrip\u00e9\u00bb sur un fief jug\u00e9 plus s\u00fbr: celui de Conflans. Mais, aujourd'hui, les temps ont chang\u00e9. \u00abAu-del\u00e0 du ph\u00e9nom\u00e8ne de rejet du pouvoir, auquel Michel n'\u00e9chappe pas totalement, il y a une \u00e9volution \u00e0 droite de l'\u00e9lectorat\u00bb, observe Frachon. Sur les 17 parlementaires du d\u00e9partement, 13 appartiennent \u00e0 l'actuelle opposition. Sur les 14 communes de la circonscription de Rocard, seule celle de Conflans-Sainte-Honorine reste \u00e0 gauche! Pour faire bonne mesure, lors du dernier red\u00e9coupage \u00e9lectoral, le ministre de l'Int\u00e9rieur de l'\u00e9poque, un certain Charles Pasqua, a retir\u00e9 du lot la bonne ville des Mureaux, qui avait la f\u00e2cheuse habitude de voter socialiste.\n\u00abNous, ses proches, nous nous sommes interrog\u00e9s, confie Huchon. Fallait-il, pour son avenir, prendre le risque de se faire battre? Mais Michel, lui, avait tranch\u00e9: pas question de se d\u00e9filer.\u00bb Sans doute, \u00e0 l'inverse de son lieutenant, Claude Evin, le \u00abvir\u00e9\u00bb de Matignon s'est-il gard\u00e9 de provoquer une \u00e9lection partielle quand il a \u00e9t\u00e9, brutalement, rendu \u00e0 la \u00abvie civile\u00bb, en mai 1991. Mais jamais le d\u00e9fenseur du scrutin majoritaire n'a envisag\u00e9 de se trouver une nouvelle terre d'asile, moins dangereuse. Alors, depuis quatre mois, celui qui, le 29 juin 1988, tout fra\u00eechement nomm\u00e9 \u00e0 la t\u00eate du gouvernement par Fran\u00e7ois Mitterrand, \u00e9voquait devant des d\u00e9put\u00e9s narquois, lors de son discours d'investiture, la n\u00e9cessit\u00e9 de \u00abr\u00e9parer les cages d'escalier et les ascenseurs\u00bb pour mieux retrouver la confiance des Fran\u00e7ais met en pratique ses propos. Lui, disent les mauvaises langues, qui venait, depuis des ann\u00e9es, une heure et demie par semaine, le lundi soir, dans sa mairie, avant de rejoindre son \u00abVIIe arrondissement natal, \u00e0 Paris\u00bb, joue d\u00e9sormais - \u00e9lection oblige - le r\u00e9gional de l'\u00e9tape.\nRocard se flattait, \u00e0 chaque grand rendez-vous \u00e9lectoral, d'\u00eatre l' \u00ab\u00e9l\u00e9phant\u00bb le plus demand\u00e9 par les militants. Mais plus question (ou presque), aujourd'hui, d'aller \u00e9pauler quelques camarades en difficult\u00e9 \u00e0 l'autre bout de la France. Certes, il se doute que les retomb\u00e9es de son appel au \u00abbig-bang\u00bb vont l'obliger \u00e0 modifier son agenda. Le moins possible, dit-il. Car la partie qu'il joue dans les Yvelines est trop s\u00e9rieuse. \u00abIl ne fait l'impasse sur aucune inauguration\u00bb, dit l'un de ses proches. D'Andr\u00e9sy \u00e0 Verneuil, de Vernouillet \u00e0 Triel, il ne rate pas un march\u00e9 et multiplie les r\u00e9unions en petit comit\u00e9, dans les appartements, style Tupperware. \u00abL\u00e0, il est oblig\u00e9 de faire simple\u00bb, explique Jean-Luc Etievan, qui, sur place, g\u00e8re son agenda. Autrement dit: finies, ou presque, les visions plan\u00e9taires du \u00abcandidat naturel\u00bb des socialistes \u00e0 l'Elys\u00e9e. Le nez dans le guidon, \u00absans m'embarrasser de dogmes ni de slogans\u00bb (ni, d'ailleurs, d'affiches avec l'embl\u00e8me du PS), Rocard d\u00e9fend son bilan entre Seine et Oise: de l'augmentation du nombre de policiers dans les quartiers chauds \u00e0 la d\u00e9moustication des bords de Seine.\n\u00abJe n'ai rien contre l'homme, mais on ne le voit jamais. Rocard, c'est le grand absent. Il joue seulement sur sa notori\u00e9t\u00e9 nationale. Moi, je ne suis pas connu \u00e0 Paris, mais, ici, j'agis.\u00bb Pas franchement intimid\u00e9 d'affronter un ancien Premier ministre - qu'a-t-il \u00e0 perdre? - Pierre Cardo, 43 ans, vice-pr\u00e9sident du conseil g\u00e9n\u00e9ral et membre d'un nombre impressionnant d'associations (de celle des fumeurs de pipe du coin au club de min\u00e9ralogie!), joue \u00e0 fond la carte de l'enracinement local. Et de la jeunesse. Ne le voit-on pas, chevauchant son \u00e9norme moto, une 1000 Kawasaki, sillonner r\u00e9guli\u00e8rement le quartier \u00ab\u00e0 risque\u00bb de sa ville? Celui de la ZAC de La No\u00eb: 8 000 habitants, 60 ethnies! L\u00e0 o\u00f9, il y a peu, des bandes rivales de Chanteloup et des communes voisines organisaient de gigantesques bastons. Mais M. le Maire, par ses initiatives, avait su s'imposer. Mieux, reconnaissant son travail dans les banlieues, Rocard, alors \u00e0 Matignon, l'avait nomm\u00e9 \u00e0 la Commission nationale des villes. En f\u00e9vrier 1989, juste avant les municipales, en lui rendant visite, le m\u00eame Rocard avait salu\u00e9 publiquement son action. \u00abJe suis un peu atypique dans mon parti\u00bb, admet Cardo, qui avoue ne pas avoir beaucoup de go\u00fbt pour l'id\u00e9ologie. Aujourd'hui, le maire de Conflans le retrouve sur son chemin. \u00abUn adversaire dangereux\u00bb, commente, lapidaire, Huchon.\nRAME TOUJOURS...\nS'il n'y avait que lui!... L'ancien Premier ministre en ferait peut-\u00eatre son affaire. Les \u00e9lections difficiles, il conna\u00eet. Dans cette circonscription o\u00f9 les cit\u00e9s-dortoirs c\u00f4toient les pavillons \u00abpetits-bourgeois\u00bb, la droite a toujours fait un bon score. Jamais, m\u00eame \u00e0 l'\u00e9poque de la vague rose de 1981, le champion du parler-vrai n'a r\u00e9ussi \u00e0 triompher au premier tour. Seulement, en 1993, comme si le climat ne suffisait pas, badaboum! d\u00e9gringole sur Rocard la candidature insolite de son ancienne attach\u00e9e parlementaire de 1986 \u00e0 1988. Monique Le Saux, grande amie de Brice Lalonde (dont elle fut le chef de cabinet au minist\u00e8re de l'Environnement) et... militante G\u00e9n\u00e9ration Ecologie, apr\u00e8s avoir \u00e9t\u00e9 pr\u00e8s de vingt ans une adh\u00e9rente du PS. \u00abUne revancharde!\u00bb hurle l'entourage du maire de Conflans. Pour Rocard, en tout cas, c'est la tuile! Aux derni\u00e8res \u00e9lections r\u00e9gionales, les \u00e9colos n'ont-ils pas fait un meilleur score que la liste qu'il menait? Pour l'heure, en d\u00e9pit des efforts des rocardiens aupr\u00e8s de Brice Lalonde pour s'assurer qu'il retirera entre les deux tours \u00abson\u00bb candidat, rien n'est fait. L'int\u00e9ress\u00e9e semble parfaitement incontr\u00f4lable. \u00abJe n'ai pas d'ordre \u00e0 recevoir. Je me maintiendrai si je peux\u00bb, clame-t-elle.\nAlors, Rocard, au pays de la batellerie, rame. Et rame encore. Pour \u00e9viter, cette fois \u00e0 ses d\u00e9pens, un \u00abbig-bang\u00bb.\n+PHOTOS:\n1: Michel Rocard en campagne. \u00abIl ne rate pas un march\u00e9.\u00bb\n2: Pierre Cardo (avec la pipe). \u00abMoi, je ne suis pas connu \u00e0 Paris, mais ici, j'agis\u00bb 3: Monique Le Saux, ancienne attach\u00e9e parlementaire de Rocard, aujourd'hui sa rivale sous l'\u00e9tiquette de G\u00e9n\u00e9ration Ecologie. Incontr\u00f4lable.", "url": "https://www.lexpress.fr/informations/l-inconnue-de-conflans_593487.html"}, {"title": "Le gendarme de Kigali", "text": "En augmentant ses effectifs militaires, Paris a surtout apport\u00e9 son soutien au dictateur Juv\u00e9nal Habyarimana. Alors que la r\u00e9bellion campe aux portes de la capitale..\nL'envoi d'urgence de deux nouveaux contingents porte d\u00e9sormais \u00e0 600 le nombre de militaires fran\u00e7ais au Ruanda. Cela peut sembler beaucoup pour prot\u00e9ger (version officielle) les 400 Fran\u00e7ais qui vivent dans ce pays de 7 millions d'habitants, grand comme la Bretagne. Surtout lorsqu'on sait que le gouvernement belge, lui, n'a pas jug\u00e9 n\u00e9cessaire d'exp\u00e9dier de troupes pour prot\u00e9ger ses ressortissants, quatre fois plus nombreux, et que, jusqu'\u00e0 pr\u00e9sent, aucun \u00e9tranger n'a \u00e9t\u00e9 menac\u00e9. Mais les rebelles du Front patriotique ruandais (FPR) progressaient. Ils semblaient m\u00eame pr\u00e8s de prendre la capitale, Kigali. L'arriv\u00e9e des renforts venus de France pour soutenir l'arm\u00e9e - au bord de la d\u00e9bandade - du pr\u00e9sident Juv\u00e9nal Habyarimana a eu pour effet de stopper l'offensive. Le chef du FPR, Alexis Kanyarengwa, a proclam\u00e9 un cessez-le-feu imm\u00e9diat, en attendant une reprise des n\u00e9gociations d'Arusha, en Tanzanie. Roland Dumas, ministre fran\u00e7ais des Affaires \u00e9trang\u00e8res, avait r\u00e9cemment affirm\u00e9: \u00abIl n'est pas question de nous transformer en gendarmes de l'Afrique.\u00bb Mais c'\u00e9tait \u00e0 propos du Togo et du Za\u00efre...\nLe Ruanda, petit pays de la r\u00e9gion des grands lacs, n'est pas, comme tant d'autres, une cr\u00e9ation artificielle de la colonisation. Le royaume, au moment de sa conqu\u00eate par les Allemands, en 1899, existe d\u00e9j\u00e0 depuis plusieurs si\u00e8cles. Et depuis plusieurs si\u00e8cles la minorit\u00e9 tutsi (14% de la population) r\u00e8gne sur le pays, majoritairement hutu (85%). Les colonisateurs s'appuient sur l'ethnie au pouvoir pour gouverner, et, en 1919, lorsque la Belgique a mandat de prendre le relais de l'Allemagne, elle poursuit la m\u00eame politique. Mais la bureaucratisation des \u00e9lites, l'\u00e9mergence de Hutus \u00e9duqu\u00e9s, les nouvelles id\u00e9es, bref, l'\u00e9volution de la situation am\u00e8ne une r\u00e9bellion de l'ethnie majoritaire et le d\u00e9but des affrontements. En 1960, les Hutus arrivent au pouvoir. La monarchie est abolie. L'ind\u00e9pendance proclam\u00e9e en 1962. Un parti unique, hutu, impose sa dictature. Depuis, les anciens ma\u00eetres du pays sont opprim\u00e9s, et leurs r\u00e9voltes - violentes - entra\u00eenent en repr\u00e9sailles de v\u00e9ritables boucheries (10 000 Tutsis tu\u00e9s en 1963). Pour compliquer les choses, des conflits entre Hutus du Nord et du Centre d\u00e9bouchent sur un coup d'Etat militaire, le 5 juillet 1973, qui porte au pouvoir un g\u00e9n\u00e9ral du Nord, Juv\u00e9nal Habyarimana. Le nombre de Tutsis a diminu\u00e9 de moiti\u00e9: des centaines de milliers d'entre eux se sont r\u00e9fugi\u00e9s \u00e0 l'\u00e9tranger, en particulier dans l'Ouganda voisin. C'est donc de ce pays et avec son appui que partent bien des attaques rebelles, depuis l'\u00e9clatement de la guerre civile, en octobre 1990.\nMalgr\u00e9 un cessez-le-feu et un d\u00e9but de n\u00e9gociation (le FPR veut la fin des massacres et un partage du pouvoir), un processus de purification ethnique se poursuit. Toutes les organisations de d\u00e9fense des droits de l'homme pr\u00e9sentes sur le terrain s'indignent des atrocit\u00e9s perp\u00e9tr\u00e9es par le r\u00e9seau Z\u00e9ro, les \u00abescadrons de la mort\u00bb de la pr\u00e9sidence. Cause de la reprise de l'offensive rebelle. Et de l'envoi de militaires fran\u00e7ais pour soutenir l'arm\u00e9e du dictateur raciste. Il est vrai que celui-ci, sp\u00e9cialiste du double langage, promet depuis des ann\u00e9es de punir les coupables de ces massacres qu'il commandite. Ce qui permet au Quai d'Orsay, peu dispos\u00e9 \u00e0 prendre le parti d'une minorit\u00e9 dans un pays o\u00f9 ses rapports avec la majorit\u00e9 sont excellents, de condamner les tueries en g\u00e9n\u00e9ral et de poursuivre sa coop\u00e9ration.", "url": "https://www.lexpress.fr/informations/le-gendarme-de-kigali_593482.html"}, {"title": "ROCARD \u00c0 QUITTE OU DOUBLE", "text": "Reconstruire le parti, repenser le socialisme, r\u00e9former l'Etat, rendre au citoyen sa dignit\u00e9... Le discours de Montlouis-sur-Loire fera date. Jamais le \u00abcandidat virtuel\u00bb \u00e0 l'Elys\u00e9e n'avait \u00e9t\u00e9 si net dans l'affirmation de son credo. Voici son projet. Ou plut\u00f4t l'\u00e9bauche d'une alternative de gauche au mitterrandisme. Une sorte de version politique du \u00abbig-bang\u00bb.\nIl y aura un \u00abavant\u00bb et un \u00abapr\u00e8s\u00bb Montlouis-sur-Loire (Indre-et-Loire). Rien ne prouve que Michel Rocard, par la seule gr\u00e2ce de son verbe et d'un projet pour le moment encore bien th\u00e9orique, parviendra \u00e0 sauver la gauche du d\u00e9sastre \u00e9lectoral. Lui-m\u00eame, dans sa circonscription des Yvelines, conduit d'ailleurs une bataille difficile, loin d'\u00eatre gagn\u00e9e d'avance (voir le reportage de Bernard Mazi\u00e8res, page 56). Et l'on imagine quelle serait la situation du \u00abcandidat virtuel\u00bb de la gauche \u00e0 l'Elys\u00e9e si, au soir du 28 mars - malgr\u00e9 ses efforts d'aujourd'hui - son \u00abcamp\u00bb comptait moins de 100 d\u00e9put\u00e9s au Palais-Bourbon et si son propre nom ne figurait pas sur la liste...\nIl n'emp\u00eache: le discours - m\u00fbrement r\u00e9fl\u00e9chi, travaill\u00e9 mot \u00e0 mot - qu'a prononc\u00e9, l'autre mercredi, l'ancien Premier ministre \u00e0 Montlouis-sur-Loire est l'un de ces discours qui font date. S'en souviendra-t-on comme du discours du \u00abbig-bang politique\u00bb? Peut-\u00eatre, puisque Rocard - qui \u00e9tait accompagn\u00e9 quatre jours plus tard, le 21 f\u00e9vrier, \u00e0 \u00ab7 sur 7\u00bb, par son fils a\u00een\u00e9, astrophysicien de son \u00e9tat - a choisi cette expression d\u00e9concertante pour exprimer \u00e0 quel point le monde auquel il \u00abaspire\u00bb ne saurait en rien ressembler \u00e0 celui qui s'est achev\u00e9, \u00e0 celui qui se meurt. A celui qu'aura g\u00e9r\u00e9 Fran\u00e7ois Mitterrand? Le \u00abbig-bang\u00bb, rappelle le Larousse, c'est l' \u00abexplosion qui aurait marqu\u00e9 le commencement de l'expansion de l'Univers\u00bb.\nEn tout cas - en pr\u00e9sence d'un Laurent Fabius qui s'effor\u00e7ait, malgr\u00e9 l'adversit\u00e9, de porter beau, sans vraiment tromper son monde - jamais, peut-\u00eatre, Rocard n'avait \u00e9t\u00e9 si net dans l'affirmation de son credo. Jamais, s\u00fbrement, il n'aura \u00e9t\u00e9 \u00e0 ce point \u00e9cout\u00e9, sinon entendu, par des camarades qui ne croient plus gu\u00e8re aux signaux venus du bunker \u00e9lys\u00e9en. Son discours de huit feuillets serr\u00e9s - qu'il \u00e9tait venu remettre en personne au pr\u00e9sident, l'avant-veille, \u00e0 l'Elys\u00e9e - sonne, paragraphe apr\u00e8s paragraphe, comme \u00able\u00bb projet possible, pour la gauche, de l'apr\u00e8s-Mitterrand. Ou, plut\u00f4t, comme l'esquisse de ce projet. L'ancien Premier ministre, qui reste marqu\u00e9 par les conditions glaciales de son licenciement (ah! les trois phrases s\u00e8ches du pr\u00e9sident!), a non seulement r\u00e9ussi \u00e0 \u00e9clipser les deux longues interventions cons\u00e9cutives de Fran\u00e7ois Mitterrand sur France 3, mais, \u00e0 Montlouis, il s'est ing\u00e9ni\u00e9, dirait-on, \u00e0 en prendre quasi syst\u00e9matiquement le contre-pied.\nD'embl\u00e9e, quand Fran\u00e7ois Mitterrand donne le sentiment de n'avoir plus qu'une ambition: b\u00e9tonner - au point que ses derniers fid\u00e8les, Roland Dumas en t\u00eate, pourfendent aujourd'hui les juges sur un mode presque hyst\u00e9rique, en parlant de \u00abpr\u00e9fascisme\u00bb - Rocard, lui, commence par affirmer, citant Foch, que, lorsque tout va mal, il ne reste qu'une solution: l'offensive. Quand Mitterrand incite les siens \u00e0 se rassembler prioritairement au sein d'un parti qu'il faudrait d\u00e9fendre, donc maintenir, Rocard, lui, observe cruellement que le monde a chang\u00e9. Traduction: les partis doivent imp\u00e9rativement muter; les militants ont l'obligation de regarder au-del\u00e0 de la forteresse; si les conflits de classes n'ont pas disparu, ils ne r\u00e9sument plus une soci\u00e9t\u00e9 d\u00e9sormais domin\u00e9e par une \u00abmultitude de trajectoires individuelles\u00bb. Dans son \u00e9lan, Rocard, qui se veut - le mot ne doit rien au hasard - le champion d'une r\u00e9elle mais simple \u00abtransformation\u00bb de la soci\u00e9t\u00e9, explique: \u00abDans PS, il y a ??parti'' et ??socialiste''. Or chacun de ces termes doit aujourd'hui \u00eatre reconstruit.\u00bb Ambiance.\nQuand le pr\u00e9sident, citant Jules Guesde, invoque les grands anc\u00eatres, Rocard r\u00e9plique en substance: bravo pour la fid\u00e9lit\u00e9, mais le monde nouveau, \u00abil nous faut l'aborder avec des analyses nouvelles\u00bb. En admettant nos erreurs (\u00e0 commencer par le fait d'avoir, en 1981, \u00abpromis monts et merveilles\u00bb). En ne cherchant pas \u00e0 faire le bonheur des gens malgr\u00e9 eux. En ne pr\u00e9tendant pas que l'\u00e9cole la\u00efque, gratuite et obligatoire suffit \u00e0 tout. En adoptant le quinquennat (au lieu de s'accrocher au septennat). En imaginant un Etat \u00abplus proche des gens\u00bb. En ne faisant pas \u00e0 la droite le coup du m\u00e9pris. En pr\u00e9sentant aux Fran\u00e7ais, lors des grands choix, des \u00absolutions alternatives\u00bb, seule fa\u00e7on - excusez du peu - de d\u00e9gager une \u00abdignit\u00e9 citoyenne retrouv\u00e9e\u00bb. En ne conc\u00e9dant plus le \u00abbeau nom\u00bb de socialistes aux militants qui, \u00e0 gauche, ont gravement failli, voire vers\u00e9 dans la corruption. Surtout, en tendant la main \u00e0 tous ceux - anciens communistes saisis par la gr\u00e2ce, \u00e9colos r\u00e9alistes, centristes rocardis\u00e9s - qui ne voudraient plus des archa\u00efques, o\u00f9 qu'ils logent. Bref, l'ing\u00e9nu et rou\u00e9 Rocard propose, sans le dire encore, que le PS devienne demain une sorte de Parti d\u00e9mocrate \u00e0 la fran\u00e7aise, sans lien avec le marxisme, avec la seule volont\u00e9 d'amender le capitalisme, en prenant en compte la puissance des d\u00e9marches autonomes, sinon autogestionnaires. Une force qui accepterait d'avoir des adversaires sur sa gauche comme sur sa droite, m\u00eame si, \u00e0 suivre Rocard, on devine qu'elle devrait avoir pour ambition de trouver son point d'\u00e9quilibre au centre gauche. Et, pour marquer son avantage, il r\u00e9clame que le congr\u00e8s du parti soit avanc\u00e9. Avant l'\u00e9t\u00e9.\nCela rappelle furieusement le projet de \u00abgrande f\u00e9d\u00e9ration\u00bb dont Gaston Defferre, jadis, s'\u00e9tait fait le h\u00e9raut: socialistes non marxistes et centristes d'ouverture projetaient d\u00e9j\u00e0 de faire chambre commune. En rejetant les \u00abextr\u00eames\u00bb: gaullistes d'un c\u00f4t\u00e9, communistes de l'autre. Mais, au dernier moment, effray\u00e9s de leur audace, ils recul\u00e8rent. Alors - cela se passait en 1964 - un certain Fran\u00e7ois Mitterrand, tirant les le\u00e7ons de l'\u00e9chec, prit le contre-pied de l'aventure: lui acceptait le combat bipolaire, et ses contraintes. Il choisit donc de r\u00e9unir, sans exception, ceux qui se disaient \u00abde gauche\u00bb. Une arm\u00e9e h\u00e9t\u00e9roclite, un peu arch\u00e9o, pas forc\u00e9ment r\u00e9formatrice, mais qui eut le m\u00e9rite, en termes strictement politiques, de l'emporter en 1981. A chacun ses r\u00e9f\u00e9rences: \u00e0 Montlouis, Michel Rocard, lui, cite sciemment Pierre Mend\u00e8s France et sa \u00abR\u00e9publique moderne\u00bb. D'ailleurs, bien des phrases prononc\u00e9es \u00e0 la tribune par l'ancien chef du gouvernement renvoyaient \u00e0 ses propres discours des congr\u00e8s socialistes, notamment \u00e0 Nantes, en 1977, et \u00e0 Metz, en 1979. A Metz, ne soulignait-il pas - au grand dam du tandem Mitterrand-Fabius - la \u00abcrise de la pens\u00e9e socialiste en mati\u00e8re \u00e9conomique\u00bb et l'imp\u00e9rieux besoin d'avoir un fonctionnement \u00abplus d\u00e9mocratique\u00bb du parti? A Nantes, ne souhaitait-il pas \u00abrendre le pouvoir aux Fran\u00e7ais\u00bb, tout en affirmant bien haut qu'il existait, \u00e0 gauche, \u00abdeux cultures\u00bb et que lui ne se reconna\u00eetrait jamais dans celle qui, greff\u00e9e sur le marxisme, s'accepte comme \u00abjacobine, centralisatrice, \u00e9tatique, nationaliste et protectionniste\u00bb? La force - et aussi la faiblesse - du Rocard de 1993, c'est qu'il ressemble au Rocard de toujours, au porte-parole de la \u00abdeuxi\u00e8me gauche\u00bb, adepte du parler-vrai, avocat du r\u00e9alisme, spontan\u00e9ment anticommuniste et fan des majorit\u00e9s d'id\u00e9es. Cette gauche-l\u00e0 aura de tout temps \u00e9t\u00e9 minoritaire. L'usure du pouvoir mitterrandiste et l'\u00e9chec historique du marxisme \u00e0 l'Est lui ouvrent, croit-elle, des horizons.\nDE L'OXYG\u00c8NE POUR MITTERRAND\nSi Michel Rocard - qui avait pr\u00e9vu, initialement, de se limiter pour l'essentiel, durant cette campagne des l\u00e9gislatives, \u00e0 sa pr\u00e9sence \u00e0 Conflans-Sainte-Honorine - s'est r\u00e9solu \u00e0 balancer ce pav\u00e9, c'est qu'il ne croit plus \u00e0 Mitterrand, en m\u00eame temps qu'il a foi en lui-m\u00eame. Le chef de l'Etat a beau parler longuement \u00e0 la t\u00e9l\u00e9vision, l'effet est maigre, pour ne pas dire plus. Pierre B\u00e9r\u00e9govoy - en qui l'Elys\u00e9e fondait (faut-il parler \u00e0 l'imparfait?) tant d'espoirs - peine depuis qu'a \u00e9t\u00e9 r\u00e9v\u00e9l\u00e9e l'anecdote de son vrai-faux \u00abpr\u00eat sans int\u00e9r\u00eat\u00bb. Quant \u00e0 Fabius... Alors, Rocard fonce. Lui qui a habitu\u00e9 les Fran\u00e7ais \u00e0 l'entendre tenir avec brio, les soirs de d\u00e9route \u00e9lectorale, des pr\u00eaches inspir\u00e9s (\u00abTant qu'on n'est pas mort, il reste de l'espoir\u00bb) choisit cette fois de devancer l'\u00e9v\u00e9nement, et esp\u00e8re m\u00eame le contrarier. Sur le triple th\u00e8me: l'espoir ne se r\u00e9duit pas \u00e0 la gauche; la gauche ne se r\u00e9duit pas au PS; le PS doit voir au-del\u00e0 de Mitterrand. Le paradoxe est que Rocard, s'il r\u00e9ussit dans son entreprise, aura ainsi redonn\u00e9 \u00e0 Mitterrand de l'oxyg\u00e8ne. Mais que, pour r\u00e9ussir dans cette entreprise, il lui faut affaiblir un peu plus Mitterrand. En posant avant l'heure les premiers jalons de sa future campagne pr\u00e9sidentielle.\n+ SONDAGE D'OPINION (infographie):\nla cote du Pr\u00e9sident\nLa comparaison du sondage mensuel L'Express-Gallup dans les douze mois pr\u00e9c\u00e9dant la premi\u00e8re cohabitation, en 1986, et du barom\u00e8tre mensuel L'Express-Louis Harris, alors que se profile, selon toute vraisemblance, une seconde cohabitation, est \u00e9clairante. Il y a sept ans, la cote du pr\u00e9sident de la R\u00e9publique s'\u00e9tait redress\u00e9e, pour redevenir positive juste avant les \u00e9lections l\u00e9gislatives (46% d'opinions favorables, contre 45). Cette fois, non seulement elle est n\u00e9gative, mais elle l'est fortement, puisque Fran\u00e7ois Mitterrand, dans le sondage r\u00e9alis\u00e9 les 19 et 20 f\u00e9vrier, perd, par rapport au mois pr\u00e9c\u00e9dent, 1 point d'opinions positives, et ne r\u00e9unit plus que 36% de sympathisants (contre 53, qui d\u00e9sapprouvent son action). Les plus r\u00e9serv\u00e9s: les hommes de 35 \u00e0 49 ans. Verts et G\u00e9n\u00e9ration Ecologie figurent dans le camp majoritairement r\u00e9serv\u00e9.\nLa derni\u00e8re enqu\u00eate d'opinion (concernant Fran\u00e7ois Mitterrand, ci-contre, et Pierre B\u00e9r\u00e9govoy, page 38) a \u00e9t\u00e9 r\u00e9alis\u00e9e les 19 et 20 f\u00e9vrier dernier aupr\u00e8s d'un \u00e9chantillon national de 1 005 personnes \u00e2g\u00e9es de 18 ans et plus. M\u00e9thode des quotas.\nB\u00e9r\u00e9govoy: un effritement r\u00e9gulier\nC'est seulement en janvier dernier que, dans le barom\u00e8tre L'Express-Louis Harris, les opinions n\u00e9gatives sur l'action de Pierre B\u00e9r\u00e9govoy \u00e0 l'H\u00f4tel Matignon ont d\u00e9pass\u00e9 les opinions positives. Les deux mois pr\u00e9c\u00e9dents, opinions positives et n\u00e9gatives \u00e9taient \u00e0 \u00e9galit\u00e9. Mais le barom\u00e8tre de f\u00e9vrier montre que, cette fois, l'\u00e9cart se creuse. A l'exception des employ\u00e9s et des inactifs - et encore, d'extr\u00eame justesse - la cote du Premier ministre est aujourd'hui n\u00e9gative dans toutes les cat\u00e9gories sociales. Les plus hostiles: les artisans.\n+PHOTO de Michel Rocard \u00e0 la tribune de Montlouis-sur-Loire, le 17 f\u00e9vrier 1993", "url": "https://www.lexpress.fr/informations/rocard-a-quitte-ou-double_593475.html"}, {"title": "JULES ROMAINS", "text": "JULES ROMAINS\nPar la solidit\u00e9 de son information, cette biographie m\u00e9ticuleuse \u00ab\u00e0 l'anglo-saxonne\u00bb ravira tous ceux qui n'ont pas oubli\u00e9 les \u00abHommes de bonne volont\u00e9\u00bb. Cette travers\u00e9e du si\u00e8cle par un esprit g\u00e9n\u00e9reux et curieux de tout devrait donner envie de lire le grand roman, r\u00eave d'une \u00abvie unanime et d'une humanit\u00e9 r\u00e9concili\u00e9e avec elle-m\u00eame\u00bb, \u00e0 ceux qui tiennent pour un aimable plaisantin l'auteur de \u00abKnock\u00bb et des \u00abCopains\u00bb.\npar Olivier Rony. Laffont, 708 p., 85 F.", "url": "https://www.lexpress.fr/informations/jules-romains_593470.html"}, {"title": "TANGER: REGARDS CHOISIS", "text": "TANGER: REGARDS CHOISIS\nVille charni\u00e8re entre deux mers, entre deux mondes, Tanger continue d'exercer une certaine fascination empreinte de nostalgie. La beat generation y accosta. S'y reput des effluves euphoriques du kif. Paul Bowles, tang\u00e9rois d'adoption depuis une cinquantaine d'ann\u00e9es, la dit \u00abcit\u00e9 de r\u00eave\u00bb, Tahar Ben Jelloun, \u00abmus\u00e9e de la paresse\u00bb. Matisse aimait les couleurs de la m\u00e9dina, qu'il observait de sa chambre, \u00e0 l'h\u00f4tel Villa de France. Javier Campano, Jellel Gasteli, Irina Ionesco, Philippe Lafond, Bernard Plossu sont parmi les huit photographes qui ont port\u00e9 un regard, en noir et blanc ou en couleurs, sur celle qui fut \u00abcapitale\u00bb diplomatique du Maroc, ville internationale de 1923 \u00e0 1956. A la signature de l'ind\u00e9pendance, en 1956, sur 150 000 habitants, 42 000 \u00e9taient des \u00e9trangers.\nInstitut du monde arabe, 1, rue des Foss\u00e9s-Saint-Bernard, Paris-Ve. 40-51-38-38. Jusqu'au 28 mars.", "url": "https://www.lexpress.fr/informations/tanger-regards-choisis_593468.html"}, {"title": "CONTRE JOUR", "text": "CONTRE-JOUR, de Jean-Claude Brisville\nHenri s'est retir\u00e9 \u00e0 la campagne pour terminer son roman. Mais il ne parvient plus \u00e0 \u00e9crire depuis qu'il s'est \u00e9pris de Daphn\u00e9. Fascin\u00e9 par sa beaut\u00e9, il la photographie, l'enregistre, la s\u00e9questre. Pour d\u00e9jouer le pi\u00e8ge de cette obsession, la jeune femme \u00e0 son tour tend ses filets. Portrait d'un couple singulier, peinture d'une passion qui se dirige vers la folie. Une pi\u00e8ce subtile, \u00e9trange, inqui\u00e9tante. Tout comme ses interpr\u00e8tes, Didier Sandre et Nelly Alard.\nStudio des Champs-Elys\u00e9es, Paris-VIIIe. 47-23-35-10.", "url": "https://www.lexpress.fr/informations/contre-jour_593463.html"}, {"title": "D\u00c9CAPANT", "text": "Ce petit morceau de m\u00e9tal, pr\u00e9nomm\u00e9 D\u00e9onion, a des vertus \u00e9tonnantes. Utilis\u00e9 comme un savon, quelques secondes sous l'eau froide, il permet d'\u00e9liminer les odeurs tenaces que certains aliments laissent sur les mains. Inoffensif, il est inusable et son alliage est garanti \u00e0 vie. De nombreux chefs se sont d\u00e9j\u00e0 laiss\u00e9 convaincre... 39 ou 48 F, par correspondance, chez Francis Batt, 180, avenue Victor-Hugo, Paris-XVIe. T\u00e9l.: (16.1) 47.27.13.28.", "url": "https://www.lexpress.fr/informations/decapant_593444.html"}, {"title": "Rostang, suite...", "text": "Apr\u00e8s avoir d\u00e9j\u00e0 ouvert plusieurs succursales, plut\u00f4t m\u00e2chon avec sabodet et autres lyonnaiseries tant pris\u00e9es aujourd'hui, Michel Rostang se promettait de faire revivre la salle de l'ancien Raffatin et Honorine. C'est chose faite. Et r\u00e9ussie. Dans un d\u00e9cor de pierre et de boiseries rouges, il nous donne cette fois une cuisine bistroti\u00e8re tr\u00e8s honn\u00eate. Soupe de lentilles, entrec\u00f4te accompagn\u00e9e d'un bon gratin dauphinois, clafoutis... Le d\u00eener est agr\u00e9able comme l'atmosph\u00e8re est chaleureuse, et le service aimable, plaisantin sans vulgarit\u00e9.\nLe Bistrot d'\u00e0 c\u00f4t\u00e9 Saint-Germain, 16, boulevard Saint-Germain, Paris-Ve. T\u00e9l.: (16.1) 43.54.59.10. Menu \u00e0 178 F et formule \u00e0 135 F (avec une entr\u00e9e et un plat ou un plat et un dessert).", "url": "https://www.lexpress.fr/informations/rostang-suite_593437.html"}, {"title": "VOGUE LA BARQUETTE", "text": "Le surgel\u00e9 cuisin\u00e9 ph\u00e9nom\u00e8ne de soci\u00e9t\u00e9. Ou comment marier tradition et rapidit\u00e9.\nQuoi de plus sympathique, par les temps qui courent, que de se retrouver en famille autour d'un koulibiac de saumon? Pour le pr\u00e9parer, il aura fallu quinze minutes. C'est-\u00e0-dire juste le temps de le passer au micro-ondes... Vive la g\u00e9n\u00e9ration du surgel\u00e9! En cinq ans, la consommation en France de ces plats cuisin\u00e9s a fait un bond de 155%. Et c'est en t\u00eate de ligne qu'arrivent le hachis parmentier, les lasagne et les gratins de poisson mitonn\u00e9s \u00e0 la mani\u00e8re de bonne-maman. N'y a-t-il pas contradiction entre le go\u00fbt de la rapidit\u00e9 et celui d'une cuisine d'antan? Il semble que beaucoup s'en accommodent, m\u00eame si les vraies valeurs paraissent malmen\u00e9es, quand on sait que la tarte Tatin de Brossard s'est vendue \u00e0 1 million d'unit\u00e9s en 1992...\nLe froid est-il un ph\u00e9nom\u00e8ne de soci\u00e9t\u00e9? Il n'y a pas si longtemps, cette cuisine, symbole des ann\u00e9es robot, \u00e9tait assimil\u00e9e \u00e0 un flagrant d\u00e9lit d'abandon f\u00e9ministe... Ce n'est que depuis peu que les femmes vivent en paix avec leur \u00abcong\u00e9lo\u00bb. Finie la culpabilit\u00e9. Apr\u00e8s tout, la barquette pass\u00e9e au four, c'est un peu comme la vid\u00e9ocassette gliss\u00e9e dans le magn\u00e9toscope: la garantie d'une soir\u00e9e clef en main, sans pour autant vivre et manger triste. \u00abLe consommateur est imp\u00e9rialiste, il veut tout et tout de suite, nous sommes condamn\u00e9s \u00e0 anticiper sur les modes de vie\u00bb, raconte Olivier Decelle, PDG de Picard. Apr\u00e8s avoir lanc\u00e9 la ligne r\u00e9gime Weight Watchers, il propose aujourd'hui le foie gras cru Labeyrie et l'aligot auvergnat, et ne croit pas que seuls les citadins se laissent s\u00e9duire par cette vogue culinaire. Comme jadis \u00e0 la campagne on allait acheter la charcuterie du pays ou une miche de pain aux marchands ambulants, ce sont d\u00e9sormais les tourn\u00e9es des fourgonnettes Agrigel ou Maximo que les m\u00e9nag\u00e8res guettent derri\u00e8re leurs fen\u00eatres... Du meilleur au pire, la r\u00e9alit\u00e9 est l\u00e0. Froide. Quand se croisent le go\u00fbt du retour aux traditions et celui du surgel\u00e9. A faire prendre un coup de chaud \u00e0 Jean-Pierre Coffe...", "url": "https://www.lexpress.fr/informations/vogue-la-barquette_593432.html"}, {"title": "CRESSON", "text": "Discr\u00e8tement, Lionel Jospin a r\u00e9cemment d\u00e9jeun\u00e9 en t\u00eate \u00e0 t\u00eate avec Edith Cresson, laquelle reste profond\u00e9ment bless\u00e9e par les conditions de son \u00e9viction de l'H\u00f4tel Matignon. L'ancien Premier ministre s'appr\u00eate d'ailleurs \u00e0 livrer, en avril, sa part de v\u00e9rit\u00e9 dans un livre-confession (un moment retard\u00e9) qui suscite d\u00e9j\u00e0 pas mal d'inqui\u00e9tude \u00e0 l'Elys\u00e9e.", "url": "https://www.lexpress.fr/informations/cresson_593425.html"}, {"title": "Jours de campagne", "text": "Aucun doute: l'ancien Premier ministre socialiste a quitt\u00e9, la semaine derni\u00e8re, avec son \u00abbig-bang\u00bb, un bateau qui coule.\nA entendre, \u00e0 voir les diff\u00e9rences de r\u00e9action des leaders de l'opposition aux prestations de Fran\u00e7ois Mitterrand et de Michel Rocard, tout le monde a bien compris o\u00f9, d\u00e9sormais, se situait le d\u00e9bat. D'un c\u00f4t\u00e9, un pr\u00e9sident dans le sas de sortie et qui, d'ailleurs, ne parvient plus \u00e0 convaincre ni m\u00eame \u00e0 int\u00e9resser. De l'autre, un candidat, cette fois-ci confirm\u00e9, qui tente peut-\u00eatre de sauver les meubles \u00e0 quelques semaines des l\u00e9gislatives, mais s'efforce surtout de constituer le socle de son combat pr\u00e9sidentiel.\nDe Fran\u00e7ois L\u00e9otard \u00e0 Philippe S\u00e9guin, le mot d'ordre semble \u00e9vident: feu \u00e0 volont\u00e9 sur le seul adversaire qui compte, au-del\u00e0 d'une cohabitation, nocive certes, mais obligatoire, puisque le pr\u00e9sident de la R\u00e9publique para\u00eet consid\u00e9rer son maintien \u00e0 l'Elys\u00e9e comme... la seule affaire d'Etat des temps qui courent.\nA ucun doute: l'ancien Premier ministre socialiste a quitt\u00e9, la semaine derni\u00e8re, avec son \u00abbig-bang\u00bb, un bateau qui coule. On comprend que Fran\u00e7ois Mitterrand, constructeur il y a plus de vingt ans du navire en question, en nourrisse quelque aigreur. Mais le pr\u00e9sident de la R\u00e9publique a, dans sa vie, suffisamment batifol\u00e9 dans les plates-bandes politiciennes pour ne pas s'\u00e9tonner de la trajectoire de Michel Rocard. Signe des temps et du passage de t\u00e9moin au sein de la future opposition: tandis que l' \u00abancien\u00bb travaille encore la p\u00e2te sentimentale du peuple de gauche, d\u00e9fend ses amis contre toute critique, ferraille comme au bon vieux temps pour magnifier un bilan que les \u00e9lecteurs ont d\u00e9j\u00e0 condamn\u00e9, le toujours \u00abcadet\u00bb, malgr\u00e9 une soixantaine avanc\u00e9e, nous la joue moderne, introspective, dubitative, instructive, participative, ouverte. Quoi, apr\u00e8s le socialisme? Eh bien, justement: c'est ce qu'il faudrait voir. De l\u00e0 \u00e0 s\u00e9duire, \u00e0 faire succomber - sans avoir d\u00e9velopp\u00e9 de doctrine nouvelle - des centristes lib\u00e9raux et prudents, surtout en s'alliant avec des communistes relook\u00e9s par Philippe Herzog, tout en bloquant les \u00e9cologistes dans leur essor vengeur, il y a un pas. Celui de la r\u00e9novation social-d\u00e9mocrate elle-m\u00eame, avec ou sans les \u00e9l\u00e9phants du parti d'Epinay.\nUn signe, d'ailleurs, de l'\u00e9cart id\u00e9ologique s\u00e9parant les socialistes qui se battent dos au mur du bilan de ceux qui reculent en cherchant \u00e0 le contourner: les 35 heures de travail hebdomadaire. Rocard n'en parle pas, Mitterrand s'en souvient en session de rattrapage. C'est bien parce qu'en 1981 la gauche s'\u00e9tait rendu compte du tr\u00e8s faible nombre d'emplois entra\u00een\u00e9s par cette diminution (entre 20000 et 70000) qu'elle a pr\u00e9f\u00e9r\u00e9 en rester \u00e0 39 heures.\nEt pourtant, nous y revoil\u00e0. Avec une variante: pas de baisse de revenus pour les bas salaires (qui comprimeront effectivement leur temps de travail), mais r\u00e9duction \u00e0 partir des salaires moyens (qui, eux, devront en pratique conserver les m\u00eames horaires). Dans le premier cas, les 35 heures risquent d'\u00eatre presque totalement absorb\u00e9es sans cr\u00e9ation de postes; dans le second, aucun changement ne se produira par rapport aux effectifs actuels.\nIl existe d'autres r\u00e9ponses, moins archa\u00efques, au probl\u00e8me, dor\u00e9navant structurel, de l'emploi dans des soci\u00e9t\u00e9s \u00e9volu\u00e9es \u00e0 croissance moyenne.", "url": "https://www.lexpress.fr/informations/jours-de-campagne_593420.html"}, {"title": "LA VAGUE VERTE", "text": "Annonc\u00e9e, comment\u00e9e, redout\u00e9e, la vague verte va-t-elle passer la barre des \u00e9lections l\u00e9gislatives\" Histoire. Acteurs.\nCEUX QUI MONTENT\nYves Cochet, pragmatique, Vert, mais proche de Lalonde. Conseiller municipal de Rennes.\nDidier Anger, Vert, le coeur \u00e0 gauche, parlementaire europ\u00e9en depuis 1989.\nAndr\u00e9e Buchman, strasbourgeoise, conseill\u00e8re r\u00e9gionale et municipale, fid\u00e8le de Waechter.\nPhilippe Lebreton, lyonnais, \u00e9colo pur sucre, engag\u00e9 en 1970 avec les Amis de la Terre, puis G\u00e9n\u00e9ration Ecologie.\nAlain Lipietz, l'\u00e9conomiste des Verts, venu de la gauche alternative.\nLES SURFEURS\nDOMINIQUE VOYNET\n34 ans, franc-comtoise, m\u00e9decin. Participe aux manifestations de 1971.\nConseill\u00e8re municipale de Dole. Porte-parole des Verts (anti-Waechter).\nDans la course \u00e0 la pr\u00e9sidentielle de 1995.\nANTOINE WAECHTER 44 ans, alsacien, ing\u00e9nieur en \u00e9cologie. S'engage avec Solange Fernex en 1973. Fondateur du parti des Verts. D\u00e9j\u00e0 candidat \u00e0 la pr\u00e9sidentielle de 1988.\nBRICE LALONDE\n47 ans, parisien. Ministre de 1988 \u00e0 1992. Cofondateur des Amis de la Terre. Cr\u00e9e G\u00e9n\u00e9ration Ecologie. Probable candidat \u00e0 la pr\u00e9sidentielle de 1995.\nLES NOUVEAUX\nNoel Mam\u00e8re, journaliste, cofondateur de GE en 1990.\nLionel Stol\u00e9ru, ancien ministre, rejoint GE fin 1990.\nPierre Juquin, ancien membre du comit\u00e9 central du PCF, rejoint les Verts en 1991.\nJosep) h Poli, journaliste, rejoint GE \u00e0 l'\u00e9t\u00e9 de 1992.\nHarlem D\u00e9sir, fondateur de SOS-Racisme, rejoint GE en 1993.\nCOUL\u00c9\nJean Bri\u00e8re, exclu des Verts en novembre 1991 pour un texte antis\u00e9mite publi\u00e9 apr\u00e8s la guerre du Golfe.\nSUR LE TERRAIN (dates)\n1969. Campagne pour la d\u00e9fense du parc de la Vanoise: 300 000 signatures.\n1971. 15 000 antinucl\u00e9aires \u00e0 Bugey (Ain). 1972. 10 000 manifestants \u00e0 v\u00e9lo dans Paris.\n1973. 60 000 manifestants sur le plateau du Larzac contre l'extension du camp militaire.\n1975. 15 000 antinucl\u00e9aires \u00e0 Fessenheim (Alsace).\n1977. 60 000 antinucl\u00e9aires \u00e0 Creys-Malville (Is\u00e8re). Un mort.\n1980. 100 000 antinucl\u00e9aires \u00e0 Plogoff (Finist\u00e8re). 20 000 manifestants contre l'extension de l'usine de la Hague (Cotentin).\n1986. 15 000 manifestants contre la centrale de Cattenom (Moselle).\n1989. 8 000 manifestants au Puy-en-Velay (Loire) contre la construction du barrage de Serre-de-la-Fare.\nEN POLITIQUE (dates)\n1970. Cr\u00e9ation des Amis de la Terre. 1974. Mouvement \u00e9cologique.\n1977. RAT (R\u00e9-seau Amis de la Terre). Paris Ecologie.\n1979. MEP (Mouvement d'\u00e9cologie politique).\n1982. Les Verts (Conf\u00e9d\u00e9ration \u00e9cologiste, puis Parti \u00e9cologiste).\n1983. ERE (Lalonde fait liste commune avec les radicaux).\n1990. G\u00e9n\u00e9ration Ecologie. 1993. Entente des \u00e9cologistes.\nLES ONCLES D'AM\u00c9RIQUE\nBARRY COMMONER, n\u00e9 en 1917, professeur de physiologie des plantes, publie en 1969 \u00abQuelle Terre laisserons-nous \u00e0 nos enfants?\u00bb. Mise en garde contre les exc\u00e8s de la technologie.\nIVAN ILLICH, n\u00e9 en 1926, cofondateur du Centre pour une documentation interculturelle (Cidoc) \u00e0 Cuernavaca (Mexique), publie en 1969 \u00abLib\u00e9rer l'avenir\u00bb.\nEDWARD GOLDSMITH, dit \u00abTeddy\u00bb, n\u00e9 en 1928, publie d\u00e8s 1969 la revue \u00abThe Ecologist\u00bb et \u00abChanger ou dispara\u00eetre\u00bb en 1972. Joint le geste \u00e0 la parole en organisant des fermes exp\u00e9rimentales.\nPAUL GOODMAN (1911-1972), \u00e9crivain, inspirateur d'Ivan Illich. D\u00e9nonce \u00abla soci\u00e9t\u00e9 du vide, face cach\u00e9e de la soci\u00e9t\u00e9 d'abondance\u00bb, dans \u00abLike a Conquered Province\u00bb en 1968.\nLES PIONNIERS FRANCAIS\nPierre Samuel, en 1970, cr\u00e9e avec d'autres scientifiques, dont le math\u00e9maticien Alexandre Grothendieck et le psychosociologue Serge Moscovici, le groupe \u00abSurvivre et vivre\u00bb.\nAlain Herv\u00e9 cr\u00e9e avec Brice Lalonde \u00abLes Amis de la Terre\u00bb en 1970, branche fran\u00e7aise de \u00abFriends of earth\u00bb, puis \u00abLe sauvage\u00bb en 1973.\nPierre Fournier, pacifiste, journaliste \u00e0 \u00abHara-Kiri hebdo\u00bb, cr\u00e9e \u00abLa gueule ouverte\u00bb en 1972.\nAndr\u00e9 Gorz, alias Michel Bosquet, journaliste au \u00abNouvel Observateur\u00bb, compagnon de Sartre aux \u00abTemps modernes\u00bb, voit dans l'\u00e9cologisme une solution de remplacement au capitalisme (\u00abEcologie et politique\u00bb, 1978)\nLES PREMIERS CANDIDATS\nREN\u00c9 DUMONT, n\u00e9 en 1904, agronome, tiers-mondiste, socialiste: \u00abJe suis le plus rouge des Verts.\u00bb Premier \u00e0 se lancer en politique au nom de l'\u00e9cologie en se pr\u00e9sentant \u00e0 la pr\u00e9sidentielle de 1974.\nSOLANGE FERNEX, pacifiste, tiers-mondiste, d\u00e9put\u00e9 europ\u00e9en (t\u00eate de liste des Verts en 1979), rigoureuse sur les principes, conseill\u00e8re municipale de son village d'Alsace depuis 1977.\n+ R\u00e9sultats \u00e9lectoraux depuis 1974.\n+ Carte de la France verte.", "url": "https://www.lexpress.fr/informations/la-vague-verte_593532.html"}, {"title": "La bosse du sport", "text": "Coll\u00e8ge class\u00e9 \u00absensible\u00bb des quartiers nord de Marseille, le Vallon-des-Pins a tout mis\u00e9 sur l'\u00e9ducation physique. Et en r\u00e9colte les fruits. Outre leurs troph\u00e9es, les \u00e9l\u00e8ves y ont gagn\u00e9 le go\u00fbt de l'effort, de la discipline. Et le sens des responsabilit\u00e9s.\nSouple telle une balle de caoutchouc, Mourad rebondit sur le tapis de sol et virevolte en un parfait double salto, avant de se planter devant les plus jeunes, admiratifs. A 20 ans, Mourad ne fait plus partie du coll\u00e8ge du Vallon-des-Pins depuis bien longtemps. Mais, comme Souria, St\u00e9phanie ou Isabelle, il y revient plusieurs fois par semaine. Pour encadrer b\u00e9n\u00e9volement les membres de l'AS (association sportive). Et s'entra\u00eener. Le virus du sport, c'est ici, dans cet \u00e9tablissement des quartiers nord de Marseille, qu'ils l'ont tous attrap\u00e9, gr\u00e2ce \u00e0 l'action de Guy Delon, grand ordonnateur de l'\u00e9ducation physique. Et les voil\u00e0 \u00abmordus\u00bb, au point de vouloir en faire leur m\u00e9tier. Dehors, sur le stade, Aboudsa\u00efd et Mohammed, eux, r\u00eavent de r\u00e9aliser une carri\u00e8re dans l'athl\u00e9tisme, o\u00f9 ils excellent. L'habitude de monter sur le podium lors des championnats scolaires cr\u00e9e des vocations.\n\u00abEh oui! le coll\u00e8ge du Vallon-des-Pins brille par ses r\u00e9sultats sportifs, soupire son principal, Michel Glanard. Car, pour le reste...\u00bb Pour le reste, il est vrai, les performances ne sont gu\u00e8re fameuses: non content d'\u00eatre en zone d'\u00e9ducation prioritaire, comme tous les \u00e9tablissements des quartiers nord de Marseille, le coll\u00e8ge a \u00e9t\u00e9 class\u00e9 \u00absensible\u00bb. Dangereux? \u00abN'exag\u00e9rons rien, pr\u00e9cise Michel Glanard. A part une bousculade et une expulsion, au trimestre dernier, pour port d'arme blanche, on note une agression verbale de temps en temps. On est loin de certains lyc\u00e9es de la banlieue parisienne.\u00bb Malheur, quand m\u00eame, au professeur maladroit qui fait perdre la face \u00e0 une forte t\u00eate, devant ses camarades de classe! Il court le risque de voir sa voiture endommag\u00e9e ou les pneus crev\u00e9s.\nB\u00e2ti au milieu des pins, au pied des collines blanches, le coll\u00e8ge ne respire ni la grisaille ni le d\u00e9labrement, et porte plut\u00f4t bien son nom. Mais, au loin, les tours de la cit\u00e9 HLM de La Solidarit\u00e9, o\u00f9 deux blocs, jug\u00e9s \u00e0 pr\u00e9sent inhabitables, sont en cours de destruction, et celles, multicolores, de La Savine, o\u00f9 cohabitent, parfois difficilement, Maghr\u00e9bins, Vietnamiens, gitans et Comoriens, rappellent la dure r\u00e9alit\u00e9. \u00ab80% de boursiers, une majorit\u00e9 d'enfants d'immigr\u00e9s, 20 nationalit\u00e9s diff\u00e9rentes et 37% de parents ??sans profession''\u00bb, pr\u00e9cise Guy Delon.\nCurieusement, lorsqu'il arrive, en 1979, comme nouveau prof d'EPS (\u00e9ducation physique et sportive), il constate que le sport est r\u00e9duit \u00e0 la portion congrue. L'AS, en principe obligatoire dans chaque \u00e9tablissement, est en sommeil. Etonnant avec une jeunesse si remuante et la proximit\u00e9 d'un bon \u00e9quipement sportif: piscine, gymnase et stade municipaux sont \u00e0 cinq minutes \u00e0 pied. Surtout, Guy Delon est convaincu que le sport est le meilleur moyen - le seul? - de donner un minimum de discipline et de sens des responsabilit\u00e9s aux jeunes les plus d\u00e9favoris\u00e9s. \u00abEt peut-\u00eatre l'unique langage commun dans cette tour de Babel. Dans bien des familles, explique-t-il, les enfants qui partent \u00e0 l'\u00e9cole sont les seuls \u00e0 se lever le matin. Livr\u00e9s \u00e0 eux-m\u00eames, ils ne peuvent en aucun cas \u00eatre contr\u00f4l\u00e9s par leurs parents, souvent incapables de lire un carnet scolaire.\u00bb\nUN SYST\u00c8ME \u00c0 \u00c9TAGES\nIl faut plusieurs ann\u00e9es pour inculquer \u00e0 ces enfants-l\u00e0 l'id\u00e9e que le travail et l'effort soutenu portent leurs fruits. Avec le soutien du principal, nouveau lui aussi, Delon b\u00e2tit un syst\u00e8me \u00e0 plusieurs \u00e9tages: les classes \u00e0 option sportive (sept heures d'EPS hebdomadaires, au lieu de trois), volontairement pluridisciplinaires pour permettre aux \u00e9l\u00e8ves de toucher un peu \u00e0 tous les sports; l'AS, pivot du syst\u00e8me, o\u00f9 chacun peut choisir son sport favori, \u00e0 l'exception du foot et des sports de combat, si populaires dans les cit\u00e9s marseillaises qu'ils n'ont pas besoin d'un coup de pouce; enfin, le club, qui ouvre les installations aux jeunes du quartier. Des ann\u00e9es de pers\u00e9v\u00e9rance et de d\u00e9vouement ont pay\u00e9: l'absent\u00e9isme, qui culminait dans les classes de gym, est tomb\u00e9 de 35 \u00e0 4%, l'AS est forte de 150 membres (sur 700 \u00e9l\u00e8ves) et, depuis 1986, collectionne les troph\u00e9es en gymnastique, en athl\u00e9tisme et en natation.\nLes lauriers accumul\u00e9s permettent \u00e0 Guy Delon d'obtenir aides et subventions diverses. La Ville, le conseil g\u00e9n\u00e9ral et m\u00eame l'Etat ont \u00e9t\u00e9 s\u00e9duits par l'enthousiasme du professeur. Le classement en zone d'\u00e9ducation prioritaire \u00absensible\u00bb a permis de renforcer les moyens humains (7 professeurs d'EPS, pour 4 en 1980). Devenu expert en subventions en tout genre, Delon ne se plaint pas trop de la lourdeur du syst\u00e8me: \u00abLa pesanteur administrative est souvent un alibi pour ne rien faire\u00bb, reconna\u00eet-il.\nPolitique de la Ville aidant, les m\u00e9rites du sport dans les quartiers difficiles sont d\u00e9sormais reconnus: l' \u00abop\u00e9ration handball\u00bb, reposant sur un prof du coll\u00e8ge sp\u00e9cialiste en la mati\u00e8re, est en train d'\u00e9tendre l'exp\u00e9rience aux \u00e9coles primaires du quartier. \u00abPlus le sport est pratiqu\u00e9 t\u00f4t et meilleurs seront ses effets\u00bb, se r\u00e9jouit Delon. Le travail est de longue haleine: ce n'est qu'\u00e0 partir de la quatri\u00e8me que les \u00e9l\u00e8ves commencent vraiment \u00e0 adopter une discipline. Une t\u00e2che souvent ingrate: le changement est sensible surtout quand ces derniers quittent le coll\u00e8ge. Anis, 16 ans, moniteur b\u00e9n\u00e9vole de natation \u00e0 l'AS, est en seconde \u00ab\u00e9conomie\u00bb \u00e0 Montgrand, un \u00abbon\u00bb lyc\u00e9e du centre-ville. Dur, mais Anis est aujourd'hui un bosseur. L'endurance et l'effort, c'est \u00e0 coups de longueurs dans le bassin scolaire voisin du coll\u00e8ge qu'ils les a appris. En partant de z\u00e9ro. A son entr\u00e9e en sixi\u00e8me, au Vallon-des-Pins, il ne savait pas nager. + Photo de Guy Delon.", "url": "https://www.lexpress.fr/informations/la-bosse-du-sport_593525.html"}, {"title": "Impasse du 19-Mars", "text": "D\u00e8s le 1er mars, Canal + diffuse \u00abLa Guerre sans nom\u00bb, de Tavernier et Rotman. Ou les ann\u00e9es alg\u00e9riennes racont\u00e9es par les anciens d'AFN. Au m\u00e9pris de l'Histoire\"\nJean Cocteau recommandait aux miroirs de r\u00e9fl\u00e9chir un peu avant de renvoyer les images. MM. Bertrand Tavernier et Patrick Rotman, auteurs de \u00abLa Guerre sans nom\u00bb, film consacr\u00e9 \u00e0 la guerre d'Alg\u00e9rie et diffus\u00e9 sur Canal +, auront sans doute consid\u00e9r\u00e9 que ce conseil ne pouvait s'adresser \u00e0 eux. Bien \u00e0 tort, car leur oeuvre, pour qui c\u00e9derait \u00e0 l'indulgence de la tenir d\u00e9pourvue d'arri\u00e8re-pens\u00e9es politiques, appara\u00eet comme une sorte de miroir tendu \u00e0 la g\u00e9n\u00e9ration des ann\u00e9es alg\u00e9riennes. Celle qui, comme on disait nagu\u00e8re, eut 20 ans dans les Aur\u00e8s. Ou quelque part ailleurs, dans cette Alg\u00e9rie d\u00e9chir\u00e9e pendant plus de sept ans par les violences et la passion. Ils furent pr\u00e8s de 3 millions \u00e0 y passer jusqu'\u00e0 trente mois sous les armes, entre 1954 et 1962. 25 000 (y compris les soldats de m\u00e9tier, qu'oublient les r\u00e9alisateurs) y laisseront la vie, tant au combat qu'au cours d'accidents divers. Quinqua- ou sexag\u00e9naires, les anciens d'AFN ressuscitent aujourd'hui leur pass\u00e9 devant la cam\u00e9ra. C'est terriblement \u00e9mouvant. Mais l'in\u00e9vitable flou qui enveloppe aussi tout souvenir, f\u00fbt-il poignant, peut-il \u00eatre le ciment d'un r\u00e9cit qui se veut historique?\nA la sortie du film, il y a un an, on saluait plut\u00f4t le caract\u00e8re salutaire d'une sorte de th\u00e9rapie consistant \u00e0 forcer l'aveu d'un pass\u00e9 obstin\u00e9ment tu. Mais alors, comment s'expliquer ces sc\u00e8nes o\u00f9 l'on voit les anciens d'Alg\u00e9rie exhiber lettres, photos, voire journaux intimes, qui, d'\u00e9vidence, ne restent pas enfouis dans les greniers de l'oubli?\nPour \u00e9clairer leur d\u00e9marche, les r\u00e9alisateurs invoquent Kipling: \u00abRacontez-moi l'histoire du fantassin, je vous dirai l'histoire de toutes les guerres.\u00bb Joli mot, mais faux. Suffisant pour qui veut se borner \u00e0 relater des moments v\u00e9cus, plus mal que bien, par les involontaires h\u00e9ros d'une affaire pleine de bruits, de fureur et de coups \u00e0 laquelle ils ne comprenaient souvent rien. Et qu'ils auront, sans doute, l'amer plaisir de retrouver sur l'\u00e9cran.\nEn revanche, quelle id\u00e9e pr\u00e9cise en tireront les jeunes qui auront la patience d'attendre le g\u00e9n\u00e9rique de fin? Faute de rep\u00e8res historiques, d'indispensables jalons, de n\u00e9cessaires explications, ils n'y entendront rien qui leur permette d'arr\u00eater un jugement sain sur un \u00e9pisode capital de l'histoire r\u00e9cente de leur pays.\nOu alors, et c'est pis encore, ils se feront pi\u00e9ger par l'habile encha\u00eenement des images et des r\u00e9cits qui, par un subtil usage du paradoxe, renvoient dos \u00e0 dos partisans et adversaires du conflit: les rappel\u00e9s de 1956 tent\u00e9s par l'insoumission et les crois\u00e9s de l'Alg\u00e9rie fran\u00e7aise, les uns comme les autres \u00e9galement d\u00e9\u00e7us. Ce que dit tout cr\u00fbment un ex-parachutiste: \u00abAu fond, on \u00e9tait des cons...\u00bb Et la municipalit\u00e9 d'un village de la r\u00e9gion grenobloise aura eu bien raison - \u00e0 moins que ce ne f\u00fbt involontaire - de donner le nom de 19-Mars-1962 (date du cessez-\nle-feu) \u00e0 une impasse.\nTous des cons? Voire. Beaucoup dans leur confession, ne partagent pas cet avis. Des r\u00e9fractaires au combat, des convaincus de la grandeur de leur mission qui retiennent de l'exp\u00e9rience v\u00e9cue diff\u00e9remment le sentiment d'un passage important... Eclats de m\u00e9tal pr\u00e9cieux qui viennent, par un merveilleux hasard, s'ench\u00e2sser dans la r\u00e9p\u00e9tition lassante des souvenirs parfois - comment dire? - incertains. A les entendre, on croirait que, d'un bout \u00e0 l'autre, l'Alg\u00e9rie, c'\u00e9tait Verdun. L'enfer du feu, l'\u00e9puisement des pistes, la poursuite inhumaine d'un ennemi d'autant plus fort qu'il \u00e9tait chez lui, ce fut le lot des unit\u00e9s dites op\u00e9rationnelles, paras, commandos, troupes de choc, l\u00e9gionnaires. Aux autres la routine, la peur. L'ennui, surtout, comme le reconna\u00eet un ancien. Et comme l'a joliment racont\u00e9 Jean-Claude Carri\u00e8re dans \u00abLa Paix des braves\u00bb (Le Pr\u00e9 aux clercs). Bref, le g\u00e2chis d'une jeunesse, accru par l'enterrement de bien des illusions et le c\u00f4toiement pr\u00e9coce avec l'id\u00e9e de la mort.\nFallait-il faire d\u00e9filer de la pellicule pendant quatre heures pour illustrer tout cela? En 1973, on retrouvait d\u00e9j\u00e0 le reflet exact des ann\u00e9es alg\u00e9riennes dans le film \u00abR.A.S.\u00bb, d'Yves Boisset, modeste et vif comme une litote. Mais, il est vrai, \u00e9crit avec ses tripes par le journaliste Jean Pouget, qui livrait sa propre aventure, r\u00e9v\u00e9lant, sous le paravent pudique de la fiction, les plus fortes images de la guerre d'Alg\u00e9rie, ses actes d'h\u00e9ro\u00efsme et de bassesse, sa d\u00e9gueulasserie, les dangers, la veulerie des jours ordinaires, les crimes de la torture, l'inutilit\u00e9 des combats et leur enlisement. En ce temps-l\u00e0, l'Histoire n'\u00e9tait pas encore \u00e0 la mode. On ne l'en respectait que mieux.", "url": "https://www.lexpress.fr/informations/impasse-du-19-mars_593520.html"}, {"title": "Connick Junior deviendra grand", "text": "A 25 ans, ce gar\u00e7on mod\u00e8le est donn\u00e9 comme le Frank Sinatra des ann\u00e9es 90. Coupable de plagiat, accusent les puristes. \u00abLaissez-moi le temps\u00bb, plaide le fils prodige.\nSon musicien pr\u00e9f\u00e9r\u00e9? Son p\u00e8re. La d\u00e9dicataire de son dernier album? Sa m\u00e8re. Harry, derri\u00e8re son bureau de juge d'instruction, et Anita, partie trop t\u00f4t au paradis, peuvent \u00eatre fiers de leur rejeton: \u00e0 25 ans, Harry Connick Junior reste un gar\u00e7on mod\u00e8le. Catholique pratiquant, il va \u00e0 la messe le dimanche et honore ses anc\u00eatres: \u00abPapa est la personne la plus loyale et honn\u00eate que j'aie jamais rencontr\u00e9e.\u00bb Il ne boit pas, ne fume pas, ne se drogue pas, ne jure pas. Il m\u00e9prise Madonna, qui s'agrippe aux entrecuisses m\u00e2les et br\u00fble des crucifix. Il regrette d'avoir tourn\u00e9 une sc\u00e8ne au lit avec une femme, dans le film de Jodie Foster, \u00abLe Petit Homme\u00bb. Il va \u00e9pouser sa bien-aim\u00e9e, Jill Goodacre, mannequin de lingerie f\u00e9minine. A ceux qui ricanent, il r\u00e9torque: \u00abMa grand-m\u00e8re en portait aussi. Cela n'a rien de pornographique.\u00bb On est rassur\u00e9.\nCe puritain BCBG - sp\u00e9cimen rare, donc pr\u00e9cieux - nous vient de La Nouvelle-Orl\u00e9ans. A 3 ans, il tapotait du piano. A 6, il jouait l'hymne am\u00e9ricain - d\u00e9j\u00e0 patriote - pour la nomination de son p\u00e8re comme district attorney, qui, entre deux affaires, se d\u00e9lassait en entonnant quelques standards. Maman d\u00e9cida James Booker, pianiste de rhythm and blues et organiste g\u00e9nial, \u00e0 donner des le\u00e7ons au petit. Il apprendra vite: il \u00e9cume les clubs enfum\u00e9s de Bourbon Street, dans le Carr\u00e9 fran\u00e7ais, avant d'avoir fait sa communion solennelle. Le gamin enregistre m\u00eame une dizaine de morceaux avec cinq musiciens du cru. Sait-on jamais? Aujourd'hui, CBS sort cette antiquit\u00e9 sous le titre laconique d' \u00abEleven\u00bb: 11 ans, l'\u00e2ge des doigts qui swinguent sur le clavier et de la voix \u00e9raill\u00e9e qui tente d'\u00eatre aussi grosse que celle de \u00abSatchmo\u00bb. Du pur New Orleans.\nHarry aime les chiffres qui c\u00e9l\u00e8brent sa croissance. Son deuxi\u00e8me disque s'intitule \u00ab20\u00bb, le dernier \u00ab25\u00bb. Il esp\u00e8re convertir le monde entier au jazz avant 30. Sa croisade semble rallier une foule d'adeptes: plus d'un million par album. La bande originale du film \u00abWhen Harry Meets Sally\u00bb (pure co\u00efncidence de pr\u00e9noms), en 1989, et \u00abWe Are in Love\u00bb, l'ann\u00e9e suivante, lui valent chacun un Grammy Award. Heureux? Pensez-vous! Il fulmine: \u00abLes Milli Vanilli m'ont souffl\u00e9 l'Award du meilleur nouvel artiste, alors qu'ils ne savaient ni chanter ni parler anglais.\u00bb Pour ce natif de la Louisiane, l'histoire de la musique s'est arr\u00eat\u00e9e \u00e0 la fin des ann\u00e9es 50. Depuis, les pop stars se vautrent dans la promiscuit\u00e9 sexuelle et la propagande politique. \u00abJ\u00e9sus, aussi, avait un r\u00f4le social. Mais il ne pr\u00e9tendait pas \u00eatre musicien.\u00bb Ne lui parlez pas des rappeurs qui alignent des paroles sur des rythmes synth\u00e9tiques: \u00e7a le rend nerveux.\nHarry conna\u00eet son piano. Form\u00e9, apr\u00e8s Booker, par Ellis Marsalis, qui engendra une sacr\u00e9e famille de jazzboys: Wynton, Branford et Delfeayo. Ce dernier produira le premier album de Harry, jeune pianiste de 18 ans, avec un g\u00e9ant de la contrebasse, Ron Carter. Le fils prodige vient alors de quitter \u00abBig Easy\u00bb pour \u00abBig Apple\u00bb, autrement dit New Orleans pour New York. Il s'inscrit \u00e0 la Manhattan School of Music, d\u00e9niche un job de chef de choeur dans une \u00e9glise du Bronx et rencontre, au culot, le patron de CBS. On conna\u00eet la suite: 8 albums en huit ans. Harry pianiste, Harry chanteur, Harry compositeur, Harry arrangeur: Harry sait tout faire. Et, en plus, il est beau. Silhouette \u00e9lanc\u00e9e, traits fins, nuque impeccable, costumes Armani: on dirait une gravure de mode. Il en profite. Il pose pour \u00abVogue\u00bb, \u00abElle\u00bb, \u00abCosmopolitan\u00bb...\nHarry a le m\u00eame regard que celui qu'on surnomma \u00abOl' Blue Eyes\u00bb, Frank Sinatra. La m\u00eame voix de crooner, aussi. Une caresse sur du velours. Le chanteur de \u00abStrangers in the Night\u00bb, en l'invitant \u00e0 son 75e anniversaire, l'intronisa comme son dauphin. Un h\u00e9ritage qui le flatte et l'embarrasse. \u00abSinatra m'a beaucoup influenc\u00e9, mais je n'ai jamais essay\u00e9 de sonner comme lui. Une grande voix doit \u00eatre aff\u00fbt\u00e9e comme un couteau. La mienne ressemble plus \u00e0 un oreiller.\u00bb Et Sinatra n'est qu'un interpr\u00e8te. Harry, lui, \u00e9crit ses m\u00e9lodies. Dans le style des ann\u00e9es 40 et 50. Entre swing, gospel et dixieland. Les puristes s'acharnent: il emprunte mais n'invente pas. Pour son album en trio, \u00abLofty's Roach Souffl\u00e9\u00bb (un titre \u00e9trange, en souvenir d'un \u00e9colo rencontr\u00e9 sur le tournage de \u00abMemphis Belle\u00bb), on l'accuse de plagier Thelonious Monk. \u00abSi Monk n'avait pas exist\u00e9, j'aurais jou\u00e9 de la m\u00eame mani\u00e8re.\u00bb Mais il revendique sa filiation avec Duke Ellington dans \u00abBlue Light, Red Light\u00bb, dix titres de son cru. A quand du pur Harry Connick Jr? \u00abLaissez-moi le temps de grandir. Apr\u00e8s tout, Sinatra n'a enregistr\u00e9 son premier disque qu'\u00e0 27 ans.\u00bb\nEn attendant, cette gueule d'amour pr\u00e9coce d\u00e9cha\u00eene une nouvelle g\u00e9n\u00e9ration de \u00abbobby soxers\u00bb. Des hordes de jeunes filles le guettent \u00e0 la sortie du Paramount Theater, comme leurs grand-m\u00e8res, pour Frank Sinatra, en 1942. Socquettes blanches en moins. Au printemps de 1992, 6 000 places, quinze soirs de suite, s'arrach\u00e8rent en quelques heures. Normal: Harry est une b\u00eate de sc\u00e8ne. Un v\u00e9ritable \u00abentertainer\u00bb. Devant un big band de 17 musiciens sagement rang\u00e9s, il s'assied au piano, chante, plaisante - beaucoup - avec son public, imite Michael Jackson, danse, fait des claquettes, remercie ses managers et sa maison de disques, d\u00e9die une chanson \u00e0 Jill, avec laquelle \u00abil finira ses jours\u00bb, invite son p\u00e8re \u00e0 monter sur le plateau pour crooner en duo. \u00abI am the most lucky son in the world!\u00bb Vraiment un bon gar\u00e7on, ce Harry...\n+Photos:\n1: Harry Connick Jr et son Grammy Award, en 1991.\n2: la pochette de son disque \u00abEleven\u00bb.\n3: extrait du film \u00abMemphis Belle\u00bb, de Michael Coton-Jones, en 1990.\n4 (en m\u00e9daillon): Frank Sinatra, \u00e0 Hollywood, en 1943.", "url": "https://www.lexpress.fr/informations/connick-junior-deviendra-grand_593518.html"}, {"title": "Sur la piste du Goncourt", "text": "Pour r\u00e9ussir un premier roman, qui courtiser\" Quels bistrots fr\u00e9quenter\" Quels pi\u00e8ges \u00e9viter\" Et m\u00eame mieux: comment tuer ses rivaux..\nSi vous avez un manuscrit sous le coude ou en t\u00eate et si vous vous interrogez sur la marche \u00e0 suivre pour aboutir \u00e0 la vitrine d'un libraire, consultez Jean-Michel Barrault. Auteur d'une bonne trentaine d'ouvrages, qui vont de \u00abL'Initiation au yachting\u00bb au \u00abVade-mecum de l'agent secret\u00bb, il a surmont\u00e9 tous les obstacles sans y laisser de plumes, du moins pas la sienne. A son \u00e9cole, le novice gagnera du temps, peu d'argent, mais il se d\u00e9barrassera de ruineuses illusions.\nAvis aux amateurs: quel que soit l'\u00e9diteur que vous choisirez (ou qui vous choisira), votre avenir d\u00e9pend d'abord de l'\u00e0-valoir. Quoi de plus normal? Tout bailleur de fonds entend rentrer dans ses frais. Encourag\u00e9 par l'\u00e9curie, un poulain se doit de faire ses preuves: s\u00e9duire la critique, s'imposer \u00e0 la t\u00e9l\u00e9, envahir les ondes de la radio, d\u00e9crocher au passage quelques-uns des 360 prix litt\u00e9raires, autant que de jours dans l'ann\u00e9e, mais tellement moins que de postulants. Voil\u00e0 un guide signalant les pi\u00e8ges et les raccourcis qui jalonnent la piste menant au Goncourt ou au pilon. Un jeu de l'oie, inclus dans le volume, retrace l'itin\u00e9raire. Qui courtiser? Quel bistrot fr\u00e9quenter? Celui qui confondra Nourissier et Bosquet obtiendra-t-il une seconde chance gr\u00e2ce \u00e0 la case Rinaldi? Il y a trop d'appel\u00e9s pour une poign\u00e9e d'\u00e9lus. Mais personne ne les a sonn\u00e9s, ces affam\u00e9s de gloire et d'immortalit\u00e9. Ils en bavent? Tans pis, tant mieux, c'est parfois signe de g\u00e9nie.\nSi vous ne parvenez pas \u00e0 \u00e9crire un livre et si le succ\u00e8s d'autrui vous agace les dents, adressez-vous \u00e0 Jean-Jacques Fiechter, auteur d'un amusant polar didactique, o\u00f9 l'assassin expose sa m\u00e9thode pour tuer adroitement, c'est-\u00e0-dire sans effusion de sang, les confr\u00e8res qui r\u00e9ussissent un best-seller. Il suffit de crier au plagiat, preuve \u00e0 l'appui, il s'agit, en l'esp\u00e8ce, d'une preuve pr\u00e9alablement fabriqu\u00e9e, artificiellement vieillie, et attribu\u00e9e \u00e0 quelque obscur plumitif, mort sans descendance. Aucun rival heureux ne survit \u00e0 pareil d\u00e9shonneur. En conclura-t-on que la litt\u00e9rature pousse au crime? Si oui, pourquoi ne se vend-elle pas mieux?\nLe Parcours du premier roman, par Jean-Michel Barrault. F\u00e9lin, 187 p., 118 F.\nTir\u00e9 \u00e0 part, par Jean-Jacques Fiechter. Deno\u00ebl, 173 p., 80 F.", "url": "https://www.lexpress.fr/informations/sur-la-piste-du-goncourt_593513.html"}, {"title": "Une vol\u00e9e de bois vert", "text": "O\u00f9 l'on se demande, \u00e0 propos de l'effet de serre, si les \u00e9cologistes ne seraient pas plus dou\u00e9s pour la politique que pour les sciences naturelles.\nEt si Haroun Tazieff avait raison? Se pourrait-il que le grand public ait \u00e9t\u00e9 tromp\u00e9 sur la r\u00e9alit\u00e9 de ce fameux \u00abeffet de serre\u00bb qui d\u00e9fraie la chronique depuis tant d'ann\u00e9es? L'hypoth\u00e8se para\u00eet invraisemblable, tant les \u00ab\u00e9vidences\u00bb, martel\u00e9es aussi inlassablement qu'un tube de Michael Jackson, s'imposent \u00e0 tous les esprits \u00abavertis\u00bb: n'est-il pas \u00abscientifiquement\u00bb prouv\u00e9 que le climat se r\u00e9chauffe, que ce r\u00e9chauffement est d\u00fb \u00e0 l'accroissement d'un effet de serre provoqu\u00e9 par le gaz carbonique que d\u00e9gagent les activit\u00e9s humaines (automobiles, industries, etc.)? Le raisonnement est si simple et la catastrophe annonc\u00e9e si \u00e9pouvantable... Faute de mettre un frein au d\u00e9veloppement de notre civilisation moderne, le niveau de la temp\u00e9rature terrestre montera de 4 degr\u00e9s d'ici \u00e0 cinquante ans. Cela entra\u00eenera la fonte des glaces aux p\u00f4les, donc une augmentation de 2 \u00e0 3 m\u00e8tres du niveau des mers et la mort de millions de personnes, d'animaux, de plantes... Comment ne pas c\u00e9der \u00e0 la peur, ne pas appeler encore et toujours plus les \u00e9cologistes \u00e0 la rescousse?\nLe hic, c'est que toute cette affaire n'est peut-\u00eatre qu'une gigantesque baliverne. Telle est, du moins, la th\u00e8se que d\u00e9fend Yves Lenoir, avec beaucoup de conviction et de talent. Encore un anti\u00e9colo, l'un de ces agit\u00e9s qui tentent de surfer sur la vague verte? Non, point du tout. Ing\u00e9nieur, militant de l'association \u00e9cologiste Bulle bleue, membre du Groupement des scientifiques pour l'information sur l'\u00e9nergie nucl\u00e9aire, coauteur, avec Brice Lalonde, du \u00abRapport Poincar\u00e9\u00bb, Lenoir est tout ce qu'il y a d'\u00e9cologiste. Ce qui ne l'emp\u00eache pas - vertu rarissime aujourd'hui - de chercher \u00e0 d\u00e9gager la v\u00e9rit\u00e9. Tous ceux qui s'int\u00e9ressent honn\u00eatement aux questions d'environnement ne devraient plus s'exprimer sur l'effet de serre sans tenir compte de ses arguments. Haroun Tazieff avait d\u00e9j\u00e0 tir\u00e9 la sonnette d'alarme. Claude All\u00e8gre, qui est sans nul doute l'un de nos meilleurs g\u00e9ophysiciens, avait lui aussi \u00e9mis les plus grandes r\u00e9serves sur la r\u00e9alit\u00e9 de ce danger (voir son beau livre \u00abEconomiser la plan\u00e8te\u00bb, Le Livre de poche/Biblio-essais). Yves Lenoir met carr\u00e9ment les pieds dans le plat: il s'agit \u00e0 ses yeux de l'une des plus grandes \u00abmanipulations plan\u00e9taires\u00bb des deux derni\u00e8res d\u00e9cennies!\nImpossible de rapporter ici le d\u00e9tail de sa d\u00e9monstration. Il faut la lire, puisqu'elle est s\u00e9rieuse. Mais les deux axes principaux en sont fort clairs. Le premier tend \u00e0 confirmer l'absurdit\u00e9 de l'hypoth\u00e8se selon laquelle le gaz carbonique serait un facteur essentiel. Il para\u00eetrait, au contraire, qu'il ne joue ici qu'un r\u00f4le tout \u00e0 fait n\u00e9gligeable, pour autant qu'on puisse se fier \u00e0 des mesures globales. Bien plus, l'\u00e9volution plan\u00e9taire du climat n'aurait pratiquement rien \u00e0 voir non seulement avec l'effet de serre, mais plus g\u00e9n\u00e9ralement avec les activit\u00e9s humaines.\nPourquoi, d\u00e8s lors, une telle manipulation? Qui en est responsable et comment a-t-elle si bien pris dans l'opinion publique, et m\u00eame chez nombre de scientifiques? Pour le comprendre, et tel est le second axe de l'ouvrage, il faut rappeler que, avec l'arriv\u00e9e au pouvoir de Gorbatchev, les conditions de l'expansion du secteur nucl\u00e9aire militaire disparaissent. La science appliqu\u00e9e, qui \u00abconsomme\u00bb chaque ann\u00e9e des milliards de dollars, se voit priv\u00e9e du formidable programme de la \u00abguerre des \u00e9toiles\u00bb. Ce que le grand public (c'est-\u00e0-dire nous!) ignore, c'est que les lobbies de la science appliqu\u00e9e vont \u00eatre litt\u00e9ralement contraints de trouver d'autres programmes, sous peine de ch\u00f4mage! Or les seuls domaines f\u00e9d\u00e9rateurs susceptibles de donner un \u00e9lan similaire \u00e0 celui de l'atome et de la guerre sont le g\u00e9nie g\u00e9n\u00e9tique et la climatologie. CQFD! Le changement de cap profitera \u00e0 de grandes multinationales (par exemple, celles qui vont trouver les produits rempla\u00e7ant les CFC, utilis\u00e9s dans les a\u00e9rosols, les r\u00e9frig\u00e9rateurs, etc.), au secteur des \u00e9conomies d'\u00e9nergies, aux mouvements politiques verts en plein essor... le tout s'appuyant sur la passion la plus commune en chacun d'entre nous, celle sur laquelle on peut toujours compter: la peur du cataclysme plan\u00e9taire et l'instinct de conservation. En jouant sur l'id\u00e9e d'un \u00abrisque majeur\u00bb, on gagne \u00e0 tout coup, d'autant que nul, ou presque, ne songe que l'argent ainsi engag\u00e9 ne l'est pas ailleurs et que, \u00e0 traiter de faux probl\u00e8mes, on n\u00e9glige les vrais. Car telle est bien la question cruciale: une politique d\u00e9mocratique est-elle possible si l'on ignore la v\u00e9rit\u00e9 scientifique et \u00e9conomique sur laquelle fonder les d\u00e9cisions que l'on prend?\nLa balle est donc aujourd'hui dans le camp des \u00e9cologistes - si du moins l'on attend d'eux non pas simplement qu'ils viennent sauver la gauche en d\u00e9route, mais qu'ils nous parlent, ne f\u00fbt-ce qu'un tout petit peu, d'\u00e9cologie. Le probl\u00e8me, h\u00e9las! est que beaucoup d'entre eux sont trop occup\u00e9s ailleurs: notamment \u00e0 d\u00e9noncer tous azimuts la \u00ablogique de la civilisation occidentale\u00bb. C'est l'objectif de la gigantesque \u00abd\u00e9construction\u00bb de l'humanisme moderne \u00e0 laquelle s'adonne sans retenue le biologiste anglais Rupert Sheldrake dans \u00abL'Ame de la nature\u00bb (Rocher). Il s'agit tout bonnement pour lui de revaloriser l' \u00abanimisme\u00bb du Moyen Age et de renouer avec l'id\u00e9e que la Terre est un grand \u00eatre vivant.\nDans le livre qu'il publie aujourd'hui, Alain Lipietz, l' \u00ab\u00e9conomiste des Verts\u00bb, est, lui aussi, bien d\u00e9cevant. Il assortit le programme \u00e9conomique de son parti des critiques du lib\u00e9ralisme d\u00e9sormais rituelles dans l'\u00e9cologie d'extr\u00eame gauche. Lipietz ne s'en cache pas, c'est m\u00eame son th\u00e8me majeur: \u00abJe suis venu au vert par le rouge, je suis venu \u00e0 l'\u00e9cologie parce que la gauche m'a d\u00e9\u00e7u.\u00bb Fort bien, mais en quoi cela nous concerne-t-il? Que l'\u00e9cologie se veuille politique est une chose. Doit-elle pour autant passer aux profits et pertes les questions scientifiques qui, apr\u00e8s tout, sont celles qui int\u00e9ressent tous ceux qui n'ont que faire d'une r\u00e9activation des th\u00e8mes chers au gauchisme des ann\u00e9es 60? Or, sur 13 chapitres, il n'en est pas un, pas un seul, qui traite de l'environnement. L'auteur nous entretient de Maastricht, des rapports Nord-Sud, du partage du travail, de la faillite de la gauche, de la droite et du reste, mais rien, rigoureusement rien sur l'\u00e9tat de la Terre. Ou plut\u00f4t si: le livre d'Yves Lenoir, que Lipietz pr\u00e9tend avoir lu, est assassin\u00e9 dans une note en bas de page au motif, classique certes, mais qu'on pensait enfin frapp\u00e9 d'ill\u00e9gitimit\u00e9, qu'il ne faut pas \u00abd\u00e9sesp\u00e9rer Billancourt\u00bb: en l'occurrence, d\u00e9mobiliser les militants verts dans leur juste lutte contre les soci\u00e9t\u00e9s lib\u00e9rales. Que le souci de l'environnement soit une n\u00e9cessit\u00e9, nul n'en doute. Mais d\u00e9cr\u00e9ter qu'il passe avant la v\u00e9rit\u00e9 est une erreur dont les \u00e9cologistes seront les premiers \u00e0 p\u00e2tir.\nLa V\u00e9rit\u00e9 sur l'effet de serre, par Yves Lenoir. La D\u00e9couverte, 172 p., 92 F.\nVert esp\u00e9rance. L'avenir de l'\u00e9cologie politique, par Alain Lipietz. La D\u00e9couverte, 141 p., 85 F.\n+PHOTO d'Haroun Tazieff.", "url": "https://www.lexpress.fr/informations/une-volee-de-bois-vert_593506.html"}, {"title": "DE XANTIA \u00c0 ROCARD", "text": "Jacques S\u00e9gu\u00e9la a confi\u00e9 au metteur en sc\u00e8ne britannique Ridley Scott la r\u00e9alisation du prochain spot publicitaire de Citro\u00ebn. Une superproduction (d'un montant de 3,5 millions de francs) r\u00e9alis\u00e9e pour la sortie de la Xantia. S\u00e9gu\u00e9la, dont l'agence RSCG devrait dispara\u00eetre le 30 mars - au terme d'une refonte en profondeur du groupe Euro-RSCG - pour donner naissance \u00e0 ce qu'il appelle l' \u00abagence du futur\u00bb, r\u00e9fl\u00e9chit d'ores et d\u00e9j\u00e0, dit-il, \u00e0 son prochain grand chantier: la pr\u00e9sidentielle de Michel Rocard. +Photo de Jacques S\u00e9gu\u00e9la.", "url": "https://www.lexpress.fr/informations/de-xantia-a-rocard_593501.html"}, {"title": "LE CIVISME DE DEJOUANY", "text": "Le PDG de la G\u00e9n\u00e9rale des eaux, Guy Dejouany, a pour projet le lancement sur le c\u00e2ble d'une cha\u00eene parlementaire. B\u00e2tie sur le concept de Parliamentary Channel, en Grande-Bretagne, cette cha\u00eene gratuite retransmettrait l'ensemble des d\u00e9bats des diff\u00e9rentes assembl\u00e9es et institutions, type CSA. Le pr\u00e9sident du S\u00e9nat, Ren\u00e9 Monory, a, de son c\u00f4t\u00e9, demand\u00e9 que le projet soit \u00e9tudi\u00e9. Un dossier suivi \u00e0 la G\u00e9n\u00e9rale des eaux par le pr\u00e9sident de la G\u00e9n\u00e9rale d'images, Etienne Mallet.", "url": "https://www.lexpress.fr/informations/le-civisme-de-dejouany_593498.html"}, {"title": "Le Japon sous l'empire du doute", "text": "R\u00e9cession aidant, les Nippons parlent de travailler moins, de consommer mieux, de s'occuper de leur famille. La performance devra servir le bien-\u00eatre. M\u00eame les patrons s'interrogent sur le sens de l'existence. La r\u00e9volution sous le Soleil levant\"\n\u00abLes entreprises japonaises ont accord\u00e9 trop d'importance \u00e0 la comp\u00e9tition et \u00e0 l'efficacit\u00e9. Aujourd'hui, le Japon doit imp\u00e9rativement changer, changer de mentalit\u00e9, de style de vie...\u00bb L'auteur de cet appel \u00e0 la r\u00e9volution dans l'empire des fourmis? Un industriel occidental, sp\u00e9cialiste du \u00abnippon bashing\u00bb (litt\u00e9ralement: rentre-dedans) qui nous sert si facilement d'exutoire? Non, il s'agit du patron japonais le plus connu \u00e0 l'\u00e9tranger: Akio Morita, le fondateur de Sony, l'homme qui a pourtant \u00e9crit avec morgue \u00abLe Japon sans complexes\u00bb. Car, apr\u00e8s la plus longue p\u00e9riode de croissance ininterrompue (1986-1991) depuis la guerre, l'empire du Soleil-Levant est en proie au doute. Pas seulement \u00e0 cause de la r\u00e9cession, une \u00e9preuve qu'il n'avait pas endur\u00e9e depuis le premier choc p\u00e9trolier. Pas seulement \u00e0 cause de son exc\u00e9dent commercial record (107 milliards de dollars en 1992, r\u00e9sultat insolent et qui fait figure de v\u00e9ritable provocation dans un environnement mondial d\u00e9pressif. Mais aussi parce qu'il est atteint de ce que les tennismen appellent le syndrome de Becker: particuli\u00e8rement efficace en position de challenger, \u00e0 l'image du joueur allemand, l'archipel perd soudain ses marques maintenant qu'il est parvenu en t\u00eate - en termes de revenu par habitant - des puissances de la plan\u00e8te. Question \u00e0 un champion: \u00e0 quoi bon \u00eatre l'\u00e9conomie la plus performante du monde si c'est pour offrir aux artisans du miracle le triste triptyque boulot-m\u00e9tro-sak\u00e9? M\u00eame le patronat traverse une crise de confiance: \u00abQuel est le sens de l'existence?\u00bb se demande, en sirotant son th\u00e9 vert, Kazuo Nukazawa, directeur g\u00e9n\u00e9ral du Keidanren, le CNPF japonais: \u00abN'est-ce pas profiter d'une meilleure qualit\u00e9 de vie, enrichir ses connaissances? Les temps ont chang\u00e9: si l'on veut seulement travailler comme des Chinois, c'est \u00e0 Taiwan qu'il faut aller.\u00bb\nSouvent pr\u00e9sent\u00e9 comme un patron isol\u00e9 dans son propre pays, parce que trop occidentalis\u00e9, Akio Morita se fait cette fois l'\u00e9cho d'une r\u00e9elle pr\u00e9occupation de l'establishment nippon. La prise de conscience est n\u00e9e lors d'une mission du Keidanren en Europe, fin 1991. Cet automne-l\u00e0, sortant d'une r\u00e9union avec des officiels allemands et n\u00e9erlandais, Gaishi Hiraiwa, le tr\u00e8s respect\u00e9 patron des patrons japonais, fait monter Akio Morita dans sa voiture. Ensemble, ils \u00e9voquent, encore m\u00e9dus\u00e9s, l'accueil glacial prodigu\u00e9 par les gouvernements pourtant r\u00e9put\u00e9s les plus lib\u00e9raux de la Communaut\u00e9. Quelque chose est en train de se briser. Le Japon doit changer. Il faut jeter les bases d'une \u00abnouvelle philosophie\u00bb. D\u00e8s leur retour \u00e0 Tokyo, ils se mettent au travail, le plus souvent au domicile priv\u00e9 du pr\u00e9sident de Sony. Et, quelques mois plus tard, ce dernier publie dans le prestigieux mensuel \u00abBungei Shunju\u00bb un article qui fera sensation, sous le titre \u00abMoment critique pour le management japonais?\u00bb. Tout y passe: les entreprises ne distribuent pas assez leur richesse, les salari\u00e9s ont une qualit\u00e9 de vie insuffisante, l'environnement n'est pas assez respect\u00e9... Et puis, surtout, les Japonais travaillent trop: \u00ab2 159 heures dans l'archipel, pour 1 957 heures aux Etats-Unis, 1 646 en France et 1 638 en Allemagne\u00bb, note Morita, qui conclut, soulignant que la limite de tol\u00e9rance des Occidentaux est atteinte: \u00abNos compagnies doivent revoir radicalement leur mode de pens\u00e9e et de travail.\u00bb\nAu cours de l'\u00e9t\u00e9 1992, c'est le gouvernement qui se met en campagne, dans un livre blanc: \u00abLa r\u00e9duction des heures de travail est l'objectif le plus important pour am\u00e9liorer la qualit\u00e9 de vie et rendre plus harmonieuse l'atmosph\u00e8re familiale.\u00bb Premi\u00e8re mesure, \u00e0 effet imm\u00e9diat: les minist\u00e8res sont dor\u00e9navant ferm\u00e9s le samedi. Deuxi\u00e8me mesure, soumise \u00e0 la Di\u00e8te au printemps de 1993: la dur\u00e9e l\u00e9gale du travail sera fix\u00e9e \u00e0 40 heures (elle avait d\u00e9j\u00e0 \u00e9t\u00e9 diminu\u00e9e de 48 \u00e0 44 heures en 1988). La r\u00e9cession actuelle ne fait qu'acc\u00e9l\u00e9rer ce changement structurel - il est facile d'encourager le repli des horaires de travail quand l'activit\u00e9 se tasse - et m\u00eame l'amplifier: dans les magasins, voici que le Japonais s'interroge sur ses v\u00e9ritables besoins; plus t\u00f4t rentr\u00e9 chez lui, il doit aussi remettre de l'ordre et de l'harmonie dans sa vie.\nAu sein des entreprises, un seul mot d'ordre: objectif 1 800 heures. Matsushita et Sanyo dans l'\u00e9lectronique, Shiseido dans les cosm\u00e9tiques les promettent pour 1994. Sony, plus prudent, ne s'engage que pour 1 858 heures. Il faut dire que la compagnie a d\u00fb se montrer persuasive au moment d'introduire, la premi\u00e8re, des vacances \u00abflexibles\u00bb, c'est-\u00e0-dire, selon les mots de Morita, \u00abfix\u00e9es en fonction des pr\u00e9f\u00e9rences individuelles des salari\u00e9s\u00bb. Une r\u00e9volution dans un pays o\u00f9 ceux-ci craignent de perdre contact avec le groupe s'ils prennent leurs cong\u00e9s en dehors des p\u00e9riodes de fermeture officielle de l'entreprise.\n\u00abMa famille et moi sommes partis en vacances trois semaines d'affil\u00e9e\u00bb, raconte Yoshikaru Fukuhara, PDG de Shiseido, challenger mondial de L'Or\u00e9al. \u00abC'\u00e9tait la premi\u00e8re fois, et jamais on ne s'est tant disput\u00e9s!\u00bb lance-t-il dans un \u00e9clat de rire. Et plus s\u00e9rieusement: \u00abNos salari\u00e9s ont perdu le sens de la vie priv\u00e9e en se consacrant trop \u00e0 leur entreprise. Ils y ont m\u00eame perdu leur imagination. Jamais nous n'aurions dit cela il y a dix ans, mais une organisation trop rigide tue l'\u00e9mancipation et la r\u00e9flexion du personnel. Il faut que les mentalit\u00e9s \u00e9voluent.\u00bb\nChez Nissan, le n\u00b0 2 de l'automobile, on est aussi attentif \u00e0 la r\u00e9duction du temps de travail. Pas seulement \u00e0 cause de la position du patron: Yutake Kume pr\u00e9side en effet le comit\u00e9 Kyosei (litt\u00e9ralement: symbiose), charg\u00e9, au Keidanren, de propager la doctrine Morita. Mais \u00e9galement parce que Nissan traverse difficilement la r\u00e9cession: pour la premi\u00e8re fois de son histoire, le constructeur va perdre de l'argent en 1992 (autour de 1 milliard de francs). Les usines tournent \u00e0 80% de leurs capacit\u00e9s. La premi\u00e8re mesure du plan de restructuration est donc de diminuer les horaires. Mais cela ne suffira pas, et la p\u00e9riode ne permet plus de garder des travailleurs sans affectation, \u00ables grappes pr\u00e8s de la fen\u00eatre\u00bb, comme on les appelait dans le pass\u00e9. Nissan va donc transf\u00e9rer 10% de ses effectifs de production dans les concessions de la marque \u00e0 un moment o\u00f9 il faut imp\u00e9rativement doper le march\u00e9.\nCar la r\u00e9cession observ\u00e9e aujourd'hui au Japon va bien au-del\u00e0 d'une simple chute de la demande. Ce sont les rouages m\u00eames de la soci\u00e9t\u00e9 de consom-mation japonaise - sortie constante de nouveaux produits, offre quasi illimit\u00e9e - qui semblent gripp\u00e9s. Nissan a ainsi, d'ores et d\u00e9j\u00e0, d\u00e9cid\u00e9 d'allonger la dur\u00e9e de vie de ses mod\u00e8les au-del\u00e0 des quatre ans qui \u00e9taient la r\u00e8gle immuable jusqu'ici. Les gammes et, surtout, les habillages vont \u00eatre resserr\u00e9s: selon les couleurs et les mod\u00e8les, le client avait par exemple le choix entre 70 types de jantes sur la Nissan Laurel; ils seront r\u00e9duits \u00e0 10. Des d\u00e9cisions qui sont dict\u00e9es par un souci d'\u00e9conomies, mais aussi par cette lame de fond qui condamne le gadget et la profusion. \u00abLe consommateur japonais n'ach\u00e8te plus n'importe quoi\u00bb, t\u00e9moignait Tatsuo Ohbora, ing\u00e9nieur-conseil chez McKinsey-Japan, lors d'un colloque organis\u00e9 par le comit\u00e9 Colbert - le gratin du luxe fran\u00e7ais - sur les nouveaux styles de vie au Japon. Et le Pr Noritake Kobayashi, grand sp\u00e9cialiste du marketing de l'universit\u00e9 Keio, lui faisait \u00e9cho: \u00abEst-il bien n\u00e9cessaire que je change ma voiture tous les deux ans sous pr\u00e9texte que Mazda y installe des lecteurs de CD en s\u00e9rie ou que Toyota propose maintenant des si\u00e8ges avec massage du dos incorpor\u00e9? En tout cas, depuis l'\u00e9clatement de la bulle, je me pose la question.\u00bb\nAVANT, C'\u00c9TAIT LA FOLIE\nCar, \u00e0 Tokyo, il y a avant et apr\u00e8s le \u00abbubble's burst\u00bb (\u00e9clatement de la bulle), terme auquel tout le monde a recours pour stigmatiser les exc\u00e8s de la p\u00e9riode sp\u00e9culative, qui ont entra\u00een\u00e9 les march\u00e9s financier et immobilier vers le sommet, puis pr\u00e9cipit\u00e9 leur chute. Avant, c'\u00e9tait l'argent facile gr\u00e2ce aux multiples cartes de cr\u00e9dit - il n'\u00e9tait pas rare d'en poss\u00e9der une demi-douzaine, avec un plafond de 25 000 F pour chacune; la martingale boursi\u00e8re gr\u00e2ce aux stands de Nomura, firme de courtage, qui permettaient aux m\u00e9nag\u00e8res de jouer dans les grands magasins sur les valeurs du Kabuto-cho; ou les plus-values sans justification \u00e9conomique sur des produits sp\u00e9culatifs innombrables, comme les actions des clubs de golf, qui avaient leur march\u00e9 et m\u00eame leur indice sp\u00e9cialis\u00e9! Avant, c'\u00e9tait la folie, qui assurait aux griffes fran\u00e7aises et italiennes des taux de progression de 30% l'an, qui poussait les ventes des luxueuses berlines allemandes, qui faisait de l'arriv\u00e9e du beaujolais nouveau \u00e0 l'a\u00e9roport de Narita un th\u00e8me d'excursion mondaine tr\u00e8s recherch\u00e9. Apr\u00e8s, c'est la d\u00e9couverte du surendettement des m\u00e9nages, des pertes de Nomura et des escroqueries sur les clubs de golf. Apr\u00e8s, c'est le repli des Armani, Vuitton et Chanel, le recul des voitures import\u00e9es (- 13% en 1992, soit 5 points de plus que le retrait constat\u00e9 du march\u00e9) et le reflux du beaujolais, d\u00e9sormais compl\u00e8tement oubli\u00e9. La \u00abbig party\u00bb est termin\u00e9e, et les Japonais reprennent go\u00fbt aux vertus ancestrales de la frugalit\u00e9. D'ailleurs, la consommation de riz n'a-t-elle pas progress\u00e9 de 20% depuis le bubble's burst?\nAu fait, quand l'\u00e9clatement s'est-il produit exactement? Les experts parlent du second semestre de 1990. Mais les Japonais l'ont ressenti un an plus tard. D'ailleurs, il y a un d\u00e9tail qui ne trompe pas: c'est \u00e0 l'automne 1991 que Hennessy levait ses quotas, devenus inutiles, pour livrer les bars de Ginza. Jusque-l\u00e0, ces petits \u00e9tablissements, install\u00e9s dans les \u00e9tages des rues \u00e9troites du quartier d'affaires de Tokyo, ne d\u00e9semplissaient pas. M\u00eame si la bouteille de cognac - servie \u00e0 la japonaise, \u00abon the rocks\u00bb - y \u00e9tait affich\u00e9e \u00e0 50 000 yens (environ 2 200 F). \u00ab95% de nos clients payaient avec des cartes de cr\u00e9dit d'entreprise\u00bb, t\u00e9moigne Mme Yumi, mama-san d'un club de Ginza. Et le retour \u00e9m\u00e9ch\u00e9 \u00e0 la maison, en taxi, se faisait bien souvent, lui aussi, sur note de frais. Aujourd'hui, les h\u00f4tesses du club Yumi font tapisserie, m\u00eame si la propri\u00e9taire ne confesse qu'une diminution de 20% des consommations. Les entreprises, avec la chute des profits, ont tap\u00e9 dans les \u00abkotsu-hi\u00bb et les \u00abkosa-hi\u00bb (frais de repr\u00e9sentation et de transport) et les taxis de Ginza en maraude cherchent d\u00e9sesp\u00e9r\u00e9ment leurs clients de la nuit.\nL\u00e0 encore, des raisons d'opportunit\u00e9 - incitation \u00e0 travailler moins, d\u00e9sertion des bars... - viennent servir un autre changement de fond: les Japonais veulent rentrer plus t\u00f4t \u00e0 la maison. \u00abEn arrivant chez moi constamment apr\u00e8s 9 heures du soir, j'avais n\u00e9glig\u00e9 ma famille, d\u00e9couvre soudain Toshiaki Yasuda, cadre dirigeant de Nissan. Maintenant, je suis de retour vers 7 heures et demie, je peux parler \u00e0 mes enfants et mieux les comprendre.\u00bb Toutes les r\u00e9actions ne sont pas si favorables, notamment parmi les populations o\u00f9 de longs horaires au travail se traduisaient par de juteuses compensations financi\u00e8res. Et puis il y a ceux que la vie - le vide - hors de l'entreprise panique: \u00abLa g\u00e9n\u00e9ration des plus de 40 ans est embarrass\u00e9e quand on lui propose davantage de temps libre\u00bb, regrette Seiji Tsutsumi, patron et fondateur des grands magasins Seibu, auteur de romans \u00e0 ses heures. \u00abIls ont perdu l'habitude de lire, et il est d\u00e9j\u00e0 bien tard pour se mettre au golf ou apprendre \u00e0 faire du ski.\u00bb\nLE BONHEUR PL\u00c9BISCIT\u00c9\nChez les jeunes, \u00e0 l'inverse, cette recherche d'un bonheur \u00e0 l'ext\u00e9rieur du monde du travail est \u00e9videmment pl\u00e9biscit\u00e9e. D'abord, parce que l'entreprise a vu son image ternie \u00e0 la fois par la sp\u00e9culation et les scandales de financement des partis politiques, alors que, par ailleurs, elle a de plus en plus de mal \u00e0 respecter son engagement le plus fondamental: l'emploi \u00e0 vie. Et puis, et surtout, le Japon ne fait plus exception: comme dans tous les pays d\u00e9velopp\u00e9s, la qualit\u00e9 de la vie, c'est en priorit\u00e9 le confort de \u00absa\u00bb vie. La r\u00e9cession a certes condamn\u00e9 les exc\u00e8s d'une hyperconsommation, mais n'a pas stopp\u00e9 la marche vers la soci\u00e9t\u00e9 de loisirs. La fr\u00e9quentation de Tokyo Disneyland a ainsi \u00e9chapp\u00e9 aux effets de la crise. Et si, selon Air France, le trafic a\u00e9rien \u00e0 partir du Japon a chut\u00e9 de 20% en 1992 pour la client\u00e8le \u00abaffaires\u00bb - cons\u00e9quence, l\u00e0 encore, des suppressions des kosa-hi - il a progress\u00e9 de 8% pour les voyages de tourisme. Ce ne sont pas ces d\u00e9placements \u00e0 l'ext\u00e9rieur qui vont endiguer le grand mouvement vers un alignement sur les conditions de vie et de travail en Occident. \u00abPourquoi faut-il changer la soci\u00e9t\u00e9? explique en fin de compte Kaoru Ishikawa, directeur d'Europe au minist\u00e8re des Affaires \u00e9trang\u00e8res. Tout simplement parce que nous avons peur de l'isolement. Nous sommes insulaires. Avant, on s'en fichait. Maintenant, on en a peur. On craint, \u00e0 force de gagner tout seul, d'\u00eatre exclu du jeu. Alors, c'est cela la d\u00e9marche Kyosei: donner du r\u00e9pit aux Occidentaux et distribuer du bien-\u00eatre aux Japonais.\u00bb Qui s'en plaindrait?\n+ Photo de Akio Morita, PDG de Sony, au golf. \u00abNos compagnies doivent revoir radicalement leur mode de pens\u00e9e et de travail.\u00bb\n+ illustrations:\n1: chiffres \u00e9conomiques: \u00able premier de la classe\u00bb (le ch\u00f4mage le plus bas; le pays le plus riche, l'exc\u00e9dent commercial le plus provocant; la meilleure croissance)\n2: chiffres comparatifs: \u00abBien-\u00eatre: le plus mal loti\u00bb (le temps libre; les voyages; le logement; le panier de la m\u00e9nag\u00e8re).", "url": "https://www.lexpress.fr/informations/le-japon-sous-l-empire-du-doute_593493.html"}, {"title": "\"La lutte se bureaucratise\"", "text": "Professeur \u00e0 l'universit\u00e9 Harvard (Massachusetts), ancien directeur du programme sida de l'Organisation mondiale de la sant\u00e9 (OMS), Jonathan Mann est l'une des personnalit\u00e9s les plus comp\u00e9tentes pour parler de la pand\u00e9mie du sida (extension de la maladie \u00e0 l'ensemble de la plan\u00e8te). Avec une quarantaine d'autres experts internationaux, il fait partie de la Coalition mondiale contre le sida, qui vient de publier une \u00e9tude de 1 000 pages sur l'\u00e9volution du fl\u00e9au.\nL'EXPRESS: Voil\u00e0 dix ans que le sida \u00e9tend ses ravages. Se donne-t-on vraiment les moyens d'enrayer le d\u00e9sastre?\nJONATHAN MANN: On constate un \u00e9cart grandissant entre la progression de la pand\u00e9mie et les moyens destin\u00e9s \u00e0 la combattre. En 1981, on comptait dans le monde 100 000 personnes contamin\u00e9es. Il y en a aujourd'hui 15 millions. Nous estimons que, en l'an 2000, le nombre des adultes infect\u00e9s atteindra de 38 \u00e0 110 millions. Et il faudra y ajouter au moins 10 millions d'enfants. Quand on compare ces chiffres aux actions qui leur sont oppos\u00e9es au niveau des nations et sur le plan international, on constate que, apr\u00e8s les efforts enregistr\u00e9s entre 1986 et 1990, l'engagement social et politique face au sida a commenc\u00e9 \u00e0 d\u00e9cliner depuis deux ans. D'o\u00f9 notre cri d'alarme.\n- La publication des chiffres que vous annoncez ne finit-elle pas par banaliser la pand\u00e9mie au lieu de mobiliser l'opinion?\n- Il est n\u00e9cessaire de surveiller les chiffres. Mais ils ne constituent que l'un des langages pour d\u00e9crire l'\u00e9volution du fl\u00e9au. Les gens doivent comprendre que cette situation est mouvante. On pourrait dire volatile. La courbe n'a pas encore atteint son sommet. M\u00eame dans les pays industrialis\u00e9s, la maladie frappe des personnes et des r\u00e9gions qui n'\u00e9taient pas touch\u00e9es ces derni\u00e8res ann\u00e9es. Il faut donc s'attendre \u00e0 de nouvelles formes de vuln\u00e9rabilit\u00e9 face \u00e0 la pand\u00e9mie.\n- Les m\u00e9thodes d'information et de pr\u00e9vention appliqu\u00e9es en Europe, en particulier en France, vous semblent-\nelles adapt\u00e9es \u00e0 l'ampleur du d\u00e9sastre?\n- Ces strat\u00e9gies, concernant, notamment, l'emploi du pr\u00e9servatif, sont n\u00e9cessaires mais insuffisantes. Il faut aussi se demander pourquoi l'information ne parvient pas \u00e0 changer certains comportements \u00e0 risques. Par exemple, en France, la proportion des toxicomanes estimant avoir \u00e9t\u00e9 sensibles aux campagnes de pr\u00e9vention du sida est inf\u00e9rieure \u00e0 10%. On constate, dans l'application de ces strat\u00e9gies, un certain flottement d\u00fb \u00e0 une bureaucratisation des activit\u00e9s antisida. On se contente souvent de r\u00e9diger des rapports, bien pr\u00e9sent\u00e9s sous une belle couverture. Mais les donn\u00e9es qu'ils contiennent n'ont parfois rien \u00e0 voir avec les r\u00e9alit\u00e9s.\n- Est-ce le cas pour ce qui concerne l'opportunit\u00e9 d'un d\u00e9pistage plus g\u00e9n\u00e9ralis\u00e9 du sida?\n- Dans le pass\u00e9, on devait d'abord se soucier de ce qu'il fallait dire aux s\u00e9ropositifs, alors qu'on ne pouvait pas leur proposer grand-chose: ni m\u00e9dicament ni soutien. En outre, il y avait des dangers \u00e9normes de discrimination. Aujourd'hui, on sait qu'une personne infect\u00e9e a une chance sur deux de ne pas faire un sida dans les dix ans qui suivent sa contamination. Donc, au fur et \u00e0 mesure que se d\u00e9veloppent les traitements et la prise en charge des s\u00e9ropositifs - mais aussi une garantie de protection contre toute discrimination - l'id\u00e9e d'un d\u00e9pistage \u00e9largi pourrait \u00eatre retenue. Mais je suis convaincu qu'en fondant ce d\u00e9pistage sur le volontariat - sans le rendre obligatoire - on ne perd rien et on gagne beaucoup.\n- En quoi la lutte contre le sida en Afrique concerne-t-elle aussi les Europ\u00e9ens?\n- A mon sens, la solidarit\u00e9 ne peut se limiter \u00e0 la notion de charit\u00e9. Elle repose sur une n\u00e9cessit\u00e9: la reconnaissance d'une interd\u00e9pendance. C'est vrai pour la politique, l'\u00e9conomie, l'\u00e9cologie. Ce qui se passe quelque part dans le monde retentit sur les autres r\u00e9gions de la plan\u00e8te. Il en va de m\u00eame pour le sida. Il touche tous les pays. La strat\u00e9gie contre le virus doit donc \u00eatre mondiale, sinon elle \u00e9chouera. De ce fait, la solidarit\u00e9 devient une forme d'\u00e9go\u00efsme \u00e9clair\u00e9. Si on n'agit pas sur le mal qui frappe telle partie du monde, il s'\u00e9tendra chez nous, et nous ne pourrons pas le ma\u00eetriser. C'est vrai pour la couche d'ozone. Et aussi pour le sida.\n+ PHOTO de Jonathan Mann.\n\u00abEn l'an 2000, le nombre des adultes infect\u00e9s atteindra de 38 \u00e0 110 millions.\u00bb", "url": "https://www.lexpress.fr/informations/la-lutte-se-bureaucratise_593486.html"}]