[{"title": "PAYSANS, MAIS PAS PLOUCS", "text": "lors que les formations par apprentissage ont globalement tendance \u00e0 marquer le pas, les fili\u00e8res g\u00e9r\u00e9es par les Maisons familiales rurales (MFR) ont vu leurs effectifs progresser de 7,2%. Ce succ\u00e8s tient d'abord \u00e0 la capacit\u00e9 d'adaptation des MFR, qui ont su se diversifier et r\u00e9pondre aux nouveaux besoins des campagnes fran\u00e7aises. Elles ont notamment cr\u00e9\u00e9 des formations aux m\u00e9tiers du tourisme et de l'environnement. L'autre raison de la croissance du nombre d'apprentis dans les MFR: celles-ci font un \u00e9norme travail de sensibilisation des familles, souvent r\u00e9tives \u00e0 cette forme d'enseignement. Cons\u00e9cration pour le mouvement des MFR, lanc\u00e9 voil\u00e0 plus de cinquante ans: il vient d'\u00eatre autoris\u00e9 \u00e0 cr\u00e9er, dans la r\u00e9gion parisienne, un CFA (centre de formation des apprentis), qui pr\u00e9parera les jeunes \u00e0 l'animation des quartiers et \u00e0 la restauration.\nRenseignements: MFR, 36, all\u00e9e Vivaldi, 75012 Paris. T\u00e9l.: (16.1) 40.01.12.12.", "url": "https://www.lexpress.fr/informations/paysans-mais-pas-ploucs_605896.html"}, {"title": "Un licenciable qui se rach\u00e8te", "text": "Le ch\u00f4mage n'est pas une fatalit\u00e9. Pour l'\u00e9viter, certains anticipent. D'autres font assaut de cr\u00e9ativit\u00e9. Pour les aider, cette nouvelle rubrique leur ouvre quelques pistes, fond\u00e9es sur des exp\u00e9riences v\u00e9cues.\nSon monde n'est pas le n\u00f4tre. Olivier Huin vit \u00e0 l'\u00e9chelle de l'infiniment petit. Pendant sept ans, cet ing\u00e9nieur de 35 ans gambadait de micron (un millioni\u00e8me de m\u00e8tre) en angstr\u00f6m (un dix-milliardi\u00e8me) dans le service recherche et d\u00e9veloppement de Microcontr\u00f4le. Mais en 1992 la soci\u00e9t\u00e9 est rachet\u00e9e par un concurrent am\u00e9ricain. Restructuration, nouvelle \u00e9quipe de direction, diagnostic. Le jugement est sans appel: priorit\u00e9 au recentrage sur les m\u00e9tiers de base. Le domaine r\u00e9serv\u00e9 de l'\u00e9quipe d'Huin (quatre chercheurs) - l'analyse de l'image, qui lie la micro-informatique \u00e0 la vid\u00e9o - n'est plus \u00e0 l'honneur. Les hommes se voient proposer de nouvelles affectations, en province ou dans d'autres d\u00e9partements du groupe. Que faire?\nSur le front de l'emploi, mieux vaut partir en cord\u00e9e qu'en solo. Huin consulte ses coll\u00e8gues, demande conseil au contr\u00f4leur de gestion et propose au groupe de... racheter l'activit\u00e9. \u00abNotre petite \u00e9quipe travaillait en bonne intelligence depuis longtemps d\u00e9j\u00e0, raconte-t-il. Le march\u00e9 \u00e9tait porteur. Pourquoi tout arr\u00eater?\u00bb Par \u00abrefus du g\u00e2chis et de la frilosit\u00e9\u00bb, l'ing\u00e9nieur n\u00e9gocie pied \u00e0 pied la reprise de la branche. \u00abAu d\u00e9part, j'esp\u00e9rais r\u00e9cup\u00e9rer le fonds de commerce pour 1 franc symbolique. Mais j'ai vite d\u00e9chant\u00e9.\u00bb Le prix sera plus \u00e9lev\u00e9: il faut d\u00e9bourser 100 000 F. Deux mois apr\u00e8s, les chercheurs peuvent reprendre les travaux, cette fois-ci comme associ\u00e9s. Le capital est fourni pour moiti\u00e9 par les indemnit\u00e9s de licenciement et pour l'autre partie par\nun \u00abactionnariat de proximit\u00e9\u00bb. \u00abUn exercice de p\u00e9dagogie fort utile\u00bb, se souvient Huin. Force fut d'apprendre \u00e0 expliquer \u00e0 sa vieille tante \u00e0 quoi servaient les ordinateurs et les logiciels qu'on fabriquait. A raconter comment, dans l'industrie des cosm\u00e9tiques, on teste l'incidence d'une nouvelle formule de rimmel sur l'\u00e9paisseur d'un cil. Ou comment les laboratoires pharmaceutiques mesurent des granul\u00e9s. Sans oublier les applications dans la recherche m\u00e9dicale. Et tout \u00e7a pour lui arracher 10 000 F! Le recours aux soci\u00e9t\u00e9s de capital-risque est \u00e9cart\u00e9: \u00abCes gens sont bizarres. On voulait foncer. Ils nous demandaient de patienter quelques mois...\u00bb\nEnsuite, il faut convaincre les clients traditionnels que la nouvelle structure, m\u00eame si elle ne s'appuie plus sur un grand groupe, reste viable.\nUn an apr\u00e8s, l'affaire para\u00eet bien engag\u00e9e. Les patrons nouveau-n\u00e9s ont trouv\u00e9 refuge dans la p\u00e9pini\u00e8re d'Evry (Essonne). Des aides de la r\u00e9gion ont \u00e9t\u00e9 sollicit\u00e9es avec succ\u00e8s (voir l'encadr\u00e9). Le chiffre d'affaires s'\u00e9l\u00e8ve \u00e0 2 millions de francs (dont 40% \u00e0 l'exportation). M\u00eame si les associ\u00e9s ont d\u00fb consentir une baisse de leurs revenus de 20 \u00e0 30%.\nA conduire sa propre barque, on n'\u00e9chappe pas au passage des grains: pour ces apprentis managers loin du confort d'un grand groupe industriel, l'euphorie se dissipe parfois, sous la pression d'un stress accru. Mais le v\u00e9ritable actif de la soci\u00e9t\u00e9, la coh\u00e9sion et le moral de l'\u00e9quipage, est \u00e0 l'abri de la d\u00e9valuation. Pour le reste, Huin, bombard\u00e9 PDG de Microvision Instruments par ses coll\u00e8gues, veille, avec le soin quasi maniaque des n\u00e9ophytes, \u00e0 respecter la plus stricte orthodoxie financi\u00e8re. Et se f\u00e9licite d'avoir doubl\u00e9 ses fonds de roulement: \u00abNous avons pu investir et r\u00e9pondre aux besoins du march\u00e9.\u00bb Mesurer que le compte est bon, en somme.\nLES BONS TUYAUX D'OLIVIER HUIN\nOlivier Huin tire les le\u00e7ons de son exp\u00e9rience.\nComment b\u00e9n\u00e9ficier des soutiens financiers de la r\u00e9gion\n- Aide r\u00e9gionale \u00e0 l'innovation et au transfert de technologie (Aritt). C'est une participation financi\u00e8re qui permet de d\u00e9velopper des projets novateurs gr\u00e2ce \u00e0 des contrats de collaboration avec des laboratoires. Utile pour disposer des services d'un chercheur \u00e0 moindres frais.\n- Fonds r\u00e9gional d'aide au conseil (Frac). Permet de b\u00e9n\u00e9ficier de toute intervention d'un consultant ext\u00e9rieur dans le cadre d'un projet de d\u00e9veloppement de l'entreprise: diagnostic strat\u00e9gique, \u00e9tudes d'organisation, plan de communication, \u00e9tudes de march\u00e9...\nR\u00e9gion Ile-de-France, 33, rue Barbet-de-Jouy, Paris-VIIe. T\u00e9l.: (16.1) 40.43.73.06 ou 40.43.73.65.\nComment utiliser une p\u00e9pini\u00e8re d'entreprises\nCe b\u00e2timent sert \u00e0 loger les nouvelles entreprises \u00e0 la recherche d'un toit. A Evry, la location (loyer, services, charges comprises) co\u00fbte 1 200 F le m\u00e8tre carr\u00e9 par an. A ce prix, on peut b\u00e9n\u00e9ficier d'une infrastructure commune: secr\u00e9tariat, copieurs, t\u00e9l\u00e9copieurs, salle de r\u00e9unions, standard t\u00e9l\u00e9phonique, etc. Par ailleurs, la p\u00e9pini\u00e8re offre une assistance conseil permanente, qui permet d'\u00e9toffer ses r\u00e9seaux avec l'Anvar et les centres de recherche des universit\u00e9s.\nAttention\nEn mati\u00e8re de reprise d'entreprise, les seules aides sp\u00e9cifiques concernent les soci\u00e9t\u00e9s en difficult\u00e9, c'est-\u00e0-dire soumises \u00e0 un redressement judiciaire. Reprendre une entreprise ne permet pas de b\u00e9n\u00e9ficier des exon\u00e9rations li\u00e9es \u00e0 la cr\u00e9ation.\nPHOTO: OLIVIER HUIN", "url": "https://www.lexpress.fr/informations/un-licenciable-qui-se-rachete_605891.html"}, {"title": "La le\u00e7on de musique", "text": "Le Philharmonique de Vienne sera \u00e0 Paris pour trois concerts. L'occasion de rappeler ici comment fonctionne cette superbe machine.\nIls ont 151 ans. Ils sont 140. Ils viendront trois fois par an \u00e0 Paris, pendant trois ans. Avec un petit pincement au coeur. Paris fut la premi\u00e8re ville \u00e9trang\u00e8re, hors de l'Empire austro-hongrois, \u00e0 accueillir les Wiener Philharmoniker. Leur chef, Gustav Mahler, y dirigea trois concerts - d\u00e9j\u00e0! - \u00e0 l'occasion de l'Exposition universelle de 1900. Comme le raconte aujourd'hui Clemens Hellsberg, archiviste et premier violon, dans une passionnante bible intitul\u00e9e \u00abLes Grandes Heures du Philharmonique de Vienne\u00bb (Editions Du May), certains musiciens redout\u00e8rent, avant leur voyage, \u00abun public ingrat, des h\u00f4tels infest\u00e9s de punaises et une vie hors de prix\u00bb. Le pire faillit arriver: ils ne purent rentrer chez eux que gr\u00e2ce \u00e0 la g\u00e9n\u00e9rosit\u00e9 du baron Albert de Rothschild. Faute de r\u00e9clame, on avait d\u00fb remplir \u00e0 coups d'invitations, et la visite en France se solda par un gouffre financier. Cette saison, le th\u00e9\u00e2tre des Champs-Elys\u00e9es n'aura pas ce genre de souci. Le programme (Haydn, Dvorak, Bartok), dirig\u00e9 par Seiji Ozawa, le 29 octobre, affiche complet. Et on s'arrache les places pour les soir\u00e9es avec Zubin Mehta et Riccardo Muti (les 25 mars et 26 avril 1994).\nTrois maestros pour un m\u00eame orchestre? Depuis 1933, le Philharmonique de Vienne n'a plus de chef permanent. La fronde des musiciens contre Clemens Krauss eut raison d'un syst\u00e8me encore en vigueur partout ailleurs. Ils lui reprochaient d'effrayer des oreilles habitu\u00e9es \u00e0 Mozart et \u00e0 Beethoven avec des oeuvres contemporaines de Stravinski, Honegger, Prokofiev, Hindemith, Berg... Une permanence relative, puisqu'elle consistait surtout \u00e0 conduire les 8 concerts d'abonnement (aujourd'hui, 10) institu\u00e9s d\u00e8s 1860, le reste des activit\u00e9s se r\u00e9partissant entre l'Op\u00e9ra de Vienne (300 spectacles par an), le festival de Salzbourg, les tourn\u00e9es et les enregistrements. Sans mari, le Philharmonique affectionne n\u00e9anmoins les amants r\u00e9guliers. Karl B\u00f6hm dirigea 57 de ces fameux programmes, suivi par Claudio Abbado (43), Lorin Maazel (29), Zubin Mehta (26), Herbert von Karajan (18), Leonard Bernstein (13), Riccardo Muti (11)...\nAu d\u00e9but du xixe si\u00e8cle, les cr\u00e9ations symphoniques \u00e9taient jou\u00e9es - souvent fort mal - par des associations d'amateurs. Un jour, le chef de l'Op\u00e9ra de la Cour, Otto Nicolai, con\u00e7ut le projet d'extirper son orchestre de la fosse du K\u00e4rntnertortheater, pour \u00abpr\u00e9senter au public les oeuvres magnifiques de Beethoven, aussi parfaitement qu'on le peut, avec les moyens dont on dispose\u00bb. Le 28 mars 1842, dans la salle de la Redoute, Otto Nicolai dirigeait le premier concert philharmonique, avec la 7e Symphonie de Beethoven.\nLes principes fondateurs n'ont gu\u00e8re vari\u00e9 depuis un si\u00e8cle et demi. Les musiciens tiennent autant \u00e0 leur instrument qu'\u00e0 l'organisation d\u00e9mocratique et ind\u00e9pendante de leur orchestre. Sa vie artistique et financi\u00e8re est r\u00e9gie par un comit\u00e9 de 12 interpr\u00e8tes, \u00e9lus pour trois ans, sous le contr\u00f4le d'assembl\u00e9es g\u00e9n\u00e9rales r\u00e9unissant les 140 pupitres. Chaque nouveau membre est co-\nopt\u00e9 par un jury de 23 \u00abanciens\u00bb. Ainsi la pratique se transmet de g\u00e9n\u00e9ration en g\u00e9n\u00e9ration, dans une formation o\u00f9 100% des musiciens - au masculin, car ici aucune femme n'est admise - sont viennois ou de formation viennoise. L'acoustique id\u00e9ale de la salle Dor\u00e9e du Musikverein, inaugur\u00e9e en 1870, contribue aussi au maintien de la tradition.\nSon attachement nationaliste \u00e0 une culture et \u00e0 une histoire, qui impr\u00e8gnent d'ailleurs toute la ville, apparente le Philharmonique au dernier des Mohicans. Elle est - avec celle de Berlin? - le seul orchestre qui reste imm\u00e9diatement reconnaissable. Le vibrato des cordes, la douceur des hautbois et des cors, la flexibilit\u00e9 du phras\u00e9, la noblesse des sonorit\u00e9s (\u00e0 la fois souples et puissantes) n'ont pas d'\u00e9quivalent dans un univers musical qui tend vers l'uniformisation. Les causes? La circulation effr\u00e9n\u00e9e des auditeurs, des interpr\u00e8tes et des enregistrements. Pour Riccardo Muti, ce nivellement n'est que \u00able reflet d'un monde sans personnalit\u00e9s fortes, r\u00e9gl\u00e9 par une sorte de communisme des comportements. Les chefs ne prennent plus le temps de partager leur exp\u00e9rience et les orchestres se contentent d'atteindre un ?\u00e9talon sonore? acceptable par tous\u00bb.\nL'Italien et le Japonais Ozawa semblent persuad\u00e9s que les Philharmoniker sauront r\u00e9sister \u00e0 cette internationalisation. Pas le Viennois Nikolaus Harnoncourt, qui accuse ses pairs: \u00abLes maestros sont devenus des colporteurs et trop peu d\u00e9fendent notre sp\u00e9cificit\u00e9. Dans une g\u00e9n\u00e9ration, les musiciens seront, ici aussi, interchangeables.\u00bb Au risque de d\u00e9mentir Wilhelm Furtw\u00e4ngler, qui, en 1952, d\u00e9clarait: \u00abL'orchestre le plus remarquable du monde est v\u00e9ritablement celui d'un peuple.\u00bb", "url": "https://www.lexpress.fr/informations/la-lecon-de-musique_605889.html"}, {"title": "Le balancier du souvenir", "text": "Quand Jean-Loup Trassard berce la m\u00e9moire d'une enfance impalpable..\nUne sc\u00e8ne toute simple: \u00abA l'\u00e9poque, les enfants des fermes, tandis qu'ils r\u00e9citaient debout, les deux mains appuy\u00e9es au pupitre, se balan\u00e7aient d'avant en arri\u00e8re. L'instituteur essayait parfois d'interrompre le mouvement, mais, la m\u00e9moire n'\u00e9tant plus berc\u00e9e, aussit\u00f4t leur langue s'arr\u00eatait.\u00bb Cette oscillation, Jean-Loup Trassard le reconna\u00eet, est celle de ses souvenirs organis\u00e9s par un \u00e9trange surplace. Son livre semble aller d'un pas lent, mais les phrases y ont de brusques foucades, tels ces passages vraiment bien appris d'une r\u00e9citation qui vous reviennent d'un coup, retrouvent une tournure enfantine, puis reprennent leur fausse tranquillit\u00e9 de balancier dans la pendule.\nIci, il ne se passe rien de sensationnel. Un fils unique grandit, entre ses deux parents, dans une maison bourgeoise de l'Ouest juste avant la guerre. France encore rurale, avec ses vieux objets, ses pr\u00e9cieux catalogues des armes et cycles de Saint-Etienne, et beaucoup de plantes, beaucoup de paysages, vus de pr\u00e8s, \u00e0 hauteur d'enfant.\nL'auteur se raconte peu. Il guette plut\u00f4t chaque chose, chaque parfum, chaque sc\u00e8ne, comme on ouvre la vieille armoire magique, pour en tirer des merveilles pas trop d\u00e9form\u00e9es. Ce peut \u00eatre le go\u00fbt d'une soupe, les signes (mal compris) de la maladie qui ronge la m\u00e8re et l'emportera, l'observation d'un oiseau ou la peur panique d'un moucheron qui s'est gliss\u00e9 dans l'oreille.\nJean-Loup Trassard nous enseigne le bon usage du souvenir: l'isoler, lui rendre sa spontan\u00e9it\u00e9, sans se vautrer dans l'\u00e9motion ou l'intarissable r\u00e9cit de soi. C'est ainsi qu'on parvient \u00e0 faire claquer sous ses galoches une route gel\u00e9e d'il y a cinquante ans. \u00abIl m'arrive encore d'entendre la terre, cristal \u00e0 se briser, s'ouvrir sous des pas que je sens comme morts, si loin, et qui furent les miens.\u00bb Des pas qui sont donc aussi ceux de tout le monde et de personne: les n\u00f4tres, avec le myst\u00e8re de ce qui n'existe plus, mais persiste on ne sait trop o\u00f9. Dans l' \u00abespace ant\u00e9rieur\u00bb, sans doute.\nL'Espace ant\u00e9rieur, par Jean-Loup Trassard. Gallimard, 210 p., 82 F.\nPHOTO: JEAN-LOUP TRASSARD", "url": "https://www.lexpress.fr/informations/le-balancier-du-souvenir_605884.html"}, {"title": "Souvarine, br\u00fbleur d'idoles", "text": "La vie et l'oeuvre du grand repenti du communisme.\nAu temps o\u00f9 L\u00e9nine, \u00e0 Paris, allait \u00e9couter Mont\u00e9hus, une gr\u00e8ve de cheminots conduisait \u00e0 la politique le fils d'un artisan venu de Kiev, qui aimait le th\u00e9\u00e2tre et le dessin et faisait ses \u00e9tudes \u00abdans le d\u00e9sordre\u00bb. Pour \u00e9crire dans \u00abLe Populaire\u00bb, Boris Lifschitz se choisit le nom d'un h\u00e9ros du \u00abGerminal\u00bb de Zola, Souvarine, anarchiste r\u00e9fl\u00e9chi et d\u00e9termin\u00e9. D\u00e9mobilis\u00e9 apr\u00e8s que son fr\u00e8re a\u00een\u00e9 eut \u00e9t\u00e9 tu\u00e9 au front, il s'engagea aux c\u00f4t\u00e9s des socialistes contre les r\u00e9formistes, partisans de l'Union sacr\u00e9e.\nLe livre de Jean-Louis Pann\u00e9 est \u00e0 la fois chronique des \u00e9v\u00e9nements et r\u00e9surrection des mani\u00e8res de vivre et de penser de l'entre-deux-guerres. Retra\u00e7ant avec minutie certaines p\u00e9riodes et en laissant d'autres dans l'ombre, il reconstitue les structures sociales et id\u00e9ologiques du si\u00e8cle du communisme. On y croise aussi bien les fondateurs du PCF que Zamiatine ou Babel, rebelles au stalinisme, en passant par Pierre Pascal, Simone Weil, Raymond Aron, l'anarchiste Victor Serge et Colette Peignot, la Laure des surr\u00e9alistes, qu'aima Souvarine.\nApr\u00e8s la scission du congr\u00e8s de Tours, Souvarine repr\u00e9sente au Komintern les communistes\nfran\u00e7ais; membre du praesidium et du secr\u00e9tariat, il c\u00f4toie L\u00e9nine, Trotski, Boukharine, avec lequel il se lie d'amiti\u00e9. Mais, lorsque ce communiste convaincu comprend que l'Internationale n'est qu'un outil de l'Etat sovi\u00e9tique, il n'a de cesse de lutter contre le mensonge constitutif du syst\u00e8me. A travers son grand \u00abStaline. Aper\u00e7u historique du bolchevisme\u00bb, de m\u00eame que dans les multiples articles qu'il \u00e9crit, les revues qu'il dirige et ses recherches \u00e0 l'Institut d'histoire sociale, il exerce une cruelle lucidit\u00e9 et une puissance de travail peu commune. Il collabore \u00e0 \u00abEst et Ouest\u00bb d\u00e8s sa naissance, en 1956. A la fin des ann\u00e9es 70, il raconte dans une lettre \u00e0 Soljenitsyne, dont les premi\u00e8res oeuvres marqu\u00e8rent \u00e0 ses yeux le \u00abrenouveau de l'intelligence cr\u00e9atrice\u00bb en Russie, l'histoire de sa famille et son itin\u00e9raire. Comme si cet homme libre voulait rendre des comptes \u00e0 celui qui incarnait la r\u00e9sistance \u00e0 l'idole qu'il avait ador\u00e9e.\nBoris Souvarine, par Jean-Louis Pann\u00e9. Robert Laffont, 492 p., 149 F.\nILLUSTRATION: PORTRAIT DE BORIS SOUVARINE", "url": "https://www.lexpress.fr/informations/souvarine-bruleur-d-idoles_605877.html"}, {"title": "L'OFFENSIVE VIVIEN", "text": "Arte co\u00fbte-t-il trop cher aux contribuables? Les d\u00e9put\u00e9s doivent r\u00e9pondre \u00e0 cette question au cours d'un d\u00e9bat qui a d\u00e9but\u00e9 le 27 octobre et qui promet d'\u00eatre houleux. Les d\u00e9put\u00e9s doivent en effet examiner le projet de budget d'Arte. L'amendement d\u00e9pos\u00e9 par le RPR Robert-Andr\u00e9 Vivien, qui pr\u00e9conise de proc\u00e9der \u00e0 des coupes claires dans le budget de la cha\u00eene culturelle franco-allemande, sera au centre des discussions. Une proposition qui n'enchante gu\u00e8re le gouvernement.\nSi celle-ci \u00e9tait vot\u00e9e, elle priverait Arte d'environ 400 millions de francs de budget (soit 40% de l'enveloppe budg\u00e9taire de la cha\u00eene). Le ministre de la Communication, Alain Carignon, s'est d'ores et d\u00e9j\u00e0 d\u00e9clar\u00e9 hostile \u00e0 cette id\u00e9e. Et a tenu \u00e0 rassurer lui-m\u00eame le PDG de la Sept-Arte, J\u00e9r\u00f4me Cl\u00e9ment.", "url": "https://www.lexpress.fr/informations/l-offensive-vivien_605872.html"}, {"title": "L'incroyable odyss\u00e9e du tr\u00e9sor de Troie", "text": "En 1873, l'arch\u00e9ologue allemand Heinrich Schliemann le d\u00e9couvre \u00e0 Hissarlik Il en fait don \u00e0 l'Allemagne En 1945, l'or dispara\u00eet dans les ruines de Berlin En 1993, les Russes avouent qu'il est entre leurs mains Depuis, les Allemands le r\u00e9clament Les Turcs aussi Le contentieux est inextricable Quelle histoire!\nDonc, cet \u00e9t\u00e9, \u00e0 l'occasion d'une visite priv\u00e9e en Gr\u00e8ce, Boris Eltsine l\u00e2che en confidence: \u00abLe tr\u00e9sor de Troie...\u00bb Ses h\u00f4tes s'arr\u00eatent de respirer. \u00ab... C'est nous qui l'avons. L'exposer ici, \u00e0 Ath\u00e8nes, ce serait une belle id\u00e9e, n'est-ce pas?\u00bb Le 26 ao\u00fbt, son ministre de la Culture, Evgueni Sidorov, donne alors un \u00e9cho officiel - le premier depuis 1945 - \u00e0 la pr\u00e9sence sur le sol russe du tr\u00e9sor exhum\u00e9 par Heinrich Schliemann, arch\u00e9ologue allemand, en 1873. Et port\u00e9 disparu, \u00e0 Berlin, vers la fin de la Seconde Guerre mondiale. Sidorov: \u00abDe mes mains j'ai touch\u00e9 ces r\u00e9cipients en or. Ils sont d'apparence modeste, mais la chaleur, l'\u00e9nergie emmagasin\u00e9es pendant des mill\u00e9naires suffisent \u00e0 couper le souffle.\u00bb En passant, il corrige la promesse de son pr\u00e9sident: \u00abNous l'exposerons d'abord \u00e0 Moscou.\u00bb La nouvelle fait le tour du globe. Les Allemands d'un c\u00f4t\u00e9, les Turcs de l'autre applaudissent \u00e0 leur fa\u00e7on: \u00abVoleurs! Il est \u00e0 nous! Rendez-le!\u00bb Du calme. Ce n'est pas demain la veille que l'or de Troie quittera les r\u00e9serves du mus\u00e9e Pouchkine. Directrice de cette institution, Irina Antonova, 71 ans: \u00abIl faut inventorier...\u00bb Aux \u00e9trangers qui ne demandent qu' \u00ab\u00e0 aider\u00bb, Irina r\u00e9pond: \u00abNiet. C'est \u00e0 nous de le faire. Il en va ainsi du destin.\u00bb Dans cette histoire, le destin s'est surpass\u00e9. Car l'affaire Schliemann pose une question annexe. Une question tragique. Une question \u00e0 plusieurs milliards de dollars.\nLa vie de Heinrich Schliemann est calqu\u00e9e sur un roman de Defoe. Fils d'un pasteur du Mecklembourg, apprenti \u00e9picier, mousse et naufrag\u00e9 sur l'\u00eele de Texel, commis dans une maison de commerce d'Amsterdam, Schliemann apprend l'anglais et le fran\u00e7ais. Seul. Puis le russe: \u00abJe me suis procur\u00e9 une vieille grammaire, un dictionnaire et une mauvaise traduction de ??T\u00e9l\u00e9maque''...\u00bb Six semaines apr\u00e8s: c'est lui, d\u00e9sormais, qui \u00abtracte l'indigo\u00bb avec les n\u00e9gociants russes. En 1846, ses \u00abbraves chefs\u00bb l'envoient \u00e0 Saint-P\u00e9tersbourg. L\u00e0, tr\u00e8s vite, il se met \u00e0 son compte. Guerre de Crim\u00e9e: il \u00e9quipe l'arm\u00e9e du tsar. Guerre de S\u00e9cession et blocus des bateaux sudistes: il sp\u00e9cule sur le coton. En 1863, millionnaire, il boucle ses valises: \u00abLe Ciel avait b\u00e9ni mes op\u00e9rations d'une mani\u00e8re miraculeuse...\u00bb Entre-temps, il a appris le su\u00e9dois, le polonais, l'arabe. Et le grec. Il s'installe \u00e0 Paris. Et plonge dans son r\u00eave de gosse: l'arch\u00e9ologie.\n\u00abLe 6 ao\u00fbt 1868, \u00e0 1 heure du matin, je partis par le vapeur ??Le Nil'', des Messageries imp\u00e9riales, du Pir\u00e9e pour les Dardanelles...\u00bb Dans les ann\u00e9es qui vont suivre, son intuition en bandouli\u00e8re et \u00abL'Iliade\u00bb sous le bras, l'amateur met au jour les ruines de Troie, de Myc\u00e8nes, d'Orchom\u00e8ne, de Tirynthe. Pas moins. Certes, il a une fameuse tendance \u00e0 saccager les sites - ce qui lui vaut un surnom: Heinrich l'Eventreur. Certes, de ses trouvailles il tire des conclusions aussi lyriques que d\u00e9mentes. N'emp\u00eache: cet homme sait o\u00f9 faire des trous.\nLes \u00e9rudits envisagent la ville de Troie sur les contreforts de Bournabachi? Lui cite Hom\u00e8re et creuse \u00e0 Hissarlik. Aid\u00e9 de son Ath\u00e9nienne de femme - Sophie Engastromenos, \u00e9pous\u00e9e sur photo, lui donnera deux enfants: Agamemnon et Andromaque! - il d\u00e9couvre les neuf niveaux de la cit\u00e9 mythique. Mieux: il d\u00e9terre de l'or. Des vases. Des coupes. Des tasses. Des boucles d'oreilles. Des bracelets. Des diad\u00e8mes. Des cha\u00eenettes. Et une foultitude d'objets - 8 750 - minuscules et du m\u00eame m\u00e9tal: anneaux, cylindres, cubes, prismes perfor\u00e9s, baguettes, \u00e9toiles. Schliemann coiffe d'un diad\u00e8me le chef de la jolie Sophie et la d\u00e9guise en belle H\u00e9l\u00e8ne. Pour lui, aucun doute: c'est le tr\u00e9sor de Priam. Il d\u00e9lire. Copieusement.\nRappelons que la bataille de Troie - si elle a eu lieu - remonte au xiiie si\u00e8cle avant J\u00e9sus-Christ. Que Hom\u00e8re - s'il a exist\u00e9 - chante sa geste au viiie. Que l'illustre anonyme qui a r\u00e9dig\u00e9 \u00abL'Iliade\u00bb aurait v\u00e9cu au vie. Quoi encore? Le meilleur: l'or de Schliemann, apr\u00e8s examen, daterait du IIIe mill\u00e9naire. C'est dire la valeur d'un tel butin.\nDOUBL\u00c9 PAR SAFVET PACHA\nLe 17 juin 1873, en douce, Heinrich et Sophie quittent le sol ottoman et voguent vers Ath\u00e8nes. L\u00e0, Schliemann montre sa vaisselle et ses pendentifs \u00e0 des scientifiques. Les Turcs se r\u00e9veillent alors, hurlent \u00e0 la spoliation et entament une proc\u00e9dure judiciaire. Dans un chapitre de ses M\u00e9moires intitul\u00e9 \u00abPerfidie ottomane\u00bb, Schliemann affirme que les \u00e9preuves qu'il a rencontr\u00e9es - les \u00e9boulements, le froid, le chaud \u00abet les serpents venimeux\u00bb - ne sont rien, au regard du comportement des autorit\u00e9s turques. En avril 1870, il n\u00e9gocie l'achat du champ de Hissarlik avec deux paysans du coin. Puis, avant de concr\u00e9tiser, il sollicite la \u00abpermission de fouiller\u00bb aupr\u00e8s de Safvet pacha, ministre de l'Instruction publique. Ce dernier le double et ach\u00e8te la parcelle de terrain. Schliemann: \u00abJe lui reprochai en des termes tr\u00e8s expressifs ce que sa conduite avait d'odieux et de mis\u00e9rable...\u00bb Apr\u00e8s les insultes d'usage, les deux hommes s'entendent pour \u00abpartager la moiti\u00e9\u00bb de ce que l'Allemand d\u00e9couvrira. Tope l\u00e0. Heinrich sort ses pelles. Mais, en mars 1872, un d\u00e9cret minist\u00e9riel lui interdit de quitter le territoire avec la moindre antiquit\u00e9. \u00abPar cette nouvelle ordonnance, la Sublime Porte avait enfreint notre convention... J'ai gard\u00e9 pour moi tous les objets de quelque int\u00e9r\u00eat... et je les ai sauv\u00e9s pour la science. Le monde civilis\u00e9 m'applaudira d'avoir agi ainsi.\u00bb\nLes tribunaux sont plus r\u00e9serv\u00e9s. Schliemann est condamn\u00e9 \u00e0 d\u00e9dommager le sultan. Un paquet: 50 000 francs-or. Il paie. Le tr\u00e9sor est \u00e0 lui. Du Louvre au British Museum, les gros mus\u00e9es lui font de l'oeil. Mais c'est \u00e0 Berlin et au temple des civilisations anciennes qu'il confiera le toutim: le Museum f\u00fcr Vor- und Fr\u00fchgeschichte. Fin du premier acte.\nPrintemps 1943. En r\u00e9ponse \u00e0 la \u00abguerre totale\u00bb d\u00e9cr\u00e9t\u00e9e par Goebbels, les bombardiers alli\u00e9s arrosent les toits de Berlin. Le ma\u00eetre du Propagandastaffel d\u00e9cide d'\u00e9vacuer les oeuvres d'art: oeuvres appartenant au patrimoine allemand, \u00e0 des particuliers; oeuvres vol\u00e9es \u00e0 travers l'Europe. Les tableaux, les bronzes, les meubles sont alors enterr\u00e9s dans des tunnels de mines. Ou dans les souterrains des ch\u00e2teaux de campagne. Tout ne va pas si loin. Le tr\u00e9sor de Troie est emball\u00e9 dans une caisse. Qui prend la direction du zoo de Berlin. Le zoo est domin\u00e9 par une tour de d\u00e9fense antia\u00e9rienne. On y entrepose la caisse, en sous-sol... Le 22 avril 1945, l'Arm\u00e9e rouge entre dans Berlin. Des heures et des jours de flammes. De fer. De d\u00e9luge. La tour s'\u00e9croule. Tout s'\u00e9croule... Entre le 8 mai 1945 et le 26 ao\u00fbt 1993, la version moscovite ne changera gu\u00e8re: \u00abLe tr\u00e9sor? Quel tr\u00e9sor?\u00bb C'est presque amusant. Presque.\nSeptembre 1991. Konstantin Akinsha et Grigori Kozlov publient dans \u00abARTnews\u00bb, le mensuel bas\u00e9 \u00e0 New York, des documents qui cognent. Des inventaires de la brigade du Comit\u00e9 des arts d\u00e9tach\u00e9e par le Conseil des commissaires du peuple. Des bordereaux de livraison de l'Arm\u00e9e rouge. Le destin r\u00e9cup\u00e8re son sc\u00e9nariste. \u00c7a repart...\n30 juin 1945. Un avion d\u00e9colle de Berlin. Destination: l'a\u00e9roport de Vnukovo, \u00e0 Moscou. Sept caisses \u00e0 l'int\u00e9rieur de la carlingue. Un homme ne les quitte pas des yeux: le major Kopas. Dans sa poche, deux feuilles de papier. Une liste contre-sign\u00e9e par le colonel Belokopitov, chef de la brigade du Comit\u00e9 des arts, par le g\u00e9n\u00e9ral Bokov, de la Ve arm\u00e9e sovi\u00e9tique, et par Kopas lui-m\u00eame. La liste \u00e9num\u00e8re des tableaux - Degas, le Greco, Goya, Monet, Courbet, etc. - et se termine par \u00abet trois bo\u00eetes...\u00bb. Les \u00abtrois bo\u00eetes\u00bb renvoient \u00e0 la seconde feuille, dat\u00e9e du 17 juin 1945 et paraph\u00e9e par trois majors: Drujinine, Volochine et Kopas. De quoi s'agit-il? D'un inventaire qui donne le contenu des bo\u00eetes: \u00abDes bijoux f\u00e9minins, des bols, des petits vases...\u00bb Qui pr\u00e9cise: \u00abCes valeurs ont \u00e9t\u00e9 r\u00e9cup\u00e9r\u00e9es \u00e0 la suite de fouilles effectu\u00e9es dans les ruines du zoo de Berlin...\u00bb Et qui l\u00e2che les grands noms: \u00abNous avons l\u00e0 le tr\u00e9sor de Troie (Schliemann), le tr\u00e9sor d'Eberswalde (vie si\u00e8cle avant J\u00e9sus-Christ), le tr\u00e9sor de Kottbus (ve si\u00e8cle apr\u00e8s J\u00e9sus-Christ) et, enfin, le tr\u00e9sor de Holm (xie si\u00e8cle apr\u00e8s J\u00e9sus-Christ)...\u00bb Les deux feuilles de papier r\u00e9sument la cargaison de l'avion.\nLe 9 juillet 1945, Kopas signe une d\u00e9charge stipulant que l'appareil s'est pos\u00e9 \u00e0 Vnukovo. Que des camions ont emport\u00e9 les caisses. Puis les ont livr\u00e9es au mus\u00e9e Pouchkine. Lequel devient la plaque tournante des oeuvres d'art \u00abramass\u00e9es\u00bb par la brigade. Nombre d'entre elles franchissent et refranchissent les colonnes de Pouchkine. Elles sont dispers\u00e9es vers d'autres mus\u00e9es, d'autres institutions \u00e0 travers le territoire sovi\u00e9tique. Mais l'or de Troie, lui, reste l\u00e0. Sur place. Le 1er septembre 1956, N. Eliasberg, conservateur en chef de Pouchkine, r\u00e9dige \u00e0 la main l'inventaire complet de \u00abl'ainsi nomm\u00e9 Grand Tr\u00e9sor de Troie\u00bb. Il figure sous l'appellation \u00abDS\u00bb (d\u00e9p\u00f4ts sp\u00e9ciaux). En clair, cela signifie: ce tr\u00e9sor n'existe pas.\nEn 1991, les deux limiers d' \u00abARTnews\u00bb - encore eux - r\u00e9v\u00e8lent l'existence des d\u00e9p\u00f4ts: Moscou, Zagorsk, Kiev, Leningrad, etc. Nikola\u00ef Gubenko, alors ministre de la Culture, ne peut que confirmer. Interrog\u00e9 sur la pr\u00e9sence du tr\u00e9sor, il se d\u00e9fausse: \u00abJe ne dirai ni oui ni non. Je n'en sais rien.\u00bb En octobre, \u00e0 l'issue d'une conf\u00e9rence de presse, il est harcel\u00e9 de questions par son auditoire: va-t-il restituer \u00e0 l'Allemagne les centaines de milliers d'oeuvres d'art emport\u00e9es par la brigade en 1945? Compte-t-il pr\u00e9senter des excuses \u00e0 ce pays? L'Ukrainien Gubenko devient blanc: \u00abLes Allemands ont bombard\u00e9 mon p\u00e8re et pendu ma m\u00e8re \u00e0 Odessa. Dois-je \u00e9galement m'excuser pour \u00e7a?\u00bb Un silence de qualit\u00e9 s'installe.\nNouveau coup de th\u00e9\u00e2tre: l'arri\u00e8re- petit-neveu de Schliemann, Ernst, d\u00e9barque \u00e0 Moscou. Il l\u00e2che une grenade: \u00abSi vous avez le tr\u00e9sor, gardez-le. Confiez-le \u00e0 l'Ermitage. Car les Prussiens, qui en avaient la responsabilit\u00e9, n'ont pas tenu leur promesse \u00e0 mon anc\u00eatre...\u00bb On le congratule. Vodka. Toasts. On rappelle que Heinrich, \u00e0 Saint-P\u00e9tersbourg, s'\u00e9tait fait naturaliser russe. On promet au visiteur que, si le tr\u00e9sor est localis\u00e9, il sera \u00able premier \u00e0 le voir\u00bb. Parfait. Mais, quelques jours plus tard, Ernst a chang\u00e9 d'avis: \u00abJe crois bien qu'il faut le rendre aux Turcs...\u00bb C'est le pataqu\u00e8s int\u00e9gral.\nUne situation d'actualit\u00e9. R\u00e9p\u00e9tons la formule compl\u00e8te d'Evgueni Sidorov: \u00abNous l'exposerons d'abord \u00e0 Moscou. Puis en Gr\u00e8ce, en Turquie, et ailleurs...\u00bb D'Ankara, le directeur des mus\u00e9es, Engin \u00d6zgen, s'\u00e9trangle: \u00abQui parle de l'exposer? Nous voulons le r\u00e9cup\u00e9rer!\u00bb Les Allemands embraient. Klaus Goldmann, du Museum f\u00fcr Vor- und Fr\u00fchgeschichte, et Werner Knopp, de la Fondation culturelle de Prusse, aboient en choeur: \u00abEt les 50 000 francs-or? Les Turcs n'ont aucun droit l\u00e0-dessus! Quant \u00e0 exposer un patrimoine sans la participation de son propri\u00e9taire l\u00e9gal, c'est du rarement vu!\u00bb Ce \u00e0 quoi Mikha\u00efl Svidko\u00ef, vice-ministre russe de la Culture, r\u00e9pond: \u00abLe pr\u00eater \u00e0 Berlin? Euh... Et, ensuite, sont-ils pr\u00eats \u00e0 nous le renvoyer?\u00bb La confiance r\u00e8gne.\n\u00abMAUVAIS ROMAN POLICIER\u00bb\nL'or de Troie est l'\u00e9l\u00e9ment spectaculaire qui illustre un contentieux - a priori - inarbitrable entre la Russie et l'Allemagne. D\u00e8s l'armistice, les Sovi\u00e9tiques \u00abnettoient\u00bb la zone qu'ils occupent. Ils d\u00e9montent les usines par milliers. Ils empaquettent les oeuvres d'art par centaines de milliers. \u00abD\u00e9dommagements de guerre\u00bb, dira Staline. Qui ne se soucie gu\u00e8re de la provenance du magot: le patrimoine allemand est m\u00e9lang\u00e9 \u00e0 des tableaux vol\u00e9s en France, en Pologne, aux Pays-Bas. D\u00e9contract\u00e9s, les mus\u00e9es - l'Ermitage en t\u00eate - exposent ces oeuvres. Peu de temps. La guerre froide les plonge dans le noir secret des d\u00e9p\u00f4ts... En 1955, l'URSS rend 750 toiles - des collections de Dresde - \u00e0 la RDA. On accompagne le cadeau d'une l\u00e9gende: les tableaux, rab\u00e2che la propagande, \u00abcroupissaient dans une grotte humide et mur\u00e9e\u00bb situ\u00e9e au coeur d'un ravin; gr\u00e2ce \u00e0 une carte cod\u00e9e, mais vite d\u00e9cod\u00e9e, \u00ables vaillants soldats de l'Arm\u00e9e rouge, au p\u00e9ril de leur vie, ont sauv\u00e9 ces chefs-d'oeuvre de l'humanit\u00e9\u00bb... Un commandant de la brigade, A. Rototaev, envoie une lettre indign\u00e9e aux journaux: \u00abC'est faux de bout en bout! Un mauvais roman policier!\u00bb Qu'importe. Chostakovitch consacre une symphonie aux \u00abh\u00e9ros\u00bb. Le peintre Volodine y va d'une huile...\nEn 1956, les Sovi\u00e9tiques envahissent la Hongrie et cherchent un appui des \u00abpays fr\u00e8res\u00bb. La RDA se d\u00e9voue et monnaie l'appui: 1,5 million d'objets d'art, plus l'autel de Pergame et 300 bo\u00eetes de mat\u00e9riel arch\u00e9ologique, qu'elle r\u00e9cup\u00e8re en 1957... Que reste-t-il, aujourd'hui, sur le sol de l'ex-empire? Trois-quatre cent mille oeuvres en souffrance dans les d\u00e9p\u00f4ts. \u00abSouffrance\u00bb est le mot: Zagorsk, qui abrite les archives du minist\u00e8re de la Culture, n'est pas, semble-t-il, un paradis de la conservation.\nDe leur c\u00f4t\u00e9, les Russes ont r\u00e9cup\u00e9r\u00e9 quoi? Un tableau par-ci. Une poign\u00e9e d'ic\u00f4nes par-l\u00e0. Rien. Trois fois rien. C'est \u00e0 se pincer quand on conna\u00eet le film: le 22 juin 1941, en envahissant l'Ukraine, les troupes de la Wehrmacht donnent le coup d'envoi \u00e0 un pillage unique dans les annales de l'art. Kiev, Kharkov, Odessa ouvrent la danse... En parall\u00e8le de l'op\u00e9ration Barbarossa, Gerhard Utikal, chef de l'organisation Rosenberg - fournisseur d'Adolf Hitler - supervise la mise \u00e0 sac de tout: les mus\u00e9es, les monast\u00e8res, les biblioth\u00e8ques, les palais, les maisons, les acad\u00e9mies. Tout. Il faut dire que, \u00e0 l'heure o\u00f9 les tanks arrivent, la sauvegarde des oeuvres n'est pas le souci premier. Et, quand \u00e7a l'est, les commissaires politiques s'en m\u00ealent. Ainsi Peterhof, le palais de Pierre le Grand. Les conservateurs emballent les tr\u00e9sors dans des caisses. Au moment d'\u00e9vacuer, ils se heurtent aux officiers du NKVD - l'anc\u00eatre du KGB. Qui les accusent de d\u00e9faitisme. De manque de confiance en l'Arm\u00e9e rouge. Les conservateurs sont \u00e0 deux doigts de se faire fusiller... Les Allemands n'auront qu'\u00e0 charger les caisses. Ils se donneront le mal d'arracher les parquets. De d\u00e9monter les portes. De d\u00e9couper les marbres. De mettre le feu. Les palais de Pavlovsk et de Pouchkino subiront le m\u00eame sort.\nUtikal est en concurrence avec du beau monde: G\u00f6ring, Himmler, la Wehrmacht, les Affaires \u00e9trang\u00e8res. Ils partagent une double priorit\u00e9. La premi\u00e8re: tableaux, ic\u00f4nes, bronzes, gobelins, porcelaines, etc. La seconde: d\u00e9truire. C'est une boucherie. D\u00e9valis\u00e9es, les maisons-mus\u00e9es de Tolsto\u00ef et de Tcha\u00efkovski (\u00e0 Iasna\u00efa-Poliana), de Tchekhov (\u00e0 Taganrog), de Rimski-Korsakov (\u00e0 Tikhvine), de Pouchkine (\u00e0 Mikha\u00eflovsk) sont transform\u00e9es en latrines. En \u00e9curies. En poulaillers. En garages. Et \u00abtermin\u00e9es\u00bb au lance-flamme et au mortier. Extraits du proc\u00e8s de Nuremberg: \u00abJour apr\u00e8s jour, durant vingt-six mois, les hitl\u00e9riens ras\u00e8rent la plus vieille ville russe, Smolensk...\u00bb Idem pour Novgorod. Idem pour Pskov. Des millions de livres anciens sont br\u00fbl\u00e9s. Ou mieux: \u00abA Kharkov, les occupants se servirent des manuscrits de la biblioth\u00e8que Korolenko pour paver une rue boueuse. Afin d'y faciliter la circulation des v\u00e9hicules motoris\u00e9s allemands...\u00bb\nJusqu'en ao\u00fbt 1944, jusqu'\u00e0 l'ultime seconde, l'organisation Rosenberg continue de vider Riga, Reval, Dorpat: les derni\u00e8res richesses culturelles du pays... Officiellement, \u00e0 la sortie de la guerre, les mus\u00e9es sovi\u00e9tiques comptabilisent leurs pertes: 564 723 (!) oeuvres d'art. Une estimation basse, ridicule: elle n'englobe que les institutions qui disposaient alors d'un inventaire. C'est le cas de Kiev: les oeuvres catalogu\u00e9es de Canaletto, Rembrandt, Rapha\u00ebl c\u00f4toyaient les ic\u00f4nes du xiiie si\u00e8cle qui figurent dans des livres. De ces tr\u00e9sors, l'Ukraine ne reverra rien.\nDU CAF\u00c9 CONTRE DES IC\u00d4NES\nEn 1991, Nikola\u00ef Gubenko annonce la cr\u00e9ation d'une commission form\u00e9e d'historiens, de conservateurs, d'agents du KGB. Le but: inventorier les pertes r\u00e9elles. \u00abNous sommes un peu las des demandes \u00e0 sens unique.\u00bb En 1993, Sidorov reprend le discours: \u00abLe fascisme allemand a d\u00e9truit des pans entiers de notre patrimoine. Le r\u00e8glement, donc, doit \u00eatre bilat\u00e9ral.\u00bb O\u00f9 est le probl\u00e8me? Il arrive. Le gros de ce que les nazis ont vol\u00e9 \u00e0 l'URSS a disparu dans la nature...\nL'Allemagne d'apr\u00e8s guerre. La mis\u00e8re de la population est totale; le march\u00e9 noir bat son plein. Contre des paquets de caf\u00e9, on tend des tableaux, des ic\u00f4nes. Garmisch Partenkirchen - la vill\u00e9giature des troupes alli\u00e9es - ressemble \u00e0 une salle des ventes... En 1946, huit galeries ouvrent \u00e0 Munich. Que proposent-elles? Des ic\u00f4nes. Rien que des ic\u00f4nes. L'ann\u00e9e suivante, le g\u00e9n\u00e9ral Clay suspend la redistribution \u00e0 \u00abcertains\u00bb pays spoli\u00e9s. La guerre froide se profile. Certes, les Etats-Unis ont rendu aux Sovi\u00e9tiques quelques belles pi\u00e8ces, comme la fontaine de Neptune - arrach\u00e9e au palais d'Et\u00e9 des tsars et retrouv\u00e9e \u00e0 Nuremberg. Mais on est loin du compte.\nNovembre 1945. Dans la campagne de Dillingen, en Bavi\u00e8re, les Am\u00e9ricains investissent le ch\u00e2teau de Hochstadt. Une caverne d'Ali Baba: c'est l\u00e0 que Rosenberg entreposait le meilleur - 1 815 caisses - des collections russes envoy\u00e9es par Utikal. 29 camions de 2,5 tonnes les emportent. Un m\u00e9mo du lieutenant Parkhurst les accompagne. Fin de l'histoire. Dans les archives am\u00e9ricaines, aucune trace du m\u00e9mo. Aucune trace de l'inventaire de d\u00e9chargement - c'\u00e9tait la r\u00e8gle - au \u00abcollecting point\u00bb de Munich. Aucune trace de restitution. Les camions sont-ils mont\u00e9s au ciel?\nDonnant, donnant, donc - mais entre qui et qui? Le 10 f\u00e9vrier 1993, Eltsine initie une cellule germano-russe d'\u00e9change d'informations. En juin, Sidorov la dissout. \u00ab\u00c7a n'a un sens que si le Parlement vote un d\u00e9cret sur l'ouverture des d\u00e9p\u00f4ts...\u00bb Les \u00e9v\u00e9nements d'octobre ont balay\u00e9 le Parlement. Sur le tr\u00e9sor de Troie, d\u00e9j\u00e0, Sidorov ne r\u00e9pond plus. Ses derniers mots: \u00abNous l'exposerons d'ici \u00e0 deux ans.\u00bb La direction du mus\u00e9e Pouchkine l'a aussit\u00f4t corrig\u00e9: \u00abPas avant plusieurs ann\u00e9es.\u00bb Au point o\u00f9 on en est...\nINFOGRAPHIE: PRIAM ET FILS; NEUF FOIS TROIE", "url": "https://www.lexpress.fr/informations/l-incroyable-odyssee-du-tresor-de-troie_605865.html"}, {"title": "Football: op\u00e9ration Pieds propres", "text": "Apr\u00e8s \u00abMani pulite\u00bb, un \u00abpetit juge\u00bb secoue \u00e0 nouveau la p\u00e9ninsule. Objectif: nettoyer le championnat. Fraude fiscale, corruption, mais surtout transferts de \u00abjoueurs fant\u00f4mes\u00bb... Il y a de quoi faire.\nLa vieille Fiat 500 rouge se faufile dans les embouteillages de Turin. Au volant, Gian Giacomo Sandrelli. Depuis le d\u00e9but d'octobre, le nom de cet homme est r\u00e9guli\u00e8rement cit\u00e9 dans la presse italienne; de temps en temps, on l'aper\u00e7oit \u00e0 la t\u00e9l\u00e9. On remarque surtout ses bretelles, qu'il avoue choisir, chaque matin, avec le plus grand soin. On le dit riche et maniant \u00e0 la perfection le dialecte turinois, qu'on peut encore entendre dans les quartiers populaires de la capitale du Pi\u00e9mont. Il est substitut du procureur de la R\u00e9publique et refuse toute interview.\nCe qui ne l'emp\u00eache pas, \u00e0 45 ans, d'\u00eatre connu, reconnu. Craint et menac\u00e9 aussi. Parce qu'il a d\u00e9sormais la charge d'une belle et grande affaire, dans cette Italie qui, depuis si longtemps, s'\u00e9tait habitu\u00e9e au \u00abmalgoverno\u00bb, un syst\u00e8me politique fond\u00e9 sur la corruption, l'escroquerie, la \u00abcombinazione\u00bb... Cette belle et grande affaire d\u00e9busqu\u00e9e par Sandrelli, la presse de Rome, de Turin ou de Milan l'a d'abord appel\u00e9e \u00abCalciopoli\u00bb, avant de pr\u00e9f\u00e9rer d\u00e9finitivement \u00abPiedi puliti\u00bb (Pieds propres). Elle vient tout simplement de porter \u00e0 la connaissance d'un public italien \u00e9bahi que pas moins de 654 footballeurs \u00abfant\u00f4mes\u00bb op\u00e9raient dans les diff\u00e9rents championnats du pays! \u00abSandrelli est l'un de ces juges qui ont d\u00e9clench\u00e9 la guerre civile institutionnelle, explique Sergio Romano, un ancien diplomate reconverti dans le journalisme. Avec l'aide des r\u00e9formateurs, ils veulent faire exploser les repr\u00e9sentants du vieux syst\u00e8me politique qui se complaisaient dans la corruption.\u00bb\nCOMPTES ALAMBIQU\u00c9S\nLe 12 f\u00e9vrier 1992, le juge Antonio Di Pietro avait lanc\u00e9, de son bureau de Milan, l'op\u00e9ration \u00abMani pulite\u00bb (Mains propres) en mettant au jour malversations, d\u00e9tournements de fonds, jongleries financi\u00e8res compromettant aussi bien des hommes politiques en vue que de riches et c\u00e9l\u00e8bres industriels de tout le pays. A ce jour, treize d'entre eux (dont Raul Gardini, l'ancien patron du groupe Ferruzzi) se sont suicid\u00e9s. Au d\u00e9but de septembre, Di Pietro, qui poursuit ses investigations, demande \u00e0 Sandrelli des pr\u00e9cisions sur la faillite d'une entreprise appartenant \u00e0 une personnalit\u00e9 de Turin; Gian Mauro Borsano, 47 ans, \u00e9diteur, marchand de biens immobiliers, propri\u00e9taire de soci\u00e9t\u00e9s de services, d\u00e9put\u00e9 PSI (Parti socialiste), ami proche de Bettino Craxi (ancien secr\u00e9taire du Parti socialiste, lui-m\u00eame cit\u00e9 dans Mani pulite)... et, de mars 1989 \u00e0 f\u00e9vrier 1993, pr\u00e9sident du c\u00e9l\u00e8bre club de football AS Torino.\nVoil\u00e0 donc Sandrelli plong\u00e9 dans les comptes pour le moins alambiqu\u00e9s des soci\u00e9t\u00e9s de Borsano. Il y d\u00e9couvre des bizarreries. Celle-ci, notamment: une ligne \u00e9trange sur le transfert d'un joueur de 14 ans, Alessandro Palestro, en octobre 1991. Sandrelli se vante de ne rien conna\u00eetre au football, ce sport qui aide \u00e0 vivre et fait r\u00eaver 80% des Italiens. Mais ses proches collaborateurs affirment qu'il a la t\u00e9nacit\u00e9 et la combativit\u00e9 d'un dogue. Qui ne l\u00e2che jamais sa proie.\nSurtout celle-l\u00e0. Car, mine de rien, cet homme qui ne sait se servir ni d'une machine \u00e0 \u00e9crire ni d'un ordinateur, qui r\u00e9dige lui-m\u00eame proc\u00e8s-verbaux et d\u00e9positions, est conscient que sa curiosit\u00e9 risque tout simplement de faire exploser le \u00abcalcio\u00bb, ce football italien dont l'histoire foisonne de mythes et l\u00e9gendes. La Squadra azzura (\u00e9quipe nationale) ne pr\u00e9sente-\nt-elle pas un palmar\u00e8s plus \u00e9tincelant que celui du Br\u00e9sil, avec 3 victoires (1934, 1938 et 1982) et une finale (1970) en coupe du monde? Les clubs italiens n'ont-ils pas remport\u00e9, depuis 1956, 20 coupes d'Europe (dont 7 pour le seul Milan AC) et 5 coupes intercontinentales?\nBien s\u00fbr, les ann\u00e9es pass\u00e9es, ce \u00abcalcio\u00bb miraculeux s'\u00e9tait aussi illustr\u00e9 avec deux beaux scandales: en mai 1980, le \u00abtotonero\u00bb (paris clandestins et matchs arrang\u00e9s) entra\u00eene la suspension de 35 joueurs (dont l'international Paolo Rossi) et la r\u00e9trogradation de quatre clubs (dont le Milan AC); en ao\u00fbt 1986, une cinquantaine de personnes (joueurs, pr\u00e9sidents, entra\u00eeneurs, arbitres) et 25 clubs plongent dans une nouvelle affaire de totonero, o\u00f9 l'on \u00e9voque \u00e9galement la Camorra napolitaine et le trafic de drogue. A l'\u00e9poque, le pr\u00e9sident de la commission disciplinaire de la f\u00e9d\u00e9ration, Francesco d'Alessio, affirme: \u00abNous sommes face \u00e0 un v\u00e9ritable oc\u00e9an de corruption.\u00bb On n'a pas oubli\u00e9 non plus que, l'\u00e9t\u00e9 dernier, les pr\u00e9sidents de Naples et de l'AS Roma, Corrado Ferlaino et Giuseppe Ciarrapico, ont \u00e9t\u00e9 jet\u00e9s en prison pour de banales magouilles. Mais, cette fois, c'est le bouquet. Au point qu'au si\u00e8ge de la F\u00e9d\u00e9ration italienne de football, \u00e0 Rome, on vous le jure \u00e0 voix basse: \u00abCes scandales n'\u00e9taient pas grand-chose par rapport \u00e0 ce que le juge Sandrelli va r\u00e9v\u00e9ler...\u00bb Et qu'Emilio Martini, jeune journaliste supporter de la Lazio de Rome, s'interroge: \u00abComment le football italien va-t-il emp\u00eacher l'explosion? Ils sont tous impliqu\u00e9s: pr\u00e9sidents, joueurs, managers. Ils vont tous plonger.\u00bb\nTout cela parce qu'un \u00abpetit juge\u00bb\n\u00e0 bretelles n'a d'abord pas compris\ncomment Alessandro Palestro, un gamin de 14 ans, avait pu \u00eatre transf\u00e9r\u00e9 de l'AS Torino \u00e0 Venise, un club de deuxi\u00e8me division, pour la somme astronomique de 1,14 milliard de lires (environ 3,5 millions de francs)... Et, surtout, parce qu'il a vite fini par comprendre! En fait, Venise voulait acheter \u00e0 l'AS Torino le milieu de terrain Francesco Romano. Prix de vente annonc\u00e9 par Borsano: 1,8 milliard de lires (environ 6 millions de francs). Mais la Ligue professionnelle, selon des crit\u00e8res sportifs, corrige le prix de Romano et le ram\u00e8ne \u00e0 660 millions de lires (environ 2,2 millions de francs). Gian Mauro Borsano n'a que faire de cette d\u00e9cision et maintient le prix du milieu de terrain. Simplement, pour r\u00e9aliser l'op\u00e9ration, il met au point un coup de g\u00e9nie: Venise peut acheter Romano pour 660 millions de lires \u00e0 la seule condition que ce club acqui\u00e8re \u00e9galement le jeune gardien de but, Alessandro Palestro, dont le talent est tellement prometteur qu'il vaut d\u00e9j\u00e0 1,14 milliard de lires! L'affaire est conclue. Deux probl\u00e8mes: d'abord, Gian Giacomo Sandrelli sait compter et voit imm\u00e9diatement que le total des deux transferts repr\u00e9sente le montant demand\u00e9, dans un premier temps, pour le seul Romano. Ensuite, il d\u00e9couvre que Palestro a seulement pass\u00e9 les tests (sans r\u00e9sultat probant) pour jouer au football, qu'il est le fils d'une des secr\u00e9taires de l'AS Torino et qu'\u00e0 l'\u00e9poque de son \u00abtransfert\u00bb (octobre 1991) il vivait avec son p\u00e8re en Belgique...\nPoursuivant son enqu\u00eate dans les locaux de l'AS Torino, le juge Sandrelli retrouve le club pi\u00e9montais, pr\u00e9sid\u00e9 par Gian Mauro Borsano, au coeur d'autres affaires \u00e9tranges: \u00e0 ce jour, il a d\u00e9nombr\u00e9 pas moins de huit transferts douteux (Romano, Lentini, Dino Baggio, Aguilera, Saralegui, Pacione, Francescoli, qui joua \u00e0 Marseille, et Scifo, aujourd'hui \u00e0 Monaco). Ce qui l'a conduit \u00e0 effectuer des perquisitions chez les joueurs, mais aussi aux si\u00e8ges de club (Juventus Turin, Milan AC, Inter Milan, G\u00eanes, Venise et Cosenza), chez trois managers et m\u00eame dans les bureaux de la Ligue professionnelle! Commentaire lapidaire de Sandrelli: \u00abNous avons, aujourd'hui, suffisamment d'\u00e9l\u00e9ments pour les envoyer tous au tribunal.\u00bb Et le \u00abpetit juge\u00bb de d\u00e9coder la meilleure fa\u00e7on, selon les pr\u00e9sidents de club, de dribbler ill\u00e9galement le fisc en quatre le\u00e7ons. 1. Le joueur fant\u00f4me (comme Palestro \u00e0 l'AS Torino): \u00abIl y a 654 fant\u00f4mes r\u00e9partis dans les trois divisions professionnelles, et la Ligue a parfaitement connaissance de tous ces cas\u00bb, avoue Maurizio Samparini, le pr\u00e9sident de Venise. 2. La copropri\u00e9t\u00e9 (pour d\u00e9jouer la loi f\u00e9d\u00e9rale, qui impose la cession d\u00e9finitive d'un joueur \u00e0 un prix fix\u00e9 selon des crit\u00e8res sportifs). 3. Le triangle (un joueur passe d'un club A \u00e0 un club B, avec la clause qu'il sera vendu \u00e0 un club C la saison suivante; A et B se partageant une prime de \u00ablocation\u00bb lorsque le transfert est d\u00e9finitif). 4. Le compte gonfl\u00e9 (dans le bilan comptable, l'acquisition d'un joueur est d\u00e9clar\u00e9e pour une somme plus \u00e9lev\u00e9e que celle qui a \u00e9t\u00e9 v\u00e9ritablement pay\u00e9e).\nLa semaine pass\u00e9e, le juge Sandrelli en est ainsi venu \u00e0 s'int\u00e9resser \u00e0 deux personnalit\u00e9s du \u00abcalcio\u00bb: Luciano Moggi, ex-directeur g\u00e9n\u00e9ral de l'AS Torino et \u00e0 pr\u00e9sent dirigeant de l'AS Roma, et Antonio Caliendo, un ancien manager; et \u00e0 un autre club de premi\u00e8re division: Avellino. D'autres risquent d'\u00eatre bient\u00f4t l'objet de ses investigations: le mensuel \u00abEspansione\u00bb r\u00e9v\u00e8le ainsi que les comptes de 80% des clubs italiens sont dans le rouge. Sandrelli a \u00e9galement fait savoir qu'il \u00e9tudierait avec une attention toute particuli\u00e8re les finances du Milan AC et de la Juventus Turin, les deux plus prestigieuses \u00e9quipes du \u00abcalcio\u00bb, propri\u00e9t\u00e9s l'une de Silvio Berlusconi, l'autre de Giovanni Agnelli. Les deux hommes ont d'ailleurs confi\u00e9 \u00e0 des proches qu'ils pourraient, dans les prochains mois, se retirer du football. A Rome, on murmure que la grande lessive est pour bient\u00f4t: on s'est d'abord lav\u00e9 les mains; maintenant, les pieds. Laconique, le pr\u00e9sident de la F\u00e9d\u00e9ration italienne de football, Antonio Matarrese, conclut simplement: \u00abLa f\u00eate est finie. Le calcio n'est plus une \u00eele heureuse au milieu de la temp\u00eate qui secoue l'Italie.\u00bb\nPHOTOS: Gian Mauro Borsano, ancien pr\u00e9sident du Torino.\nCi-dessous, Francesco Romano, dont le transfert a d\u00e9clench\u00e9 le scandale.Gian Giacomo Sandrelli, le \u00abpetit juge\u00bb \u00e0 bretelles.De gauche \u00e0 droite, Lentini, Scifo\net Francescoli. Trois transferts douteux.\nLES MILLIARDS DU CALCIO\nLE PLUS GROS BUDGET\n350 millions de francs: Milan AC (Marseille: 300, PSG: 250).\nLES PLUS GROS TRANSFERTS\n170 millions: Gian Luigi Lentini (de l'AS Torino au Milan AC, en juillet).\n135 millions: Gian Lucca Vialli (de G\u00eanes \u00e0 la Juventus, en juillet).\nLES PLUS GROS SALAIRES\n2 millions de francs par mois: Marco Van Basten\n(Milan AC).\n1,5 million: Jean-Pierre Papin (Milan AC).\nUN PUBLIC EN OR\n70 000 abonn\u00e9s aux matchs du Milan AC (pour 90 000 places au stade San Siro), soit quatre fois plus qu'\u00e0 Marseille.\nDES PARIS TR\u00c8S PAYANTS\nLe Totocalcio (loterie sur les r\u00e9sultats du championnat) alimente les caisses des clubs, mais fait vivre aussi de nombreuses f\u00e9d\u00e9rations sportives.", "url": "https://www.lexpress.fr/informations/football-operation-pieds-propres_605860.html"}, {"title": "Angkor: le mus\u00e9e des voleurs", "text": "Le site khmer est la proie des pillards. Pour \u00e9pingler les trafiquants et t\u00e9moigner de la m\u00e9moire d'un peuple, un livre recense les plus belles oeuvres disparues.\nCent chefs-d'oeuvre. Cent sculptures sublimes. Des bouddhas, des d\u00e9esses, des rois, des danseuses. Souvent, les visages aux yeux mi-clos semblent perdus dans une m\u00e9ditation mill\u00e9naire. Le corps, quand il existe encore, longiligne, \u00e9l\u00e9gant, est tout pr\u00eat \u00e0 esquisser un pas de danse. Ces beaut\u00e9s viennent d'Angkor, qui fut la capitale de l'Empire khmer du viie au xiiie si\u00e8cle. Arrach\u00e9es, sci\u00e9es, vol\u00e9es. On commence \u00e0 les voir r\u00e9appara\u00eetre sur le march\u00e9 de l'art. Un scandale.\nLe Conseil international des mus\u00e9es (Icom), cr\u00e9\u00e9 pr\u00e8s l'Unesco en 1946 pour aider les conservateurs et les sp\u00e9cialistes du monde de l'art, a d\u00e9cid\u00e9 de frapper un grand coup. Avec les responsables de l'Ecole fran\u00e7aise d'Extr\u00eame-Orient (Efeo), l'Icom vient de publier un petit livre o\u00f9 sont d\u00e9crits les plus beaux produits du pillage de ce site fabuleux. \u00abIl n'y a pas que l'incurie des hommes et la violence clandestine de la vie v\u00e9g\u00e9tale qui mettent Angkor en p\u00e9ril! s'exclame le roi Norodom Sihanouk, dans la pr\u00e9face du catalogue. Il y a surtout les vols commis par les trafiquants.\u00bb Et il implore: \u00abPuisse ce d\u00e9solant spectacle inciter tout le monde \u00e0 ne pas en rester \u00e0 l'expression des regrets et de la tristesse!\u00bb\nIl sait bien que son peuple, traumatis\u00e9 par les Khmers rouges, puis par l'occupation vietnamienne, a terriblement souffert de la folie meurtri\u00e8re des uns, de l'app\u00e9tit de pouvoir des autres. Le pays, d\u00e9sorganis\u00e9, a vu alors partir ceux des cadres qui craignaient d'\u00eatre, \u00e0 leur tour, ex\u00e9cut\u00e9s. La pauvret\u00e9 a entra\u00een\u00e9 l'abandon des monuments, le vandalisme, la destruction. Les Khmers rouges \u00e9changeaient les statues des gracieuses apsaras contre des sacs de sel. Les Vietnamiens en rapportaient dans leurs bagages pour faire fortune, \u00e0 leur retour \u00e0 Saigon. Les paysans troquaient une t\u00eate de gr\u00e8s vieille de mille ans contre un bol de riz. Parfois, des commanditaires peu scrupuleux chargent des mercenaires de leur fournir, d\u00e9tach\u00e9es au burin, des pi\u00e8ces uniques. Or, les amateurs ne semblent pas tr\u00e8s soucieux de l'origine de leurs achats. Les mus\u00e9es de province, comme celui de Battambang, ont \u00e9t\u00e9 d\u00e9valis\u00e9s. Pendant la guerre, le D\u00e9p\u00f4t de la conservation d'Angkor (le mus\u00e9e du site) a \u00e9t\u00e9 vid\u00e9, transform\u00e9 en \u00e9table, puis en cantonnement militaire. Certaines pi\u00e8ces, bris\u00e9es, concass\u00e9es, ont \u00e9t\u00e9 dispers\u00e9es dans la campagne. Une fois que le mus\u00e9e a \u00e9t\u00e9 restaur\u00e9, les voleurs en ont retrouv\u00e9 le chemin. Le catalogue publi\u00e9 par l'Icom ne contient que 100 pi\u00e8ces. On aurait pu en pr\u00e9senter cinq ou m\u00eame dix fois plus. Bruno Dagens, professeur d'art et d'arch\u00e9ologie de l'Asie du Sud \u00e0 Paris III, qui s'est occup\u00e9 du D\u00e9p\u00f4t de la conservation d'Angkor jusqu'en 1970, connaissait bien les quelque 5 000 statues qui y \u00e9taient entrepos\u00e9es. Quand il y retourne en 1990, il en manque environ 1 500. Sans compter ce qui a \u00e9t\u00e9 enlev\u00e9 des socles, pr\u00e9lev\u00e9 sur les bas-reliefs dans les palais et dans les temples. Dagens a choisi, pour le livret de l'Icom, les pi\u00e8ces dont l'Efeo poss\u00e9dait de bonnes photos et l'assurance que - dans leur h\u00e2te - les voleurs n'avaient pas fracass\u00e9 les statues en mille morceaux.\nLa brochure, bilingue, est destin\u00e9e en priorit\u00e9 aux douaniers et aux policiers des 180 pays affili\u00e9s \u00e0 Interpol. L'Icom a aussi organis\u00e9 des ateliers de formation pour autorit\u00e9s et agents de s\u00e9curit\u00e9 en Asie du Sud-Est, en Europe de l'Est, en Tanzanie, pour 17 pays africains, et bient\u00f4t en Am\u00e9rique latine. Mais le catalogue vise \u00e9galement les marchands. Car il y avait, disent par euph\u00e9misme les experts de l'Unesco, \u00abun certain laisser-aller sur certains march\u00e9s\u00bb. En 1988, deux statues de Visnu, mises en vente chez Sotheby's, avaient \u00e9t\u00e9 reconnues par un conservateur. En 1992, \u00e0 la Biennale des antiquaires, \u00e0 Paris, Interpol avait discr\u00e8tement retir\u00e9 d'un stand une t\u00eate \u00e0 quatre visages - coup\u00e9e en deux pour se vendre plus facilement - qui provenait ill\u00e9galement de Kohker, au nord d'Angkor.\n\u00abLa situation empire depuis dix ans, s'\u00e9crie Elizabeth des Portes, la jeune et combative secr\u00e9taire g\u00e9n\u00e9rale de l'Icom, car les biens culturels deviennent monnaie d'\u00e9change, enjeux, et m\u00eame otages!\u00bb Le vol des oeuvres d'art devient un moyen d'effacer la m\u00e9moire d'un peuple. La Convention sur la protection du patrimoine culturel (que la France n'a pas ratifi\u00e9e) et le code de d\u00e9ontologie professionnelle, publi\u00e9 en 1986, n'ont pas suffi \u00e0 endiguer la fr\u00e9n\u00e9sie des voleurs. L'Unesco vient donc de pr\u00e9parer une convention sur le vol ou l'exportation illicite d'objets culturels. Si cette convention est adopt\u00e9e, les acheteurs ne seront plus pr\u00e9sum\u00e9s \u00abde bonne foi\u00bb. Ils devront prouver qu'ils se sont assur\u00e9s que l'objet n'a pas \u00e9t\u00e9 vol\u00e9. De quoi faire r\u00e9fl\u00e9chir, en particulier, les amateurs d'art khmer.", "url": "https://www.lexpress.fr/informations/angkor-le-musee-des-voleurs_605858.html"}, {"title": "La jeune garde du Kremlin", "text": "Le scrutin de d\u00e9cembre devrait permettre de signer enfin le v\u00e9ritable acte de d\u00e9c\u00e8s du r\u00e9gime sovi\u00e9tique. Nouvelles institutions mais surtout nouvelles t\u00eates. Voici les hommes qui vont compter.\nL'ordre r\u00e8gne, d\u00e9sormais, \u00e0 Moscou. En apparence, le drame du 4 octobre a permis au pr\u00e9sident Boris Eltsine de se d\u00e9barrasser, d'un coup, de son opposition - leaders en prison, partis suspendus, journaux interdits - et de pr\u00e9parer les \u00e9lections du 12 d\u00e9cembre. Pour mieux r\u00e9gner ensuite, sans partage, sur la Russie nouvelle. Impression trompeuse: \u00e0 l'occasion du scrutin de la mi-d\u00e9cembre, ce pays va vivre sa plus importante mutation depuis la fin de l'URSS.\nD'abord, les \u00e9lecteurs ent\u00e9rineront par r\u00e9f\u00e9rendum, ce jour-l\u00e0, une nouvelle Constitution. Apr\u00e8s deux ans de lutte politique et de paralysie institutionnelle, le \u00abpouvoir d'Etat\u00bb cessera d'\u00eatre officiellement exerc\u00e9 par les soviets. Un pouvoir pr\u00e9sidentiel s'instaurera, mod\u00e9r\u00e9 par des assembl\u00e9es f\u00e9d\u00e9rales et r\u00e9gionales, aux comp\u00e9tences limit\u00e9es: budget, imp\u00f4ts, propri\u00e9t\u00e9, etc. Le texte d\u00e9finitif de la Loi fondamentale doit \u00eatre publi\u00e9 le 10 novembre. Son approbation, un mois plus tard, repr\u00e9sentera le v\u00e9ritable acte de d\u00e9c\u00e8s du r\u00e9gime sovi\u00e9tique.\nMais les \u00e9lecteurs ne se contenteront pas de donner \u00e0 la Russie, au soir du 12 d\u00e9cembre, un nouveau visage institutionnel. Dans beaucoup de provinces, ils auront \u00e0 \u00e9lire leurs nouveaux organes repr\u00e9sentatifs locaux (les r\u00e9gions r\u00e9calcitrantes auront jusqu'en mars 1994 pour op\u00e9rer ce lifting crucial). Et ils \u00e9liront leurs d\u00e9put\u00e9s f\u00e9d\u00e9raux: 450 d\u00e9put\u00e9s pour la chambre basse (Douma) et 180 repr\u00e9sentants pour la chambre haute (Conseil de la f\u00e9d\u00e9ration). S'il est encore impossible d'imaginer quel sera le profil du nouveau d\u00e9put\u00e9 russe, une chose est s\u00fbre: la plupart seront des nouveaux venus sur la sc\u00e8ne politique.\nLe lancement de la campagne \u00e9lectorale montre bien que le renouvellement en profondeur de la classe politique russe n'est pas une utopie. Une g\u00e9n\u00e9ration chasse l'autre, en effet. Trois hommes se d\u00e9tachent dans la course au futur pouvoir:\nEgor Ga\u00efdar, 37 ans, premier vice-Premier ministre, \u00e9conomiste lib\u00e9ral appr\u00e9ci\u00e9 des Occidentaux, qui emm\u00e8nera la liste Choix de la Russie, donn\u00e9e gagnante, et soutenue par le pr\u00e9sident;\nSergue\u00ef Chakhra\u00ef, 37 ans, autre proche d'Eltsine, juriste, chef du Parti de l'unit\u00e9 et de l'entente russe, moins radical dans ses propositions de r\u00e9formes, et plus proche des aspirations r\u00e9gionales;\nGrigori Iavlinski, 41 ans, \u00e9conomiste brillant, ambitieux, pouss\u00e9 par quelques milieux d\u00e9mocrates moscovites, et qui ne cache pas son intention de se pr\u00e9senter \u00e0 la prochaine pr\u00e9sidentielle.\nA l'exception de quelques personnalit\u00e9s, comme le maire de Saint-P\u00e9tersbourg, Anatoli Sobtchak, ou l'actuel Premier ministre, Viktor Tchernomyrdine, les \u00abquadras\u00bb vont saisir les r\u00eanes de la Russie. Loin des pesanteurs, des nostalgies, voire des dissidences. L\u00e9nine, Staline, connais pas! Du nationaliste Sergue\u00ef Babourine (34 ans) au d\u00e9mocrate Iouri Boldyrev (33 ans), tous ces jeunes gens \u00e9taient en culotte courte lors du limogeage de Khrouchtchev, et terminaient leurs \u00e9tudes quand Gorbatchev si\u00e9geait d\u00e9j\u00e0 au bureau politique du PCUS.\nBoris Eltsine, l'ancien apparatchik de Sverdlovsk converti, sur le tard, aux vertus d\u00e9mocratiques, vient de r\u00e9affirmer sa volont\u00e9 de proc\u00e9der \u00e0 une \u00e9lection pr\u00e9sidentielle anticip\u00e9e le 12 juin 1994. En pr\u00e9cisant qu'il n'avait pas encore choisi de briguer ou non un deuxi\u00e8me mandat. Chacun, \u00e0 Moscou, a souri. Et si le \u00abvieux\u00bb Boris, rassur\u00e9 sur sa succession, avait r\u00e9ellement envie de passer la main?\nPHOTOS: Egor Ga\u00efdar. Sergue\u00ef Chakhra\u00ef. Grigori Iavlinski.", "url": "https://www.lexpress.fr/informations/la-jeune-garde-du-kremlin_605853.html"}, {"title": "VIE PRIV\u00c9E DU MAR\u00c9CHAL DE RICHELIEU", "text": "La Palatine, qui s'y connaissait en hommes, le d\u00e9crivait \u00abgnome archid\u00e9bauch\u00e9, faux, fourbe et avec cela ambitieux comme le diable\u00bb. Pour le pr\u00e9sident H\u00e9nault, il fut \u00abl'homme \u00e0 bonnes fortunes du si\u00e8cle\u00bb. Les M\u00e9moires que voici sont apocryphes, oeuvre solidement document\u00e9e d'un \u00abn\u00e8gre\u00bb talentueux. Le \u00abvaurien\u00bb n'aurait pas fait mieux que cette petite merveille.\npr\u00e9face et notes de Benedr\u00e9face et notes de Benedetta Craveri. Desjonqu\u00e8res, 190 p., 110 F..", "url": "https://www.lexpress.fr/informations/vie-privee-du-marechal-de-richelieu_605846.html"}, {"title": "LE MONDE D'ELLA", "text": "Moscou, 1930. Turkestan, 1932. Mandchourie, 1934. Cachemire, 1935... Ella Maillart a voyag\u00e9 d'abord \u00abpour se r\u00e9jouir des diff\u00e9rences\u00bb, puis \u00abpour se f\u00e9liciter des ressem-blances\u00bb. \u00abLorsque le coeur parle, son langage est le m\u00eame sous toutes les latitudes\u00bb. A 90 ans, \u00abKini\u00bb a toujours cette \u00abrage\u00bb qui l'a pouss\u00e9e \u00e0 d\u00e9couvrir d'autres contr\u00e9es, de l'Asie centrale, notamment. Celle qui \u00e9crivit: \u00abJe sens que Paris n'est rien, ni la France, ni l'Europe, ni les Blancs. Une seule chose compte, c'est l'engrenage magnifique qui s'appelle le monde\u00bb, a racont\u00e9 ses p\u00e9riples dans \u00abParmi la jeunesse russe. De Moscou au Caucase\u00bb (1932), \u00abOasis interdites\u00bb, r\u00e9dig\u00e9 au Liban, en 1936, \u00abLoin des gens qui parlent pour ne rien dire\u00bb, \u00abLa Vagabonde des mers\u00bb ou encore \u00abTi Puss ou l'Inde avec ma chatte\u00bb. Elle a \u00e9galement fix\u00e9 ses errances sur quelque 15 000 images, de purs constats aujourd'hui en d\u00e9p\u00f4t au mus\u00e9e de l'Elys\u00e9e, \u00e0 Lausanne. Le Centre culturel suisse rend hommage \u00e0 l'aventuri\u00e8re que Paul Morand voyait d\u00e9barquer \u00ab\u00eatre informe, aux l\u00e8vres gerc\u00e9es, sans couleur, au regard vague, ayant presque d\u00e9sappris de parler, cherchant ses mots comme dans le dictionnaire\u00bb. Une Ella \u00e9mergeant \u00e0 la surface de la civilisation.\nCentre culturel suisse, 38, rue des Francs-Bourgeois, Paris-IIIe. 42-71-44-50. Jusqu'au 19 d\u00e9-cembre.\n.", "url": "https://www.lexpress.fr/informations/le-monde-d-ella_605841.html"}, {"title": "COPP\u00c9LIA,", "text": "Relook\u00e9 par l'impertinente Maguy pour le Lyon Op\u00e9ra Ballet, le vieux tube du p\u00e8re Saint-L\u00e9on retrouve une nouvelle jeunesse. Les HLM remplacent la maisonnette de Swanilda et les bottes rouges c\u00e8dent le pas aux baskets. Excellent d\u00e9cor film\u00e9, jolies citations chor\u00e9graphiques, ing\u00e9nieux synchronisme pass\u00e9-pr\u00e9sent. En prime, la p\u00eache des danseurs et le tour de force de l'architecte Jean Nouvel.\nOp\u00e9ra de Lyon. (16) 72-00-\n45-45. Jusqu'au 7 novembre.", "url": "https://www.lexpress.fr/informations/coppelia_605839.html"}, {"title": "MARILYN HORNE et MARGARET PRICE", "text": "Attention, divas! La Horne, qui vient de faire ses adieux \u00e0 Covent Garden, s'offre, en digestif, un concert parisien avec des airs de Haendel et Vivaldi. Price la Galloise pr\u00e9f\u00e8re les lieder de Schumann et vous offre un disque compact pour l'achat d'une place plein tarif (400 et 500 F).\nSalle Gaveau, Paris-VIIIe. 49-53-05-07. Le 5 novembre, Horne; le 8, Price.", "url": "https://www.lexpress.fr/informations/marilyn-horne-et-margaret-price_605834.html"}, {"title": "LE NOMBRIL DU MONDE,", "text": "Bajou se croit le nombril du monde. Il est au moins celui de Tunis. Gras, riche, pernicieux, arriviste, donc tra\u00eetre, ce cousin machiav\u00e9lique d'Oliver Hardy occupe en largeur et en longueur (2 h 25) une imposante fresque qui prend ses racines dans la Tunisie des ann\u00e9es 20, et court du protectorat \u00e0 l'ind\u00e9pendance. A travers ce r\u00f4le en or que Michel Boujenah endosse \u00e0 ravir, souffl\u00e9, grimm\u00e9, Ariel Zeitoun (\u00abSouvenirs, souvenirs\u00bb) se veut t\u00e9moin de l'Histoire; celle des juifs pieds-noirs, celle des femmes bafou\u00e9es, celle d'un pays en lutte. Le coup de nostalgo est un peu trop laborieux, consciencieux, mais on s'attache au personnage de Boujenah-Bajou, tendre ripou, entour\u00e9 d'excellents seconds r\u00f4les: Thomas Langmann, Delphine Forrest, Marie-Jos\u00e9 Nat.", "url": "https://www.lexpress.fr/informations/le-nombril-du-monde_605827.html"}, {"title": "BRILLANT", "text": "Un \u00e9v\u00e9nement: le nouvel appareil photo compact Nikon 35 Ti. Une esth\u00e9tique d\u00e9passant les modes pour un bo\u00eetier ind\u00e9formable en titane monobloc, disposant, pour la mesure de l'exposition ou l'autofocus, de la technologie des appareils reflex professionnels. L'objectif est un 35 mm tr\u00e8s lumineux (F/2,8). Du tr\u00e8s haut de gamme \u00e0 glisser dans la poche. Une performance qui a son prix: 7 800 F.", "url": "https://www.lexpress.fr/informations/brillant_605822.html"}, {"title": "DU C\u00d4T\u00c9 DE CHEZ SOUAD", "text": "La patronne est jolie. Le poisson est bon. Les prix sont justes. La mode de la mer et des additions sages a, ici, bien du charme...\nLa mode. Plaisir ou ennui renouvel\u00e9? Contrainte ou n\u00e9cessit\u00e9? Autant que la jupe longue ou courte, le cabriolet ou la berline sombre \u00e0 vitres teint\u00e9es, le strass, le Starck et le stuc, les restaurants ont leurs vents. Et le poisson est l'une des vagues, nouvelles, qui, \u00e0 l'inverse de la plupart mourant par nature, se prolongent. Qu'il f\u00fbt un temps al dente ou, aujourd'hui, justement cuit. Pour cause de r\u00e9gime, peut-\u00eatre. Aussi, parce qu'on sait le servir, d\u00e9sormais, dans des cantines qui ne sont pas \u00abde f\u00eate folklorique\u00bb ou de luxe, mais de simples bistrots. Comme si la mer \u00e9tait l\u00e0, derri\u00e8re Notre-Dame de Paris...\nLa mode n'est cependant pas que poissonni\u00e8re. Et, s'il est beau, son hareng, elle a d\u00e9sormais son prix. Aussi juste que la cuisson. Ne pas d\u00e9penser sans compter est l'\u00e9l\u00e9gance du moment - la vraie, sans doute - et vraisemblablement pour longtemps. Aux ann\u00e9es fric et frime succ\u00e8dent celles des \u00e9conomies et d'une certaine discr\u00e9tion. Bien des aubergistes l'ont compris - parfois avec trop de h\u00e2te - qui ont exploit\u00e9 ce complexe de la mer. Pour nous rouler une fois encore. D'autres, plus honn\u00eates ou plus malins, nous donnent le meilleur. Comme ici, \u00e0 la place de Paul et France, qui fut un restaurant tr\u00e8s honorable en un temps o\u00f9 l'on ne v\u00e9rifiait pas les notes de frais... D\u00e8s l'entr\u00e9e, avec une cabine de bain clin d'oeil, on a envie de se jeter \u00e0 l'eau. Souad Barri\u00e9, la patronne, venue de chez P\u00e9trus, est l\u00e0 pour nous en convaincre. Jolie, souriante - n'est-elle pas sir\u00e8ne? - elle nous conduit \u00e0 notre table avec un tel charme qu'il n'est pas un homme qui n'ait l'impression, quand sa femme regarde ailleurs, que \u00e7a tangue un peu... Et tant pis pour la fille de l'h\u00f4tesse, qui, au t\u00e9l\u00e9phone quelques minutes auparavant, se plaignait \u00e0 sa m\u00e8re de ne pas la voir plus souvent... C'est qu'elle est l\u00e0, du d\u00e9but \u00e0 la fin du service, pour s'inqui\u00e9ter du bien-\u00eatre de ses clients.\nTout est agr\u00e9able. Du d\u00e9cor, clair, frais, largement ouvert sur la rue - parce qu'on ne se cache pas obligatoirement lorsqu'on est heureux - avec du bleu aux murs, une bou\u00e9e, un poisson volant, pour les allusions marines, des tables bien mises sans allures bistroti\u00e8res affect\u00e9es, au service, courtois et attentif. Quant \u00e0 la cuisine, elle a la gr\u00e2ce de la ma\u00eetresse de maison. D\u00e9licieux saumon \u00abfa\u00e7on hareng\u00bb, pissaladi\u00e8re de sardines auxquelles on a su laisser tout leur go\u00fbt, carpaccio de poisson; cabillaud \u00e0 la pur\u00e9e \u00e0 l'huile d'olive, filet de bar, tournedos de thon, daurade au pistou, parfaitement cuits et parfum\u00e9s; millefeuille au chocolat ou tarte fine aux pommes avec une sauce caramel... Le jeune chef venu de La Grande Cascade fait, lui aussi, de ce navire, du pont \u00e0 la soute, un r\u00eave de p\u00eacheurs... Et le d\u00e9licieux m\u00e2con-village 1988 \u00e0 120 F aidant, nous aimerions que cette mode du poisson et du client si bien trait\u00e9s dure ici tr\u00e8s longtemps. Pour une croisi\u00e8re \u00e0 ravir le mousse...\nLes Marines de P\u00e9trus, 27, avenue Niel, Paris XVIIe. T\u00e9l.: 47.63.04.24. T.l.j., sauf le samedi midi et le dimanche, jusqu'\u00e0 22 h 30. CB, AE. 220 F environ.\nPHOTO: Souad Barri\u00e9, la sir\u00e8ne de Petrus.", "url": "https://www.lexpress.fr/informations/du-cote-de-chez-souad_596153.html"}, {"title": "UDF", "text": "UDF Porte-parole de la conf\u00e9d\u00e9ration giscardienne, d\u00e9put\u00e9 europ\u00e9en et pr\u00e9sident du conseil r\u00e9gional de Poitou-Charentes, Jean-Pierre Raffarin se veut d'abord, mart\u00e8le-t-il, un \u00abf\u00e9d\u00e9rateur\u00bb. N'a-t-il pas l'habitude d'accueillir fr\u00e9quemment chez lui deux des \u00abt\u00eates\u00bb de la R\u00e9publique, le Charentais Fran\u00e7ois Mitterrand et le maire de Loudun, un certain Ren\u00e9 Monory? Raffarin - regrettant un budget 1994 de \u00absimple gestion\u00bb - juge que la situation \u00e9conomique en France est d'une \u00abrare violence\u00bb. Et il d\u00e9plore que le Premier ministre, \u00abtrop parisien\u00bb, \u00abse batte tout seul contre le ch\u00f4mage\u00bb, donnant le sentiment de faire prioritairement confiance \u00e0 la haute administration. Candidat \u00e0 un nouveau mandat \u00e0 Strasbourg (mais acceptant cette fois de quitter les lib\u00e9raux pour rejoindre le groupe des d\u00e9mocrates-chr\u00e9tiens, o\u00f9 il militera pour une \u00abr\u00e9forme de l'Europe\u00bb), Raffarin se dit \u00abbluff\u00e9\u00bb par la \u00abfibre politique\u00bb de Balladur, mais il ne le voit pas pour autant tenir jusqu'en 1995. A l'heure des confidences poitevines, Fran\u00e7ois Mitterrand aurait r\u00e9cemment confi\u00e9 que tel \u00e9tait aussi son avis. Pour Raffarin, une certitude: s'il y avait \u00e9chec, il y aurait deux contre-attaques, et non pas une. La premi\u00e8re \u00e0 droite, la seconde... au centre.\nPHOTO: JEAN-PIERRE RAFFARIN", "url": "https://www.lexpress.fr/informations/udf_596141.html"}, {"title": "L'exemple", "text": "La crise \u00e0 Air France d\u00e9montre les limites du protectionnisme dans la sauvegarde de l'emploi.\nLa gr\u00e8ve d'Air France fournit, malheureusement, l'occasion d'une le\u00e7on de choses \u00e0 propos de l'emploi et de ce qui est, souvent, pr\u00e9sent\u00e9 comme une mani\u00e8re de le sauvegarder: le protectionnisme.\nLe conflit s'est, de toute \u00e9vidence, nou\u00e9 \u00e0 partir d'une erreur de la direction - et du gouvernement - oubliant que, dans l'adversit\u00e9, les sacrifices de revenus doivent \u00eatre r\u00e9partis de fa\u00e7on \u00e9quitable au sein du personnel. Mais laissons de c\u00f4t\u00e9 cette curiosit\u00e9 sociale, sur laquelle le ministre des Transports a d\u00fb revenir imm\u00e9diatement, pour consid\u00e9rer la compression d'effectifs, abandonn\u00e9e, elle aussi, pour le moment, et qui porterait sur 4000 postes.\nSans doute peut-on s'interroger sur les vertus de la d\u00e9r\u00e9gulation du trafic a\u00e9rien. On en conna\u00eet l'un des effets essentiels - la baisse des tarifs, soumis \u00e0 une concurrence de plus en plus rude. Dans la pratique, cela entra\u00eene une modification des habitudes de consommation: les vols transatlantiques d'Air France, par exemple, c\u00e8dent d\u00e9sormais une part du ciel aux charters que l'on peut utiliser au d\u00e9part de capitales europ\u00e9ennes proches de notre territoire. Et les \u00e9carts de prix ne font que se creuser.\nD\u00e8s lors, comment r\u00e9sister?\nLa premi\u00e8re solution reviendrait, selon un r\u00e9flexe ancien, \u00e0 accepter le d\u00e9ficit de l'entreprise nationale, que l'Etat comblerait gr\u00e2ce \u00e0 des subventions issues de l'imp\u00f4t. Ainsi maintiendrait-on des effectifs pay\u00e9s en partie par le contribuable. Il se fait simplement que ce comportement fausse la concurrence et que le trait\u00e9 de Rome - que nous avons sign\u00e9, jadis - ne le permet pas. On voit du reste, en relisant la p\u00e9nible histoire de Bull, que les milliards inject\u00e9s par l'Etat ne suffisent pas toujours pour r\u00e9tablir durablement la sant\u00e9 des entreprises.\nLa deuxi\u00e8me solution consiste, si douloureuse soit-elle, \u00e0 adapter les co\u00fbts \u00e0 la demande. Sinon, les soci\u00e9t\u00e9s finissent par d\u00e9poser leur bilan ou, pour sauvegarder l'essentiel, sont conduites \u00e0 se d\u00e9localiser. Quant aux clients (passagers ou utilisateurs de fret, en l'occurrence), ils ont depuis longtemps d\u00e9sert\u00e9 lorsqu'on en arrive \u00e0 ce stade.\nAinsi la seule \u00e9chappatoire \u00e0 la loi du march\u00e9 r\u00e9side-t-elle non pas - comme on le dit de mani\u00e8re trop g\u00e9n\u00e9rale pour ne pas effaroucher - dans une plus grande protection de notre territoire, mais, en r\u00e9alit\u00e9, dans l'isolement. Celui-ci, au demeurant, n'entra\u00eenerait aucun b\u00e9n\u00e9fice: comment emp\u00eacher les hommes et les marchandises de sortir du pays pour utiliser d'autres compagnies?\nNous devons plaider pour un meilleur fonctionnement du libre-\u00e9change international et refuser tout d\u00e9s\u00e9quilibre des concessions dans les n\u00e9gociations du Gatt, mais nous ne pouvons pas nous extraire du jeu mondial. Sous pr\u00e9texte de sauver des emplois - de fa\u00e7on temporaire, d'ailleurs - nous n'organiserions que l'appauvrissement de tous, y compris, et peut-\u00eatre surtout, des plus d\u00e9munis. Sous le joug d'un Etat qui, avec la mont\u00e9e des pr\u00e9l\u00e8vements obligatoires, deviendrait chaque jour plus interventionniste.\nLa meilleure mani\u00e8re de combattre le ch\u00f4mage demeure de favoriser la cr\u00e9ation d'emplois. 100000 ch\u00f4meurs co\u00fbtent au pays 8,5 milliards de francs par an, 100000 postes de travail nouveaux, 3 milliards seulement, rappelait Edouard Balladur au printemps. Ce qui implique de ne pas g\u00eaner les efforts de productivit\u00e9 qu'accomplissent nos entreprises pour r\u00e9sister, dans la bagarre mondiale. Mais ce qui implique, en revanche, de ne pas imposer les m\u00eames r\u00e8gles aux secteurs vivant en marge de la concurrence internationale, dans les limites de comp\u00e9titivit\u00e9 globale acceptables pour le pays.", "url": "https://www.lexpress.fr/informations/l-exemple_596139.html"}, {"title": "INITIATIVE", "text": "En juin 1994, pr\u00e8s d'un an apr\u00e8s sa cr\u00e9ation, SAS Entreprise embauchera sa huiti\u00e8me \u00e9quipe d'entretien d'immeubles. Portant ainsi son effectif total \u00e0 120 personnes, des ch\u00f4meurs adultes sans qualification pour la plupart. L'id\u00e9e de base est simple. Transposable. De quoi s'agit-il? Avant tout de r\u00e9ins\u00e9rer, en proposant non plus de la formation, mais un emploi. Thierry Monelle, responsable de la soci\u00e9t\u00e9, explique: \u00abNous avons cr\u00e9\u00e9 une vraie structure, qui offre d'abord un travail de premier niveau et, par la suite, permet aux plus capables de trouver un emploi plus qualifi\u00e9.\u00bb Un sas, en quelque sorte, comme l'indique le nom de cette branche de la SCIC, la filiale de la Caisse des d\u00e9p\u00f4ts et consignations charg\u00e9e de d\u00e9velopper les logements sociaux. Plut\u00f4t que de payer des sous-traitants ext\u00e9rieurs, celle-ci a pr\u00e9f\u00e9r\u00e9 monter sa propre soci\u00e9t\u00e9 d'insertion. En embauchant, en priorit\u00e9, des locataires au ch\u00f4mage. La s\u00e9lection est d'autant plus rigoureuse que SAS Entreprise se veut aussi un vivier o\u00f9 les responsables puiseront leur personnel d'encadrement et la soixantaine de gardiens d'immeuble dont le groupe a besoin chaque ann\u00e9e. Accueil des locataires et \u00e9tat des lieux, suivi et contr\u00f4le des petits travaux, traitement rapide des r\u00e9clamations: le m\u00e9tier de gardien a beaucoup \u00e9volu\u00e9. Au point que Monelle travaille aujourd'hui avec l'Education nationale \u00e0 la mise au point d'un CAP sp\u00e9cifique. En sachant bien que cette revalorisation d\u00e9bouchera \u00e0 plus ou moins long terme sur un rajustement des salaires, qui vont, aujourd'hui, de 5 900 \u00e0 10 000 F par mois (selon l'anciennet\u00e9), sans compter le logement de fonction. Les id\u00e9es de SAS Entreprise font leur chemin. Notamment dans la r\u00e9gion Rh\u00f4ne-Alpes et \u00e0 Marseille. En France, au total, le gisement d'emplois serait de 400 \u00e0 500 gardiens, non compris les \u00e9quipes d'entretien. La d\u00e9marche pourrait int\u00e9resser d'autres groupes, dans d'autres secteurs, confront\u00e9s \u00e0 une double obligation: remplacer leur personnel de base en cong\u00e9 maladie ou en vacances et pourvoir \u00e0 des postes de second niveau. Des contacts ont \u00e9t\u00e9 pris avec Renault.\nSAS Entreprise, 18, rue Pasteur, 94270 Le Kremlin-Bic\u00eatre. T\u00e9l.: (16.1) 45.21.56.00\nPHOTO: Thierry Monelle (SAS Entreprise).", "url": "https://www.lexpress.fr/informations/initiative_605895.html"}, {"title": "L'outplacement est-il out?", "text": "Jusqu'en 1992, un cadre \u00aboutplac\u00e9\u00bb avait de la chance: sa recherche d'emploi durait deux fois moins longtemps que s'il avait \u00e9t\u00e9 livr\u00e9 \u00e0 lui-m\u00eame. Avec la r\u00e9cession, les ch\u00f4meurs \u00e0 caser sont pl\u00e9thore, tandis que l'offre s'amenuise. Et, pour les consultants, la course au contrat prime souvent la qualit\u00e9 du service.\n\u00abC'est comme pour une visite d'appartement mod\u00e8le! Tant que vous n'avez pas sign\u00e9, tout est merveilleux, mais, une fois que vous \u00eates dans les murs, vous d\u00e9chantez rapidement.\u00bb Pour cet ex-directeur g\u00e9n\u00e9ral en recherche d'emploi, c'est clair: l'outplacement - le conseil en r\u00e9orientation de carri\u00e8re - n'a pas tenu ses promesses. Pourtant, son ancien employeur lui avait pr\u00e9sent\u00e9 la formule comme une chance quasi unique. Un privil\u00e8ge s'ajoutant aux copieuses indemnit\u00e9s de licenciement et auquel ses coll\u00e8gues moins grad\u00e9s, \u00abpartant dans la m\u00eame charrette\u00bb, n'avaient pas eu acc\u00e8s.\nIl est vrai que la technique de l'outplacement, import\u00e9e des Etats-Unis au d\u00e9but des ann\u00e9es 80, a de quoi s\u00e9duire: des consultants, professionnels du \u00abd\u00e9part en douceur\u00bb, proposent aux entreprises de consacrer leur savoir-faire et leur exp\u00e9rience \u00e0 aider les cadres en surnombre \u00e0 retrouver un poste ailleurs. Une d\u00e9marche apparemment efficace: jusqu'en 1992, un cadre \u00aboutplac\u00e9\u00bb retrouvait un emploi en moyenne deux fois plus vite qu'un cadre laiss\u00e9 \u00e0 lui-m\u00eame. Aujourd'hui, la m\u00e9thode est de plus en plus critiqu\u00e9e. Victime de son succ\u00e8s? En partie. Mais elle doit aussi compter avec les effets de la r\u00e9cession: de plus en plus de cadres aux ch\u00f4mage, de plus en plus d'outplac\u00e9s et, en face, de moins en moins de postes disponibles. \u00abLes cabinets d'outplacement ne peuvent pas cr\u00e9er les emplois qui manquent\u00bb, l\u00e2che, d\u00e9sabus\u00e9, Bernard, en recherche depuis dix mois.\nEst-ce \u00e0 dire que ce type de conseil ne fonctionne que dans un march\u00e9 de l'emploi porteur? Les professionnels d\u00e9mentent avec vigueur. Chiffres \u00e0 l'appui. Ils reconnaissent tous que la dur\u00e9e moyenne de recherche s'est allong\u00e9e de un \u00e0 deux mois en trois ans et oscille aujourd'hui entre six et sept mois. Mais ils soulignent que le score reste tr\u00e8s honorable, compar\u00e9 aux douze mois des cadres de l'Apec. \u00abTandis que l'on passait de 100 000 cadres au ch\u00f4mage \u00e0 188 000, le nombre d'outplac\u00e9s progressait, lui, de 2 000 \u00e0 un peu moins de 4 000. La proportion de cadres b\u00e9n\u00e9ficiant de l'aide d'un cabinet n'a donc pratiquement pas boug\u00e9 et demeure infime\u00bb, argumente Fran\u00e7ois Caby, chez Ianos Conseil.\nLa formule reste un privil\u00e8ge et conserve son efficacit\u00e9 en d\u00e9pit de la conjoncture. Les cabinets qui ont pignon sur rue reconnaissent que leur approche a n\u00e9anmoins d\u00fb s'adapter: \u00abIl y a quatre ans, on mettait l'accent sur l'\u00e9quipement mat\u00e9riel et les m\u00e9thodes. Aujourd'hui, on insiste sur la capacit\u00e9 du consultant \u00e0 renforcer le dynamisme du candidat\u00bb, explique Jean-Luc Buridans, chez Garon, Bonvalot et associ\u00e9s.\nUne \u00e9volution trop lente aux yeux des m\u00e9contents: \u00abC'est au moment o\u00f9 la difficult\u00e9 s'accro\u00eet que les prestations des consultants perdent en qualit\u00e9, car le nombre de candidats a augment\u00e9 plus vite que le nombre de professionnels.\u00bb M\u00eame si de nombreux conseils en recrutement - secteur en d\u00e9confiture - se reconvertissent in extremis dans la r\u00e9orientation de carri\u00e8re, l'offre n'a pas augment\u00e9 en proportion de la demande: dans la plupart des cabinets, le nombre de candidats par consultant est pass\u00e9 d'une quinzaine, il y a trois ans, \u00e0 une vingtaine, \u00e0 pr\u00e9sent. Et d\u00e9passe, dans certains cas, la trentaine!\n\u00abNormal, commente Dany Erckener, qui a travaill\u00e9 dans ce secteur avant de cr\u00e9er l'Association internationale des outplac\u00e9s. Le gros probl\u00e8me, c'est la course permanente aux contrats. Comme dans la plupart des m\u00e9tiers de conseil, il n'y a pas de commerciaux: chaque consultant doit trouver lui-m\u00eame ses missions.\u00bb Une recherche qui risque de devenir prioritaire, quand l'essentiel de la r\u00e9mun\u00e9ration des consultants en d\u00e9pend.\nPRIORIT\u00c9 AU \u00abSHOPPER\u00bb\nCertains d'entre eux n'ont aucun fixe. \u00abLa personne qui a droit \u00e0 toutes les attentions et qui b\u00e9n\u00e9ficie de la priorit\u00e9 absolue, c'est le ??shopper''\u00bb, raconte Dany Erckener. Jargon du m\u00e9tier pour d\u00e9signer le futur client \u00e0 qui l'entreprise a laiss\u00e9 le choix du conseil et qui passe les cabinets en revue pour se faire une id\u00e9e. Christian, ancien responsable administratif et juridique, confirme: \u00abJe me suis vite rendu compte que l'outplacement \u00e9tait de l'aide psychologique \u00e0 la petite semaine, dispens\u00e9e par des non-psychologues qui sont de vrais commerciaux. Rien \u00e0 dire sur le bilan de comp\u00e9tence et les tests graphologiques, r\u00e9alis\u00e9s sous le contr\u00f4le d'un vrai professionnel, mais, ensuite, le consultant n'\u00e9tait manifestement pas \u00e0 la hauteur. Il s'est content\u00e9 de modifier mon CV \u00e0 plusieurs reprises et me poussait \u00e0 tirer mon exp\u00e9rience et mes pr\u00e9tentions salariales vers le bas, afin de trouver plus rapidement du travail.\u00bb Apr\u00e8s huit mois de recherche, Christian a obtenu un poste de directeur g\u00e9n\u00e9ral dans une petite structure. Tout seul, ou presque. \u00abLe plus utile, c'est de m'avoir fait prendre conscience de mon propre r\u00e9seau de relations et de m'avoir donn\u00e9 les m\u00e9thodes pour bien l'exploiter\u00bb, reconna\u00eet-il.\nSolange Dubouchet, elle, a eu de la chance. Cette ancienne d'IBM est tomb\u00e9e sur une \u00abfemme remarquable\u00bb, qui lui a permis de se redynamiser. Elle confirme pourtant la tendance de quelques consultants \u00e0 privil\u00e9gier le commercial. Certains sont obs\u00e9d\u00e9s par les \u00absorties\u00bb de candidats et font tout pour qu'ils restent le moins longtemps possible dans les mains du cabinet. S'ils ne trouvent pas d'emploi rapidement, on essaie de les d\u00e9courager de venir encombrer les bureaux. Ils ont de plus en plus de mal \u00e0 voir leur consultant. La frappe et l'envoi de leur CV prennent plus de temps. \u00abEcoeurer le candidat est parfois le seul moyen de terminer une mission difficile\u00bb, explique Dany Erckener. Car, si les outplacers ne sont pas tenus par une obligation de r\u00e9sultat, les grands cabinets s'engagent \u00e0 suivre un candidat jusqu'\u00e0 la fin de sa p\u00e9riode d'essai dans son nouveau poste. Lourde obligation, qui ne dispara\u00eet qu'en cas d'abandon de l'int\u00e9ress\u00e9. D'o\u00f9 parfois certaines pressions...\nM\u00eame lorsque les moyens humains et mat\u00e9riels ne font pas d\u00e9faut, le service rendu ne correspond pas toujours aux attentes des b\u00e9n\u00e9ficiaires. Marc, 51 ans, ancien directeur d'une soci\u00e9t\u00e9 de promotion immobili\u00e8re, a, lui, profit\u00e9 d'un vrai traitement de VIP: bureau personnel, o\u00f9 il pouvait laisser sa documentation, et secr\u00e9taire tr\u00e8s disponible lui ont donn\u00e9 l'illusion appr\u00e9ciable de n'avoir jamais \u00e9t\u00e9 au ch\u00f4mage. Illusion qu'il a d'ailleurs pu faire partager \u00e0 son nouvel employeur - trouv\u00e9 au bout de huit mois - lequel n'a jamais devin\u00e9 sa situation. Mais, du c\u00f4t\u00e9 du conseil, Marc est rest\u00e9 sur sa faim: il n'y a pas de v\u00e9ritable r\u00e9flexion sur une carri\u00e8re dans un secteur donn\u00e9, les consultants sont trop g\u00e9n\u00e9ralistes. \u00abA d\u00e9faut de comp\u00e9tence sp\u00e9cialis\u00e9e, ils pourraient avoir au moins des id\u00e9es et de l'imagination!\u00bb temp\u00eate Marc. Las de ne voir dans ce cabinet pour dirigeants que des cheveux blancs, il a d\u00e9cid\u00e9, un jour, de se teindre les cheveux. \u00abMon consultant m'a f\u00e9licit\u00e9 de cette initiative et l'a depuis conseill\u00e9e \u00e0 d'autres candidats!\u00bb raconte-t-il en riant.\n\u00abBien souvent, l'outplacement se contente de donner les services d'une Apec de luxe ou les m\u00eames conseils que les clubs de recherche d'emploi et autres associations de b\u00e9n\u00e9voles. C'est utile, mais bien cher pay\u00e9\u00bb, commente Solange Dubouchet. Au coeur des principales accusations: l'argent. Les entreprises, en payant un forfait au moment de la s\u00e9paration, donnent souvent un ch\u00e8que en blanc, trop heureuses de se d\u00e9barrasser d'un cadre sans faire de vagues (entre 10 et 20% du salaire annuel brut, soit entre 50 000 et 100 000 F).\nUne aubaine dont certains consultants peu scrupuleux peuvent \u00eatre tent\u00e9s de profiter. Alors, pourquoi ne pas exiger un paiement \u00e9chelonn\u00e9 de la part de l'entreprise? Le dernier versement co\u00efncidant avec le retour \u00e0 l'emploi de l'outplac\u00e9, sugg\u00e8re un int\u00e9ress\u00e9. Une telle pratique permettrait d'assurer un meilleur suivi des entreprises \u00abpayantes\u00bb, donc une meilleure sanction du march\u00e9. Mais ces derni\u00e8res en ont-elles vraiment le souci?\nChoisissez votre consultant: Quelques trucs pour ne pas se faire balader par un cabinet d'outplacement.\nVotre employeur vous a propos\u00e9 un outplacement. Ne refusez pas, m\u00eame si la formule n'est pas la potion magique. Voici quelques conseils pour \u00e9viter les d\u00e9sillusions.\n- Demandez \u00e0 choisir vous-m\u00eame l' \u00aboutplacer\u00bb. Visitez les cabinets, interrogez les dirigeants sur leurs m\u00e9thodes, demandez \u00e0 voir le bureau que l'on vous confiera effectivement.\n- Interrogez-les sur le nombre de missions et de consultants. Si le nombre de candidats par consultant d\u00e9passe une vingtaine, la qualit\u00e9 de la prestation risque d'en souffrir.\n- Demandez \u00e0 rencontrer les consultants. La confiance qui va s'instaurer avec celui que vous aurez choisi est essentielle.\n- M\u00e9fiez-vous des cabinets qui vous proposent des consultants trop jeunes. Pour bien faire ce m\u00e9tier, il faut avoir de l'exp\u00e9rience, donc plus de 35 ans. Et au moins 45 ans pour s'occuper de dirigeants.\n- Demandez aussi \u00e0 rencontrer des candidats. Si le dirigeant du cabinet refuse, c'est mauvais signe. V\u00e9rifiez avec les candidats vos informations et vos impressions.\n- Une fois votre choix fait, n'h\u00e9sitez pas \u00e0 demander de changer de consultant si vous n'\u00eates pas satisfait. Ce devrait \u00eatre toujours possible.\n- N'h\u00e9sitez pas \u00e0 exprimer votre insatisfaction aupr\u00e8s du consultant, de la direction et, surtout, de votre ancien employeur. C'est lui qui paie et poss\u00e8de un vrai moyen de pression: votre appr\u00e9ciation lui sera utile pour une prochaine mission. Une \u00e9ventualit\u00e9, h\u00e9las! fort probable, par les temps qui courent.", "url": "https://www.lexpress.fr/informations/l-outplacement-est-il-out_605890.html"}, {"title": "Le nouveau-n\u00e9 de Frears", "text": "Le grand Stephen revient \u00e0 Dublin avec \u00abThe Snapper\u00bb. O\u00f9 l'on s'aper\u00e7oit qu'un b\u00e9b\u00e9 de p\u00e8re inconnu n'est pas forc\u00e9ment un drame. M\u00eame dans la \u00abworking class\u00bb..\nApr\u00e8s un cycle am\u00e9ricain, incluant le m\u00e9diatique pamphlet \u00abH\u00e9ros malgr\u00e9 lui\u00bb, on attendait encore Stephen Frears, ce Britannique en exil, du c\u00f4t\u00e9 de Hollywood. Mais non.\nComme pour se laver des stars et des superproductions - il a dirig\u00e9 Michelle Pfeiffer, Dustin Hoffman, Glenn Close, etc. - le r\u00e9alisateur des \u00abLiaisons dangereuses\u00bb retourne aux sources. Avec \u00abThe Snapper\u00bb, produit par et pour la BBC, \u00e0 la fa\u00e7on de \u00abMy Beautiful Laundrette\u00bb (1985), et boucl\u00e9 en six semaines autour de remarquables com\u00e9diens inconnus, il explore, en douce et en artisan, neuf mois de la vie d'une famille de la \u00abworking class\u00bb irlandaise: les Curley.\nSharon, la fille a\u00een\u00e9e, 20 ans et un lourd passif d'amants, annonce d'entr\u00e9e de jeu \u00e0 ses parents qu'elle attend un b\u00e9b\u00e9 et qu'elle veut le garder. Qui est le p\u00e8re du \u00absnapper\u00bb? - en fran\u00e7ais, le marmot, le mioche, le m\u00f4me, le moutard... Sharon se tait. Et pour cause. Elle n'en garde qu'un souvenir embrum\u00e9: un homme, oui, tard, une nuit, \u00e0 la fin d'une soir\u00e9e tr\u00e8s tr\u00e8s arros\u00e9e. Un homme, mais qui?\n\u00abThe Snapper\u00bb figure le deuxi\u00e8me volet de \u00abBarrytown\u00bb, une trilogie dublinoise \u00e9crite par Roddy Doyle et entam\u00e9e au cin\u00e9ma par \u00abThe Commitments\u00bb, d'Alan Parker, un film qui diss\u00e9quait les rapports de la soul music et du prol\u00e9tariat. Stephen Frears a crois\u00e9 le fer nagu\u00e8re avec Mme Thatcher (\u00abPrick up Your Ears!\u00bb, \u00abSammy et Rosie s'envoient en l'air\u00bb...). Mais ici, ni lui ni Doyle, qui signe le sc\u00e9nario, ne s'attardent sur la lutte des classes, pas plus que sur l'apr\u00e8s-thatch\u00e9risme, pourtant au centre des propos de Ken Loach, par exemple (\u00abRiff Raff\u00bb, \u00abRaining Stones\u00bb), l'un des derniers h\u00e9ritiers de la vague \u00abangry young men\u00bb, ces r\u00e9alisateurs anglais c\u00e9l\u00e8bres, dans les ann\u00e9es 60, pour leur engagement politique.\nLoin de tout d\u00e9bat de soci\u00e9t\u00e9, ou d'un pour ou contre l'avortement impliquant l'Eglise et la \u00abmoral majority\u00bb, Frears cadre \u00abThe Snapper\u00bb sur la cellule familiale, la traque en plan serr\u00e9, pour mieux cerner l'intimit\u00e9, choisit le parti de l'optimisme, du dialogue et de l'humanit\u00e9. Sharon, cajol\u00e9e par les siens, papa, maman, trois fr\u00e8res, deux soeurs, trois copines, un chien, tous d\u00e9bordant d'\u00e9nergie, apprendra par hasard le nom du papa, sans vraiment en faire un plat.\nLe talent de Frears, et de Doyle, r\u00e9side sans doute dans le formidable culot d'avoir \u00e9vacu\u00e9 tout militantisme, mis\u00e9rabilisme et naturalisme pour livrer tout \u00e0 trac, le coeur sur la main, et la main jamais loin d'une Guinness, une com\u00e9die pleine de fous rires et de bonne sant\u00e9, spontan\u00e9e, tonique, authentique.\n\u00abD'une certaine fa\u00e7on, ??The Snapper'' raconte comment transformer un accident en \u00e9panouissement, r\u00e9sume Roddy Doyle, et comment l'h\u00e9ro\u00efne oblige sa famille \u00e0 accomplir le m\u00eame chemin.\u00bb C'est un film tract pour le positivisme, mais qu'en pense le Planning familial?\nPHOTO: \u00abThe Snapper\u00bb. Avec Tina Kellegher (Sharon), deuxi\u00e8me \u00e0 g.", "url": "https://www.lexpress.fr/informations/le-nouveau-ne-de-frears_605888.html"}, {"title": "Le duel des saris", "text": "Deux soeurs presque ennemies dans la magie indienne.\nCertains lieux qu'on a beaucoup aim\u00e9s devraient nous \u00eatre interdits pour toujours. Au premier chef, ceux qui nous ont vu na\u00eetre et grandir. \u00abLa m\u00e9moire est un \u00e9trange carillon, jubil\u00e9 et glas\u00bb, nous rappelle Emily Dickinson. Dans la maison de Delhi, o\u00f9 elle revient respirer l'air du pass\u00e9, Tara constate un peu plus \u00e0 chaque s\u00e9jour que la musique des souvenirs est rarement gaie, souvent m\u00e9lancolique, parfois m\u00eame fun\u00e8bre. C'est qu'ici, dans la demeure aux jardins parfum\u00e9s, sont rest\u00e9s Baba, le fr\u00e8re autiste de Tara, et Bim, leur soeur a\u00een\u00e9e, qui, apr\u00e8s s'\u00eatre occup\u00e9e des parents et d'une tante, est aujourd'hui, comme il se doit, vieille fille. Entour\u00e9e de chats, de chiens, de pigeons, d'\u00e9tudiantes et d'un swami aux pr\u00e9dictions farfelues, elle rem\u00e2che les anciennes amertumes comme des feuilles de b\u00e9tel. Une fois encore, l'heure est aux r\u00e8glements de comptes. Rien n'est plus faussement serein, plus trompeur que la \u00abclaire lumi\u00e8re du jour\u00bb, nous dit Anita Desai (n\u00e9e en 1937 d'une m\u00e8re allemande et d'un p\u00e8re bengali) tout au long de ce roman calme, cruel et splendide.\nDans l'odeur ent\u00eatante des roses, les cr\u00e9puscules ravivent les douleurs et tout est pr\u00e9texte \u00e0 l'affrontement des deux soeurs, celle qui a chang\u00e9, voyag\u00e9 (elle est femme de diplomate) et celle qui jamais n'a boug\u00e9 ni ne bougera. La premi\u00e8re, que son \u00e9poux croit, \u00e0 tort, avoir \u00abdress\u00e9e\u00bb, se r\u00e9v\u00e8le vite faible, d\u00e9courag\u00e9e, d\u00e9faitiste; la seconde est, elle, dure, cinglante, cynique, toujours prompte \u00e0 la col\u00e8re et aux insultes. Pourtant, elles s'aiment, violemment et mal. Le linge sale qu'on lave en famille, sur fond de fox-trot moulin\u00e9 par un gramophone La Voix de son ma\u00eetre, a des flamboiements de saris, mais \u00e0 l'issue du duel inlassable il n'y aura qu'un vainqueur: le temps. \u00abLe Temps qui d\u00e9truit tout est le Temps qui conserve.\u00bb Ce beau vers d'Eliot, si juste, est la clef du livre, au style classique mais souple, et fluide, d'Anita Desai. Cette gr\u00e2ce, c'est l'ombre du \u00abGu\u00e9pard\u00bb qui s'attarde, un instant, sur la plaine indienne.\nLa Claire Lumi\u00e8re du jour, par Anita Desai. Trad. par Anne-C\u00e9cile Padoux. Deno\u00ebl, 320 p., 145 F.\nPHOTO: ANITA DESAI", "url": "https://www.lexpress.fr/informations/le-duel-des-saris_605883.html"}, {"title": "Les ambitions de Seydoux", "text": "La t\u00e9l\u00e9vision du futur sera interactive ou ne sera pas! C'est la conviction des industriels de l'audiovisuel, qu'ils soient am\u00e9ricains ou europ\u00e9ens. T\u00e9moin les efforts d\u00e9ploy\u00e9s, en France, dans ce domaine, par le groupe Chargeurs de J\u00e9r\u00f4me Seydoux, dont la filiale Path\u00e9 T\u00e9l\u00e9vision - dirig\u00e9e par l'ancien PDG de la SFP et de l'INA Janine Langlois-Glandier - fait feu de tout bois. Path\u00e9 T\u00e9l\u00e9vision est d\u00e9j\u00e0 pr\u00e9sent dans le cin\u00e9ma, \u00e0 travers ses filiales Renn Production, Film Allied ou encore Path\u00e9 Fox, et dans la t\u00e9l\u00e9vision, avec BSB, la cha\u00eene de Rupert Murdoch (dont Chargeurs poss\u00e8de pr\u00e8s de 20% du capital), Canal Satellite (filiale de Canal +) ou la production d'\u00e9missions et de magazines. Depuis deux ans, la filiale de Seydoux a beaucoup investi dans le domaine de l'image interactive. En cr\u00e9ant notamment, aux c\u00f4t\u00e9s de Philips, la soci\u00e9t\u00e9 Path\u00e9 Interactive. Cette derni\u00e8re vient de s'illustrer \u00e0 travers deux grands projets: la r\u00e9alisation du dictionnaire multim\u00e9dia d'Hachette (le premier dictionnaire encyclop\u00e9dique CD-I en Europe) et le lancement d'un jeu vid\u00e9o, baptis\u00e9 \u00abInternational Tennis open\u00bb, qui est devenu n\u00b0 1 aux Etats-Unis et en Grande-Bretagne. Mais ces premi\u00e8res incursions dans ces march\u00e9s de l'audiovisuel de l'an 2000 ont seulement valeur de test pour J\u00e9r\u00f4me Seydoux. Car l'objectif est autrement ambitieux: il s'agit pour le groupe de ne pas rater le coche d'une v\u00e9ritable r\u00e9volution industrielle et commerciale. Prochaine \u00e9tape: la confection de cha\u00eenes interactives - de t\u00e9l\u00e9achat, en particulier - destin\u00e9es \u00e0 BSB et \u00e0 Canal Satellite.\nPHOTO: Janine Langlois-Glandier, PDG de Path\u00e9 T\u00e9l\u00e9vision.", "url": "https://www.lexpress.fr/informations/les-ambitions-de-seydoux_605876.html"}, {"title": "DE BROISSIA INTERACTIF", "text": "Pas question pour Louis de Broissia, qui pr\u00e9side le directoire du \u00abBien public\u00bb, \u00abseul quotidien r\u00e9gional\u00bb de Bourgogne, d'abandonner l'interactivit\u00e9 aux seuls m\u00e9dias audiovisuels. Aussi, et pour la deuxi\u00e8me ann\u00e9e cons\u00e9cutive, le journal de Dijon a d\u00e9cid\u00e9 d'aller \u00e0 la rencontre de ses lecteurs. L'op\u00e9ration porte ses fruits, si l'on s'en tient aux r\u00e9sultats du quotidien: faible \u00e9rosion des ventes (1%), d'une part, et solidit\u00e9 de la diffusion, d'autre part, avec 65 000 exemplaires, dont 30 000 abonn\u00e9s,et 10 000 autres exemplaires vendus par portage \u00e0 domicile.", "url": "https://www.lexpress.fr/informations/de-broissia-interactif_605871.html"}, {"title": "Vous avez dit r\u00e9mun\u00e9r\u00e9s?", "text": "Baisse des taux, nouvelles contraintes fiscales: les comptes r\u00e9mun\u00e9r\u00e9s perdent de leur int\u00e9r\u00eat. Quelques conseils pour \u00e9viter les erreurs..\n\u00abNe perdez plus d'argent par n\u00e9gligence\u00bb (Barclays); \u00abEntrer chez Citibank, c'est sortir des id\u00e9es re\u00e7ues\u00bb; \u00abOptimisez le rendement de votre argent tout en le gardant imm\u00e9diatement disponible\u00bb (American Express)... A grand renfort publicitaire, les \u00e9tablissements promoteurs de comptes r\u00e9mun\u00e9r\u00e9s t\u00e2chent de racoler des clients, depuis la rentr\u00e9e. Rien d'\u00e9tonnant, tant la formule a pris du plomb dans l'aile, ces derniers mois. La baisse des rendements, l'alourdissement de la fiscalit\u00e9, les nouvelles contraintes r\u00e9glementaires: tout, ou presque, a milit\u00e9 contre ces comptes, d\u00e9sormais de moins en moins r\u00e9mun\u00e9r\u00e9s et de plus en plus impos\u00e9s.\nA l'origine, le syst\u00e8me est pourtant s\u00e9duisant. Alors que la r\u00e9mun\u00e9ration des comptes \u00e0 vue est interdite en France depuis 1966, des financiers trouvent une astuce pour que l'argent d\u00e9pos\u00e9 ne dorme plus et rapporte. Le principe est simple: il revient \u00e0 coupler un compte courant \u00e0 un produit d'\u00e9pargne. Les sommes plac\u00e9es sur le premier sont investies en parts de sicav ou de fonds communs mon\u00e9taires ou sur un compte d'\u00e9pargne (livret A, Codevi...), voire sur une soci\u00e9t\u00e9 civile de placement immobilier. Par un jeu de vases communicants, l'argent d\u00e9pos\u00e9 est, pour tout ou partie, aussit\u00f4t investi et, inversement, tout retrait entra\u00eene une baisse correspondante des capitaux plac\u00e9s. Ce va-et-vient permet de g\u00e9rer sa tr\u00e9sorerie au plus serr\u00e9. L'id\u00e9e, lanc\u00e9e en 1987 par Cortal (une filiale de la Compagnie bancaire), va vite \u00eatre copi\u00e9e. Aujourd'hui, une bonne vingtaine de comptes sont propos\u00e9s au public.\nVoil\u00e0 tout juste un an, devant leur succ\u00e8s grandissant, Michel Sapin, alors ministre des Finances, leur porte un premier coup: il interdit le retour automatique d'un produit d'\u00e9pargne vers un compte de d\u00e9p\u00f4t. Pour autant, la formule n'est pas condamn\u00e9e. Elle devient seulement plus contraignante: d\u00e9sormais, tout virement est subordonn\u00e9 \u00e0 un ordre expr\u00e8s du client. Les banques s'adaptent. Mais, cet obstacle contourn\u00e9, elles se heurtent, depuis le printemps dernier, \u00e0 de nouvelles difficult\u00e9s, qui affectent directement la r\u00e9mun\u00e9ration des comptes. Cette fois, ce sont le march\u00e9 et la fiscalit\u00e9 qui jouent contre eux. La plupart, on l'a dit, sont adoss\u00e9s \u00e0 des FCP ou \u00e0 des sicav mon\u00e9taires, dont le rendement n'est pas garanti. Dans le sillage de la baisse des taux d'int\u00e9r\u00eat, leur rentabilit\u00e9 n'a pas cess\u00e9 de diminuer depuis avril dernier. Et ce mouvement pourrait se poursuivre ces prochains mois, ramenant les taux autour de 6%, voire 5. Les autres comptes, ceux qui sont adoss\u00e9s \u00e0 un livret, auraient alors moins \u00e0 souffrir de la comparaison: ils offrent un rendement fixe de 4,5% net d'imp\u00f4t. Gare, toutefois, avec cette formule, aux calculs des int\u00e9r\u00eats! Car ces produits, propos\u00e9s par la Poste et le Cr\u00e9dit mutuel notamment, ne sont r\u00e9mun\u00e9r\u00e9s que deux fois par mois (le 1er et le 15) et ne pr\u00e9sentent pas la m\u00eame souplesse.\nDeuxi\u00e8me \u00e9l\u00e9ment \u00e0 prendre en consid\u00e9ration: les mouvements op\u00e9r\u00e9s sur ces comptes peuvent grever leur rentabilit\u00e9. La multiplication de cessions de parts de sicav ou de FCP risque de d\u00e9clencher l'imposition des plus-values. Or la loi de finances pour 1994 projette d'abaisser encore le seuil de taxation sur ces sicav. Il devrait \u00eatre ramen\u00e9 \u00e0 100 000 F au 1er janvier 1994 et \u00e0 50 000 F un an plus tard. M\u00eame si le gouvernement a, par ailleurs, d\u00e9cid\u00e9 d'\u00e9tendre aux sicav de tr\u00e9sorerie l'abattement sur les revenus de valeurs mobili\u00e8res (8 000 F pour une personne seule; le double pour un couple), la fiscalit\u00e9 de ces comptes sera, \u00e0 l'avenir, moins favorable. Enfin, d'autres param\u00e8tres, propres \u00e0 chaque \u00e9tablissement, influent sur le rendement effectivement servi par ces comptes. Comme les frais de gestion et, surtout, le seuil de r\u00e9mun\u00e9ration. L'argent d\u00e9pos\u00e9 ne rapporte pas forc\u00e9ment d\u00e8s le premier franc, mais au-del\u00e0 d'un certain montant seulement. Ce seuil s'\u00e9l\u00e8ve ainsi \u00e0 5 000 F \u00e0 la Caixabank, \u00e0 15 000 F \u00e0 la Citibank...\nMieux vaut donc se renseigner et, en d\u00e9finitive, disposer de liquidit\u00e9s importantes. Car plus le solde du compte sera confortable, plus sa rentabilit\u00e9 sera forte. Quelle que soit la qualit\u00e9 des services attach\u00e9s \u00e0 ces produits, les particuliers dont la tr\u00e9sorerie n'est pas tr\u00e8s abondante ont tout int\u00e9r\u00eat \u00e0 aller voir ailleurs.\nINFOGRAPHIE: TAUX DE RENDEMENT D'UN COMPTE REMUNERE", "url": "https://www.lexpress.fr/informations/vous-avez-dit-remuneres_605869.html"}, {"title": "Soulez Larivi\u00e8re: juges, gardez-vous des m\u00e9dias!", "text": "Ils apparaissent r\u00e9guli\u00e8rement sur le petit \u00e9cran, les bras charg\u00e9s de documents, g\u00e9n\u00e9ralement pris sur le vif en haut des marches d'un palais de justice, poursuivis par la foule des reporters auxquels ils tentent d'accorder des sourires forc\u00e9s. En quelques ann\u00e9es, les juges d'instruction ont \u00e9t\u00e9 propuls\u00e9s en pleine lumi\u00e8re, transform\u00e9s en chevaliers blancs d'une soci\u00e9t\u00e9 min\u00e9e par les affaires, \u00e0 la fois ravis et inquiets de se voir coiff\u00e9s de l'aur\u00e9ole des m\u00e9dias. Cette agitation cathodique, qui jongle parfois avec le droit, entrave-t-elle le bon fonctionnement de la justice\" Daniel Soulez Larivi\u00e8re le pense. Dans un livre qui para\u00eet le 4 novembre, \u00abDu cirque m\u00e9diatico-judiciaire et des moyens d'en sortir\u00bb (Seuil), cet avocat imp\u00e9tueux pousse un grand cri de col\u00e8re, accusant les juges et les journalistes de faire les clowns au d\u00e9triment du citoyen. Il explique ici, avec la m\u00eame fi\u00e8vre, combien les rapports entre les sph\u00e8res m\u00e9diatique et judiciaire sont aujourd'hui empreints d'une grande d\u00e9magogie. Et pourquoi il convient, selon lui, de les harmoniser au plus vite au nom de la d\u00e9mocratie.\nL'EXPRESS: Fini le temps o\u00f9 les Fran\u00e7ais se plaignaient de voir les affaires politico-judiciaires syst\u00e9matiquement \u00e9touff\u00e9es. Aujourd'hui, celles-ci sont expos\u00e9es chaque jour dans les journaux et \u00e0 la t\u00e9l\u00e9vision. Loin de consid\u00e9rer cette situation comme un progr\u00e8s, vous la qualifiez, vous, de \u00abcirque m\u00e9diatico-judiciaire\u00bb. Vous n'exag\u00e9rez pas un peu?\nDANIEL SOULEZ LARIVI\u00c8RE: Le spectacle auquel nous assistons depuis quelques ann\u00e9es s'apparente bien \u00e0 un cirque o\u00f9 l'on se moque compl\u00e8tement du bon exercice de la justice. Traditionnellement, le juge se taisait, l'avocat se faisait discret, le policier donnait quelques informations et le journaliste commentait. Aujourd'hui, tous ces personnages parlent et jettent des petits bouts de v\u00e9rit\u00e9 ou de mensonge en p\u00e2ture au public. On voit ainsi des procureurs fixer quotidiennement la cote de culpabilit\u00e9 ou d'innocence des uns et des autres, des journaux publier des pi\u00e8ces de dossiers photocopi\u00e9es dans les bureaux des avocats, des magistrats pratiquer des perquisitions devant les cam\u00e9ras... Toute personne concern\u00e9e par une affaire doit maintenant r\u00e9pondre non seulement \u00e0 un juge d'instruction, mais aussi \u00e0 des dizaines de juges m\u00e9diatiques qui ont une influence croissante sur le premier. On rend ainsi la justice sur une double sc\u00e8ne, et on ne sait plus o\u00f9 finit l'une, o\u00f9 commence l'autre. C'est la confusion totale.\n- Vous voulez dire que les m\u00e9dias feraient en quelque sorte la loi?\n- Non. En r\u00e9alit\u00e9, les juges ont recouvr\u00e9 une influence qu'ils avaient perdue depuis deux si\u00e8cles. La R\u00e9volution avait \u00e9radiqu\u00e9 leur pouvoir en leur imposant un jacobinisme implacable et en les cantonnant dans des t\u00e2ches secondaires de r\u00e9pression et de pacification des relations individuelles. Mais aujourd'hui, dans une soci\u00e9t\u00e9 moins centralis\u00e9e, qui s'ouvre \u00e0 l'Europe, le droit a pris une importance consid\u00e9rable. Les Fran\u00e7ais ne supportent plus d'\u00eatre consid\u00e9r\u00e9s comme des sujets passifs, ils veulent s'exprimer face aux PTT, \u00e0 EDF ou \u00e0 l'inspection des imp\u00f4ts, ils refusent la tyrannie d'une bureaucratie centrale et r\u00e9clament davantage d'arbitrages. Du coup, le droit prime la loi, car celle-ci ne suffit plus \u00e0 r\u00e9gler les multiples probl\u00e8mes des citoyens, et les juges reprennent une place d\u00e9cisive dans la r\u00e9gulation de la soci\u00e9t\u00e9.\n- Et m\u00eame de la soci\u00e9t\u00e9 politique...\n- Exactement. Jusqu'\u00e0 pr\u00e9sent, seuls la politique et le sport \u00e9chappaient \u00e0 cette \u00abjuridicisation\u00bb de la soci\u00e9t\u00e9. L'une parce qu'elle \u00e9tait consid\u00e9r\u00e9e comme trop s\u00e9rieuse, l'autre parce que trop ludique. On s'est rendu compte que, dans les coulisses de ces deux domaines, il y avait des histoires d'argent \u00e0 discipliner par le droit. Pendant cinquante ans, on avait ferm\u00e9 les yeux sur le financement des partis politiques, comme si l'argent poussait dans les champs! Cette arriv\u00e9e du droit \u00e9tait in\u00e9vitable, mais elle s'est faite tr\u00e8s brutalement: depuis une vingtaine d'ann\u00e9es, notre syst\u00e8me judiciaire, tr\u00e8s archa\u00efque, est entr\u00e9 en r\u00e9action violente avec les m\u00e9dias, cr\u00e9ant ce que j'appelle des \u00abproduits m\u00e9diatico-judiciaires\u00bb.\n- De quoi s'agit-il exactement?\n- Le premier hybride de ce type est apparu en 1972 avec l'affaire de Bruay-en-Artois. Souvenez-vous de ce juge Pascal qui accusait publiquement un notable, Me Leroy, d'avoir tu\u00e9 une jeune fille de 16 ans, proc\u00e9dure qui aboutit \u00e0 un non-lieu et \u00e0 une condamnation du juge pour viol du secret de l'instruction. En donnant le notaire en p\u00e2ture aux m\u00e9dias, celui-ci se justifiait sur les marches du palais de B\u00e9thune au nom d'une \u00abjustice \u00e0 ciel ouvert\u00bb. Des propos tout \u00e0 fait semblables \u00e0 ceux du procureur de Valenciennes, Eric de Montgolfier, qui, dans un article r\u00e9cent, se demandait aussi \u00abComment faire accepter la justice aux petits si les gros lui \u00e9chappent?\u00bb et qui reconnaissait utiliser la mise en d\u00e9tention comme un moyen de pression. C'est un exemple de produit m\u00e9diatico-judiciaire qui fonctionne selon la pure d\u00e9magogie. Comme s'il \u00e9tait l\u00e9gitime de martyriser les gros sous pr\u00e9texte qu'on le fait avec les petits!\n- Martyriser! Vous y allez fort...\n- Rappelez-vous ce qu'on a fait subir \u00e0 Christine Villemin. Le corps du petit Gr\u00e9gory fut d\u00e9couvert dans la Vologne le 17 octobre 1984. Douze jours plus tard, des pi\u00e8ces du dossier \u00e9taient publi\u00e9es dans la presse. Et puis, l'explosion: un procureur et un capitaine de gendarmerie qui tiennent des conf\u00e9rences de presse, le juge qui re\u00e7oit les journalistes dans son cabinet, l'inculp\u00e9 Bernard Laroche arr\u00eat\u00e9 sur son lieu de travail devant les cam\u00e9ras, le juge d'instruction qui f\u00eate l'\u00e9v\u00e9nement au champagne avec des journalistes, la concurrence effr\u00e9n\u00e9e de la presse, qui fait entendre des enregistrements de t\u00e9moins aux parents... Pour aboutir \u00e0 un non-lieu de Christine Villemin neuf ans plus tard! Faute, tout simplement, de charges. Neuf ans pendant lesquels on a vu couler des \u00e9gouts! Je pense, moi, qu'il y a une filiation directe entre cette affaire, celle de Bruay-en-Artois il y a vingt ans et celle de l'Olympique de Marseille aujourd'hui. C'est le m\u00eame cirque. Sym\u00e9triquement, les journalistes distingu\u00e9s qui tirent sur des hommes politiques \u00e0 coups de belles phrases font la m\u00eame chose que leurs coll\u00e8gues qui s'occupent des affaires d'assassins d'enfants et de prol\u00e9taires.\n- On vous dira que les personnalit\u00e9s ne sont pas \u00e0 l'abri des lois...\n- On ne peut pas faire comme si la sc\u00e8ne m\u00e9diatique \u00e9tait neutre, comme si tout le monde y \u00e9tait \u00e0 \u00e9galit\u00e9! Si la machine de la justice est coupl\u00e9e \u00e0 celle des m\u00e9dias, la proc\u00e9dure en est in\u00e9vitablement pollu\u00e9e, surtout si elle met en cause une personne dans le plus sensible de sa fonction. Soup\u00e7onner un Premier ministre d'avoir re\u00e7u un pr\u00eat sans int\u00e9r\u00eat en contrepartie de son influence est aussi grave que de soup\u00e7onner un p\u00e9diatre de p\u00e9dophilie. On ne peut pas faire semblant d'ignorer que la mise en suspicion publique d'une personnalit\u00e9 si importante risque d'\u00eatre interpr\u00e9t\u00e9e comme une affirmation de culpabilit\u00e9. Ou alors les journalistes sont comme ces m\u00e9decins qui se moqueraient de la mort de leur patient, pourvu qu'ils en connaissent la maladie! Pierre B\u00e9r\u00e9govoy n'avait pas la maladie dont on le soup\u00e7onnait. Il en est mort quand m\u00eame...\n- Les personnes publiques devraient alors \u00eatre davantage prot\u00e9g\u00e9es?\n- Le produit m\u00e9diatico-judiciaire est plus toxique pour elles que pour des inconnus. Plut\u00f4t que de faire subir le m\u00eame sort brutal \u00e0 tout le monde, il vaudrait mieux essayer de rendre une justice plus responsable. Quand j'ai commenc\u00e9 mon m\u00e9tier, il y a vingt-cinq ans, la publication des dossiers \u00e9tait rare, r\u00e9serv\u00e9e \u00e0 certaines situations de crise. Aujourd'hui, d\u00e8s qu'il y a une \u00abaffaire\u00bb, on voit arriver les cam\u00e9ras. Pour un avocat, il est impossible de canaliser une vague m\u00e9diatique. La seule chose \u00e0 faire est d'essayer de ne pas l'alimenter et d'attendre que la mer se soit retir\u00e9e pour \u00e9valuer l'\u00e9tendue des d\u00e9g\u00e2ts.\n- On admet pourtant, en d\u00e9mocratie, que la justice doit \u00eatre transparente.\n- C'est encore un concept d\u00e9magogique! Quand le procureur Mongolfier affirme, apr\u00e8s le juge Pascal, que la justice doit \u00eatre rendue en public, de quelle phase de la justice parle-\nt-il? De l'enqu\u00eate? Faut-il la mener en donnant chaque matin \u00e0 la t\u00e9l\u00e9vision la Bourse des suspects? On sait bien que, si toutes les \u00e9tapes de l'investigation \u00e9taient rendues publiques, celle-ci deviendrait vite impossible \u00e0 conduire; cela aboutirait aussi \u00e0 tra\u00eener dans la boue des personnes innocentes. S'agit-il alors des actes judiciaires? Cette fois, au contraire, on comprend qu'en d\u00e9mocratie ceux-ci doivent effectivement \u00eatre plac\u00e9s sous le contr\u00f4le de tous. En r\u00e9alit\u00e9, quand on affirme que tout doit \u00eatre transparent, on confond deux choses tr\u00e8s distinctes: la phase de l'enqu\u00eate et celle des d\u00e9cisions judiciaires, deux types d'actions tr\u00e8s diff\u00e9rents, exerc\u00e9s simultan\u00e9ment par la force des choses mais, h\u00e9las! accomplis par une m\u00eame personne - le juge d'instruction - et r\u00e9gis par une m\u00eame r\u00e8gle - le secret d'instruction. C'est un archa\u00efsme qui nous vient de l'Inquisition! Savez-vous qu'il a fallu cent ans de combats depuis la R\u00e9volution et dix-huit ans de d\u00e9bats parlementaires pour arriver seulement \u00e0 ce que l'avocat ait acc\u00e8s au dossier et puisse en informer l'accus\u00e9? Mais la notion de secret envers le public est rest\u00e9e.\n- Pourtant, vous semblez plaider en sa faveur. O\u00f9 est le probl\u00e8me, alors?\n- Cette notion de secret est tellement ambigu\u00eb qu'elle est syst\u00e9matiquement bafou\u00e9e. L'article 11 du Code de proc\u00e9dure p\u00e9nale impose la discr\u00e9tion de toute personne qui concourt \u00e0 la proc\u00e9dure. Mais cela ne concerne pas l'inculp\u00e9, ni la partie civile, ni les t\u00e9moins, cela n'interdit pas la publication d'informations, qui est de plus pr\u00e9serv\u00e9e par le secret des sources des journalistes. Seul le juge est en r\u00e9alit\u00e9 tenu au silence. Ce texte oblige seulement les gens qui savent quelque chose \u00e0... se cacher pour le dire. C'est un appel au viol d'une interdiction qu'il pr\u00e9tend \u00e9dicter! Et cela vient de cette incroyable confusion qui persiste \u00e0 vouloir recouvrir du m\u00eame manteau de secret les investigations, qui doivent n\u00e9cessairement \u00eatre discr\u00e8tes, et les d\u00e9cisions juridictionnelles (signification de charges, mise en d\u00e9tention, etc.) qui ont vocation \u00e0 \u00eatre publiques.\n- Il faudrait donc les distinguer?\n- Oui. La phase qu'on peut appeler celle du soup\u00e7on doit \u00e9videmment rester secr\u00e8te. Il faut \u00e9viter ce march\u00e9 noir de l'information que l'on conna\u00eet actuellement, o\u00f9 chacun donne des \u00e9l\u00e9ments de l'enqu\u00eate aux m\u00e9dias pour tenter de l'influencer, ce qui s'apparente non pas \u00e0 de la transparence, mais \u00e0 de la manipulation. Mais, \u00e0 partir du moment o\u00f9 le soup\u00e7on se transforme en une charge signifi\u00e9e \u00e0 une personne qui doit pouvoir se d\u00e9fendre, il serait normal que cela ne soit plus secret. Certaines phases de l'instruction p\u00e9nale devraient donc \u00eatre ouvertes aux m\u00e9dias, pour qu'ils puissent disposer, en pr\u00e9sence du procureur, des avocats, d'informations contradictoires.\n- Cela transformerait la fonction du juge d'instruction.\n- Exactement. Actuellement, il est \u00e0 la fois, selon l'expression de Robert Badinter, Maigret et Salomon. Il faut diff\u00e9rencier ces deux fonctions. Cela conduit \u00e0 reconstruire le syst\u00e8me p\u00e9nal dans son ensemble, vers ce que pratiquent la plupart des grandes d\u00e9mocraties et ce que la France n'a pas os\u00e9 faire, malgr\u00e9 ce que pr\u00e9conisait la commission Delmas-Marty, en 1990, dans un rapport qui a fini dans un tiroir. L'id\u00e9e serait d'instituer une tro\u00efka: les juges du parquet, qui m\u00e8nent l'enqu\u00eate sous le contr\u00f4le de la chambre d'accusation; les avocats de la d\u00e9fense, qui ont la possibilit\u00e9 de demander des investigations compl\u00e9mentaires; et un juge de l'instruction, qui arbitrerait entre ces deux parties et prendrait les d\u00e9cisions juridictionnelles. Ce qui va de pair avec une r\u00e9forme du secret: le procureur Maigret, investigateur, enqu\u00eate dans la confidentialit\u00e9, alors que le juge de l'instruction Salomon agit en public.\n- On imagine que cela conduirait \u00e0 durcir la r\u00e9glementation de la presse, d\u00e9j\u00e0 contraignante en France...\n- La presse a pris l'habitude de se saisir des dossiers des instructions p\u00e9nales, et une g\u00e9n\u00e9ration de juges se sert d'elle en retour. Ce d\u00e9ballage s'accompagne trop souvent d'un m\u00e9pris croissant envers la classe politique, qui devient une nouvelle cible. Tout le monde s'amuse de voir les vedettes clou\u00e9es au pilori. Il est \u00e9videmment plus facile d'accuser quelqu'un que d'expliquer qu'il est honn\u00eate. Il y a vingt ans, quand des journalistes ont \u00e9t\u00e9 \u00e0 l'origine du \u00abjournalisme d'investigation\u00bb, une telle \u00e2pret\u00e9 n'existait pas. On fait aujourd'hui comme si tout ce qui restreint l'expression \u00e9tait condamnable, comme si rien ne devait entraver le travail du journaliste d\u00e8s lors que le combat est juste. Je pense, moi, qu'il faut que la presse, \u00e0 certains moments, laisse travailler la justice. Qu'il faut donc interdire les diffusions d'informations pendant certaines p\u00e9riodes et les favoriser pendant d'autres sur la sc\u00e8ne judiciaire. Et veiller \u00e0 ce que ces r\u00e8gles soient respect\u00e9es. Actuellement, les condamnations pour diffamation, par exemple, sont tr\u00e8s faibles si on les compare \u00e0 celles qui sont courantes dans les pays \u00e9trangers. Aux Etats-Unis, un journal de Chicago a d\u00fb payer r\u00e9cemment jusqu'\u00e0 7 millions de dollars de dommages et int\u00e9r\u00eats.\n- Cela s'oppose au principe de la libert\u00e9 de la presse, qui est souverain dans les d\u00e9mocraties.\n- Il est vrai qu'aucune soci\u00e9t\u00e9 d\u00e9mocratique n'a vraiment r\u00e9solu ce probl\u00e8me. L'Allemagne vit encore avec des lois sp\u00e9ciales con\u00e7ues pour lutter contre la Fraction arm\u00e9e rouge, et commence \u00e0 d\u00e9velopper son cirque m\u00e9diatico-judiciaire, avec une v\u00e9nalit\u00e9 pr\u00e9occupante de la cession de l'information. En Italie, on hisse tous les matins la t\u00eate des politiques inculp\u00e9s dans les kiosques \u00e0 journaux, ce qui n'est pas mieux. En Grande-Bretagne, la presse doit tout simplement se taire d\u00e8s qu'une affaire est donn\u00e9e \u00e0 la cour: le \u00abSunday Times\u00bb a m\u00eame d\u00fb renoncer \u00e0 la publication d'un article sur les enfants victimes de la Thalidomide, sur le seul motif de \u00abm\u00e9pris de la cour\u00bb! Mais la juridiction europ\u00e9enne, saisie, a condamn\u00e9 ce jugement. En revanche, outre-Manche, il n'y a pas de protection de la vie priv\u00e9e et la presse \u00e0 scandale va tr\u00e8s loin. C'est aussi le cas aux Etats-Unis pour certaines affaires: en 1992, celle d'Amy Fischer, la \u00abLolita de Long Island\u00bb, a suscit\u00e9 trois \u00abdocudramas\u00bb diffus\u00e9s \u00e0 des heures de grande \u00e9coute, l'un d'eux touchant 18 millions de foyers! La t\u00e9l\u00e9vision exploite syst\u00e9matiquement les affaires judiciaires, et les grands faits divers reconstitu\u00e9s d\u00e9passent l'audience des fictions.\n- Pas d'obligation du secret, donc.\n- C'est vrai, les m\u00e9dias am\u00e9ricains sont tr\u00e8s libres: CNN a diffus\u00e9, en 1990, une conversation entre l'ex-dictateur panam\u00e9en Noriega et l'un de ses avocats, enregistr\u00e9e sur le t\u00e9l\u00e9phone de la prison. La cour d'appel, saisie, a simplement demand\u00e9 \u00e0 prendre connaissance du contenu de la cassette, pour voir si CNN pouvait continuer ses diffusions. Mais, \u00e0 c\u00f4t\u00e9 d'une libert\u00e9 d'expression absolue, il y a un autre principe constitutionnel que les Am\u00e9ricains font respecter: le droit de chacun \u00e0 b\u00e9n\u00e9ficier d'un proc\u00e8s \u00e9quitable. Les juridictions am\u00e9ricaines contr\u00f4lent tr\u00e8s s\u00e9rieusement la parole des avocats et des procureurs, elles d\u00e9livrent fr\u00e9quemment des \u00abgag orders\u00bb, c'est-\u00e0-dire des ordres de se taire, et, surtout, elles prennent en compte le retentissement des m\u00e9dias sur le bon d\u00e9roulement d'une affaire: elles peuvent questionner les jur\u00e9s pour savoir s'ils ont \u00e9t\u00e9 influenc\u00e9s par la presse, leur interdire, pendant le proc\u00e8s, de rentrer chez eux le soir, de regarder la t\u00e9l\u00e9vision, de lire les journaux ou de t\u00e9l\u00e9phoner... Elles peuvent annuler un verdict de cour d'assises si elles jugent que la couverture de presse en a emp\u00each\u00e9 le bon fonctionnement... Il y a donc une volont\u00e9 non pas de censurer les m\u00e9dias, mais d'\u00e9valuer leur influence afin qu'ils ne polluent pas la justice. Et, quand un journal commet une faute, la sanction peut \u00eatre extr\u00eamement lourde, ce qui n'est pas le cas en France.\n- Reconnaissez qu'il n'y a pas eu de t\u00e9l\u00e9film en France sur l'affaire Gr\u00e9gory.\n- Non, mais on peut se demander quelle est la justice qui est la plus respect\u00e9e: l'am\u00e9ricaine, qui tranche en sept mois une affaire et accepte qu'elle soit transform\u00e9e en fiction de t\u00e9l\u00e9vision, ou la fran\u00e7aise, qui se met elle-m\u00eame en sc\u00e8ne dans les journaux t\u00e9l\u00e9vis\u00e9s pendant neuf ans? Chez nous, les proc\u00e9dures peuvent s'\u00e9terniser pendant dix, voire vingt ans. Voil\u00e0 pourquoi il faut tout r\u00e9gler en m\u00eame temps: les questions des d\u00e9lais, du secret de l'instruction et celle de la proc\u00e9dure p\u00e9nale. Il nous faut non pas une r\u00e9forme, mais une r\u00e9volution de structure, indispensable si l'on veut que notre justice soit adapt\u00e9e \u00e0 la soci\u00e9t\u00e9 moderne.\n- On sait que la magistrature ne l'acceptera pas avec plaisir.\n- Cela fait quarante ans qu'en France on tente d'avancer, sans succ\u00e8s. Il y a eu dix projets de r\u00e9forme p\u00e9nale depuis la guerre. R\u00e9cemment, la r\u00e9forme Badinter, vot\u00e9e mais non appliqu\u00e9e et finalement abrog\u00e9e; la r\u00e9forme Chalandon, vot\u00e9e et remplac\u00e9e; la r\u00e9forme Sapin-Vauzelle, vot\u00e9e, appliqu\u00e9e et abrog\u00e9e... Les hommes politiques n'ont pas compris la nature du probl\u00e8me, et le corps judiciaire consid\u00e8re tout changement comme une castration, sans comprendre que la v\u00e9ritable autorit\u00e9 d'un juge est d'exercer sa fonction d'arbitre et non pas de jouer un r\u00f4le ambigu. Nous sommes \u00e0 cet \u00e9gard un pays sous-d\u00e9velopp\u00e9 et nous avons beaucoup de difficult\u00e9 \u00e0 passer \u00e0 la modernit\u00e9. Les jeunes avocats, qui arrivent tout frais au barreau, sont les plus r\u00e9actionnaires de tous, parce qu'ils endossent imm\u00e9diatement les oripeaux des morts et se coulent dans un pr\u00eat-\u00e0-porter historiquement \u00e9lim\u00e9. C'est la m\u00eame chose pour les jeunes juges de l'Ecole de la magistrature: ils s'identifient aux images les plus archa\u00efques de la fonction.\n- Alors, comment en sortir?\n- Par l'\u00e9ducation. Par le courage, aussi. En mati\u00e8re de justice comme ailleurs, le discours des gouvernants depuis plusieurs ann\u00e9es est avant tout destin\u00e9 \u00e0 \u00e9viter les probl\u00e8mes. On consulte les syndicats de magistrats et d'avocats, pour aboutir \u00e0 un compromis... irr\u00e9alisable. Ou alors on r\u00e9forme de force et on recule devant la rue. Il faudrait expliquer aux magistrats que la r\u00e9forme du Code de proc\u00e9dure p\u00e9nale conduit en fait \u00e0 renforcer le poids du juge, \u00e0 valoriser sa fonction. Et tenter de faire \u00e9voluer le corps social lentement, en prenant \u00e0 revers les positions corporatistes.\n- N'est-ce pas illusoire de vouloir r\u00e9glementer un syst\u00e8me de plus en plus envahi par un flot d'informations et d'images incontr\u00f4lables?\n- Je ne le pense pas. La r\u00e9glementation sur la vie priv\u00e9e, par exemple, fonctionne tr\u00e8s bien en France. Tout le monde la trouve l\u00e9gitime. Je crois plut\u00f4t que les mentalit\u00e9s sont encore sous-d\u00e9velopp\u00e9es: nous vivons avec l'id\u00e9e que la justice doit \u00eatre immanente. Prenez un enfant plac\u00e9 dans une situation conflictuelle: il tape tout de suite. La justice, pour lui, c'est: \u00abIl a tort, j'ai raison.\u00bb L'id\u00e9e de justice, sa repr\u00e9sentation, exige donc une \u00e9ducation. Une fois que les enfants ont appris \u00e0 respecter certaines proc\u00e9dures, qu'ils admettent que la justice n\u00e9cessite de g\u00e9rer des antagonismes, cela se passe facilement. Il faudrait de la m\u00eame fa\u00e7on \u00e9duquer l'opinion, sans attendre qu'elle s'\u00e9meuve \u00e0 propos d'une affaire sensationnelle, et oser aborder les r\u00e9formes n\u00e9cessaires en les pr\u00e9parant d\u00e8s maintenant. Si nous ne comprenons pas cela, le cirque continuera \u00e0 se d\u00e9velopper et la justice risquera d'en crever.\nPHOTOS: DANIEL SOULEZ-LARIVIERE", "url": "https://www.lexpress.fr/informations/soulez-lariviere-juges-gardez-vous-des-medias_605864.html"}, {"title": "Heitmann, candidat de la division", "text": "En parrainant cet inconnu pour l'\u00e9lection pr\u00e9sidentielle, Helmut Kohl joue avec le feu.Car le nouveau venu, originaire de l'Est, multiplie les d\u00e9rapages. A 49 ans, il se veut l'homme de \u00abl'Allemagne d'abord\u00bb, s'en prend aux \u00e9trangers et ressuscite le sentiment national dans un pays en qu\u00eate d'identit\u00e9. Pourtant rien n'est encore jou\u00e9: la r\u00e9sistance s'organise.\n\u00abL'Holocauste ne doit pas entra\u00eener jusqu'\u00e0 la fin des temps un r\u00f4le particulier pour l'Allemagne. Le moment est venu de classer cet \u00e9v\u00e9nement dans l'ensemble de notre histoire.\u00bb Il y a peu, de tels propos auraient conduit un haut responsable politique allemand \u00e0 la d\u00e9mission. Ce n'est plus le cas. Car l'auteur de cette formule est un novice en politique, tout droit venu de l'Allemagne de l'Est: Steffen Heitmann, 49 ans, candidat des chr\u00e9tiens-d\u00e9mocrates \u00e0 la pr\u00e9sidence de la R\u00e9publique. \u00abNous devons entendre la voix des gens de l'Est\u00bb, explique pour le d\u00e9fendre le chancelier Helmut Kohl, qui s'est engag\u00e9 sans r\u00e9serve derri\u00e8re ce th\u00e9ologien saxon, inconnu de la plupart des Allemands.\nMalgr\u00e9 son allure passe-muraille, Steffen Heitmann pourrait \u00eatre appel\u00e9 \u00e0 occuper, dans quelques mois, le poste le plus prestigieux de l'Etat. S'il est \u00e9lu, il deviendra le premier pr\u00e9sident de tous les Allemands depuis 1934, date de la mort du mar\u00e9chal Hindenburg.\nC'est le 23 mai 1994 que les d\u00e9put\u00e9s du Bundestag et les repr\u00e9sentants des di\u00e8tes r\u00e9gionales (venus des 16 L\u00e4nder), r\u00e9unis en Assembl\u00e9e f\u00e9d\u00e9rale, doivent d\u00e9signer le successeur de l'actuel chef de l'Etat. Richard von Weizs\u00e4cker - membre de la CDU - ne peut se repr\u00e9senter, puisqu'il a effectu\u00e9 la p\u00e9riode maximale de deux mandats de cinq ans.\nD'ores et d\u00e9j\u00e0, la d\u00e9signation de Steffen Heitmann par la CDU provoque une pol\u00e9mique dont les dimensions d\u00e9passent largement la fonction pr\u00e9sidentielle. A l'heure o\u00f9 le pays affronte des difficult\u00e9s \u00e9conomiques de premi\u00e8re grandeur, nul ne s'attendait qu'une telle bataille s'engagerait. En Allemagne, \u00able pr\u00e9sident contribue \u00e0 l'atmosph\u00e8re du d\u00e9bat politique\u00bb, selon l'historien Eberhard J\u00e4ckel, mais n'exerce pas une grande influence. Il n'emp\u00eache: le quotidien \u00abS\u00fcddeutsche Zeitung\u00bb rappelle qu'il est le \u00absymbole du pouvoir\u00bb. On pourrait ajouter qu'il est devenu, en cette p\u00e9riode d'incertitudes, le gardien de l'identit\u00e9 collective. Sujet passionnel qui voit avocats et d\u00e9tracteurs de Heitmann se livrer \u00e0 une v\u00e9ritable guerre, faite d'\u00e9ditoriaux et de lettres ouvertes, o\u00f9 tous les coups sont permis. L'atmosph\u00e8re du d\u00e9bat \u00e9voque de loin le climat de haine des ann\u00e9es 30.\nUn v\u00e9ritable \u00abKulturkampf\u00bb oppose d\u00e9sormais les d\u00e9fenseurs d'une Allemagne cosmopolite, tol\u00e9rante et lib\u00e9rale, incarn\u00e9e par Richard von Weizs\u00e4cker, aux tenants d'une Allemagne plus prussienne, conservatrice et nationale, d\u00e9fendue par Steffen Heitmann.\nActuel ministre de la Justice en Saxe, le candidat CDU \u00e9tait un dirigeant la\u00efc de l'Eglise \u00e9vang\u00e9lique de Dresde avant l'unification. N\u00e9 en 1944, il a connu une enfance parmi les ruines de la d\u00e9faite, la faim, puis la vie sous la dictature, m\u00eame s'il reconna\u00eet qu'il n'a \u00abpas \u00e9t\u00e9 un h\u00e9ros\u00bb pendant le r\u00e9gime Honecker.\nSa culture politique est domin\u00e9e par un sentiment national \u00e0 fleur de peau. Quelques pages de sa biographie apportent un d\u00e9but d'explication: son p\u00e8re est mort en captivit\u00e9 chez les Soviets; sa m\u00e8re, viol\u00e9e par des soldats de l'Arm\u00e9e rouge, n'a pas surv\u00e9cu longtemps aux privations et aux souffrances de l'apr\u00e8s-guerre; lui-m\u00eame a \u00e9chapp\u00e9 de peu aux bombardements anglo-am\u00e9ricains de Dresde, en f\u00e9vrier 1945. Sa conclusion personnelle, toute naturelle, consiste \u00e0 dire qu' \u00abapr\u00e8s 1945 un r\u00f4le particulier, funeste, a \u00e9t\u00e9 impos\u00e9 aux Allemands\u00bb, et qu' \u00abil est temps d'en sortir pour devenir un peuple normal parmi les autres\u00bb.\nUne opinion, au fond, partag\u00e9e par les partenaires occidentaux de l'Allemagne, mais formul\u00e9e sur le mode du r\u00e9visionnisme. Apr\u00e8s 1945, \u00e0 l'Est comme \u00e0 l'Ouest, l'Allemagne a \u00e9t\u00e9, selon Heitmann, un pays trop longtemps \u00aboccup\u00e9\u00bb, et cette \u00e9poque est heureusement r\u00e9volue. Ce discours prend \u00e0 contre-pied une interpr\u00e9tation de l'Histoire qui fut lente \u00e0 s'imposer dans la R\u00e9publique f\u00e9d\u00e9rale: la d\u00e9faite de Hitler avait \u00e9t\u00e9 une \u00ablib\u00e9ration\u00bb, et non une d\u00e9faite du peuple allemand, comme l'ont soulign\u00e9 aussi bien le chancelier Kohl que le pr\u00e9sident von Weizs\u00e4cker en 1985, dans les importantes allocutions qu'ils prononc\u00e8rent en comm\u00e9moration de 1945. Mais Steffen Heitmann vient d'une autre plan\u00e8te. A l'Est, on ne s'est jamais estim\u00e9 comptable des crimes commis pendant le nazisme, puisque la RDA se consid\u00e9rait comme la \u00abpatrie des antifascistes\u00bb. Selon Alfred Grosser, \u00abHeitmann banalise le pass\u00e9\u00bb.\nSteffen Heitmann se veut l'homme d'une \u00abnouvelle \u00e9poque\u00bb, marqu\u00e9e par la fin de ce qu'il appelle certains \u00abtabous\u00bb. Etranger \u00e0 la culture \u00abpostnationale\u00bb de l'Allemagne de l'Ouest, il cherche \u00e0 montrer qu'un Allemand a le droit d'\u00eatre fier de son pays, qu'il a raison de \u00abvouloir se sentir chez lui\u00bb apr\u00e8s quarante ans de division de l'Allemagne. Son mot d'ordre est clair: d\u00e9finir \u00able coeur et l'\u00e2me communs\u00bb de ses compatriotes.\nLA LEV\u00c9E DE BOUCLIERS\nUne pr\u00e9occupation qui entra\u00eene des d\u00e9rapages. L'Europe de Maastricht lui para\u00eet bien \u00e9loign\u00e9e du citoyen moyen, qui doit, selon lui, recouvrer le \u00abdroit \u00e0 la parole\u00bb ainsi qu' \u00ab\u00e0 la provincialit\u00e9\u00bb. Il est vrai que la Saxe, d'o\u00f9 il est originaire, \u00e9tait la seule r\u00e9gion de la RDA o\u00f9 l'on ne recevait pas la t\u00e9l\u00e9vision de l'Ouest avant 1989 (on parlait avec ironie de la \u00abvall\u00e9e des paum\u00e9s\u00bb pour d\u00e9signer ce d\u00e9partement recul\u00e9). Sur le r\u00f4le de la femme dans la soci\u00e9t\u00e9, il souligne que \u00abla maternit\u00e9 doit redevenir une valeur centrale de la soci\u00e9t\u00e9\u00bb et regrette que l'Allemagne soit tellement bigarr\u00e9e d'\u00e9trangers qu'on n'y retrouve plus son identit\u00e9.\nLe chancelier Kohl - ses proches le reconnaissent - est conscient du risque qu'il a pris en d\u00e9signant un candidat si provocateur. Il l'a d'abord soutenu du bout des l\u00e8vres, puis s'est enti\u00e8rement engag\u00e9 \u00e0 ses c\u00f4t\u00e9s parce qu'il \u00e9tait press\u00e9 par le temps. Ses adversaires sociaux-d\u00e9mocrates l'ont forc\u00e9 \u00e0 descendre dans l'ar\u00e8ne en nommant eux-m\u00eames, d\u00e8s septembre dernier, leur candidat \u00e0 la pr\u00e9sidence, l'actuel ministre-pr\u00e9sident de Rh\u00e9nanie-du-Nord-Westphalie, Johannes Rau.\nConsid\u00e9r\u00e9 comme le repr\u00e9sentant d'une droite nationale et ultrar\u00e9actionnaire, Steffen Heitmann soul\u00e8ve, m\u00eame au sein de la CDU (qui poss\u00e8de une aile gauche minoritaire), de s\u00e9rieuses r\u00e9serves, mais provoque l'enthousiasme de l'aile bavaroise de la d\u00e9mocratie-chr\u00e9tienne, la CSU.\nSon entr\u00e9e en lice a provoqu\u00e9 une lev\u00e9e de boucliers, non seulement dans l'opposition social-d\u00e9mocrate, mais surtout chez les lib\u00e9raux (membres de la coalition au pouvoir \u00e0 Bonn). Tandis que la communaut\u00e9 juive allemande a exprim\u00e9 de s\u00e9rieuses r\u00e9serves, le parti d'extr\u00eame droite des Republikaner, lui, soutient ouvertement la candidature de Heitmann. La CDU se serait bien pass\u00e9e de ces alli\u00e9s ind\u00e9sirables, dont les voix ne d\u00e9cideront pas, esp\u00e8re-t-elle, de l'issue du scrutin (l'extr\u00eame droite devrait disposer d'une dizaine de si\u00e8ges \u00e0 l'Assembl\u00e9e f\u00e9d\u00e9rale). Le chancelier pourrait, en cas d'\u00e9volution d\u00e9favorable du rapport des forces, se s\u00e9parer de Steffen Heitmann. Car l'arithm\u00e9tique \u00e9lectorale ne permet pas d'assurer qu'il sera \u00e9lu sans surprise. Le vote\na lieu \u00e0 bulletins secrets, sans discipline de parti. Il n'atteindra pas la majorit\u00e9 absolue des voix, requise au premier et au second tour: les chr\u00e9tiens-d\u00e9mocrates ne disposent que de 621 si\u00e8ges sur les 1 324 membres de l'Assembl\u00e9e f\u00e9d\u00e9rale.\nLa majorit\u00e9 simple suffirait pour \u00e9lire Heitmann au troisi\u00e8me tour. Mais plus de la moiti\u00e9 des d\u00e9put\u00e9s du Parti lib\u00e9ral et quelques dissidents de la CDU pourraient se reporter, en d\u00e9finitive, sur le candidat des sociaux-d\u00e9mocrates. L'accession de Johannes Rau \u00e0 la t\u00eate de l'Etat accentuerait alors le discr\u00e9dit de la CDU, en baisse dans les sondages, et pr\u00e9parerait l'arriv\u00e9e au pouvoir d'une nouvelle coalition, comme en 1969. De cela le chancelier Kohl ne veut \u00e0 aucun prix. Il pourrait donc se s\u00e9parer de son encombrant candidat au moment le plus opportun (en janvier, lorsque le ton du d\u00e9bat sera retomb\u00e9, ou entre le deuxi\u00e8me et le troisi\u00e8me tour de l'\u00e9lection, \u00e0 la derni\u00e8re minute) et d\u00e9signer un candidat au-dessus des partis, comme le pr\u00e9sident de la Cour constitutionnelle, Roman Herzog. Quoi qu'il en soit, selon un proche du chancelier Kohl, \u00abSteffen Heitmann aura eu le m\u00e9rite de provoquer un d\u00e9bat sur la nation qui n'avait pas eu lieu depuis 1989\u00bb.\nPHOTO: Kohl et Heitmann.\nINFOGRAPHIE: LE SCRUTIN S'ANNONCE SERR\u00c9", "url": "https://www.lexpress.fr/informations/heitmann-candidat-de-la-division_605857.html"}, {"title": "Maastricht: triste bapt\u00eame", "text": "Tous les pays membres ayant ratifi\u00e9 le trait\u00e9, l'Union europ\u00e9enne est d\u00e9sormais cens\u00e9e exister. Les Douze vont-ils pour autant la rencontrer, lors du sommet de Bruxelles\"\nC'est pour une bien \u00e9trange c\u00e9r\u00e9monie que les chefs d'Etat ou de gouvernement de la Communaut\u00e9 se r\u00e9unissent le 29 octobre \u00e0 Bruxelles. D\u00e8s l'annonce, voil\u00e0 une quinzaine de jours, de la ratification du trait\u00e9 de Maastricht par l'Allemagne - la derni\u00e8re \u00e0 manquer - ils y ont \u00e9t\u00e9 convi\u00e9s pour c\u00e9l\u00e9brer, f\u00eater un bapt\u00eame, celui de l'Union europ\u00e9enne. Mais c'est avec des t\u00eates d'enterrement que les Douze vont se rendre \u00e0 ce sommet, qui risque fort de n'avoir d'extraordinaire que le nom.\n\u00abNous \u00e9tions confront\u00e9s \u00e0 un dilemme, explique un ministre belge, dont le pays assure la pr\u00e9sidence tournante de la Communaut\u00e9 au cours de ce second semestre. Fallait-il maintenir ce rendez-vous symbolique, quitte \u00e0 ne rien y faire d'autre que lever nos coupes de champagne, ou fallait-il le d\u00e9commander et donner \u00e0 coup s\u00fbr l'impression d\u00e9sastreuse que Maastricht resterait lettre morte?\u00bb Entre deux maux, le pragmatique gouvernement belge a choisi le moindre. Reste \u00e0 savoir si, le 29 octobre au soir, les in\u00e9puisables subtilit\u00e9s du langage diplomatique auxquelles ne manqueront pas de faire appel les signataires du communiqu\u00e9 final suffiront \u00e0 faire illusion.\nCar, \u00e0 l'heure o\u00f9 le train communautaire est cens\u00e9 s'\u00e9branler sur la voie de l'unification politique et mon\u00e9taire, tous les signaux demeurent obstin\u00e9ment bloqu\u00e9s au rouge. D'abord, il y a ce contexte de crise \u00e9conomique sans pr\u00e9c\u00e9dent depuis la Seconde Guerre mondiale. \u00abLe nez coll\u00e9 sur la vitrine de ses propres probl\u00e8mes\u00bb, selon l'expression de Jacques Delors, chaque pays se d\u00e9tourne de ceux des autres. Et reporte sine die tous les ambitieux objectifs de Maastricht, trop \u00e9loign\u00e9s des pr\u00e9occupations imm\u00e9diates\nde la population que sont la recherche d'un emploi ou le maintien de son pouvoir d'achat.\nAutre obstacle au d\u00e9marrage du convoi communautaire: la situation dans l'ex-Yougoslavie. Elle a r\u00e9v\u00e9l\u00e9 l'impuissance des Douze \u00e0 agir en mati\u00e8re de politique ext\u00e9rieure et de s\u00e9curit\u00e9. La croissance spectaculaire de l'immigration clandestine sur le Vieux Continent favorise \u00e9galement le repli sur soi. Pr\u00e9vue initialement au 1er janvier 1993, la libre circulation des individus entre les neufs pays europ\u00e9ens signataires des accords de Schengen n'interviendra au plus t\u00f4t que le 1er f\u00e9vrier prochain!\nV\u00e9ritable bombe \u00e0 retardement pour le gouvernement Balladur, qui devra choisir entre un compromis, risquant de susciter une crise nationale, et la ligne dure que r\u00e9clament les agriculteurs, d\u00e9bouchant sur une crise europ\u00e9enne, l'affaire du Gatt empoisonne une atmosph\u00e8re d\u00e9j\u00e0 mauvaise parmi les Douze. Et ce n'est \u00e9videmment pas la perspective de l'\u00e9largissement communautaire qui va am\u00e9liorer cette derni\u00e8re! Alors que les n\u00e9gociations pour l'adh\u00e9sion en 1995 de l'Autriche, de la Finlande, de la Norv\u00e8ge et de la Su\u00e8de vont s'achever, la question de la n\u00e9cessaire r\u00e9forme des institutions est loin d'\u00eatre r\u00e9solue. Il est vrai que, si les Douze, \u00e0 l'unisson, reconnaissent qu'il faut changer les r\u00e8gles du jeu pour \u00e9viter la dilution, personne n'est enclin \u00e0 conc\u00e9der une perte d'influence.\n\u00abLa crise \u00e9conomique, l'\u00e9largissement servent John Major, qui r\u00eave d'une simple zone de libre-\u00e9change: la d\u00e9rive vers la conception britannique de l'Europe est en marche\u00bb, soupire un proche de Jacques Delors. Avant de se voir \u00abcondamn\u00e9 au tourisme\u00bb \u00e0 partir de juin 1994, o\u00f9 sera d\u00e9sign\u00e9 son successeur pour 1995, le pr\u00e9sident de la Commission aura juste le temps de peaufiner, d'ici au conseil europ\u00e9en du 10 d\u00e9cembre, son \u00ablivre blanc\u00bb esquissant une strat\u00e9gie pour encourager la croissance et l'emploi. Mais les pr\u00e9sidences tournantes du conseil des trois prochains semestres (Gr\u00e8ce, puis Allemagne et France, qui toutes deux seront en p\u00e9riode pr\u00e9\u00e9lectorale) n'auront peut-\u00eatre pas le courage de reprendre \u00e0 leur compte ces mesures d'assainissement.\nQu'inventer donc, le 29 octobre, pour donner un peu de substance \u00e0 ce sommet inaugural du trait\u00e9 de Maastricht? A la veille de ce rendez-vous, Fran\u00e7ois Mitterrand sugg\u00e9rait quelques initiatives spectaculaires: lancement d'un emprunt europ\u00e9en, pour d\u00e9velopper \u00abdes infrastructures et des grands travaux\u00bb (670 milliards de francs); ouverture, sous la protection des Etats-Unis et de la Communaut\u00e9, d'un couloir humanitaire entre Split et Sarajevo. Sans pr\u00e9juger de la suite qui sera \u00e9ventuellement donn\u00e9e \u00e0 ces propositions, les Douze pourraient aussi annoncer le choix de Francfort ou de Bonn comme si\u00e8ge de l'Institut mon\u00e9taire, qui pr\u00e9figurera la future banque centrale europ\u00e9enne. Ou confirmer leur d\u00e9sir de jouer un r\u00f4le croissant dans le processus de paix au Proche-Orient. Juste de quoi d\u00e9montrer que, pendant la crise, les travaux de Maastricht continuent. M\u00eame si on ne sait plus tr\u00e8s bien s'il s'agit l\u00e0 d'un chantier de construction ou de d\u00e9molition.", "url": "https://www.lexpress.fr/informations/maastricht-triste-bapteme_605852.html"}, {"title": "MES DIX MILLE PLUS BELLES ANN\u00c9ES", "text": "Un baroudeur de presse, \u00abspectateur de catastrophes exotiques\u00bb, devenu quinquag\u00e9naire \u00e0 force d'avoir 30 ans, est pris du d\u00e9sir de retrouver ses cent jeunesses. Fid\u00e8le \u00e0 une seule femme mais cocufiant la chronologie, il gambade all\u00e8grement dans des pass\u00e9s imaginaires sous le regard d'un vieux Corse sentencieux. Du brio dans la loufoquerie.", "url": "https://www.lexpress.fr/informations/mes-dix-mille-plus-belles-annees_605845.html"}, {"title": "SONGE D'UNE NUIT D'ORIENT,", "text": "Fond\u00e9e en 1972, la compagnie libanaise cultive \u00abun nouveau style de danse, bas\u00e9 sur l'amalgame des cultures occidentales et orientales\u00bb. Inspir\u00e9e par le \u00abSonge\u00bb du grand William Shakespeare, cette mille et uni\u00e8me nuit d'\u00e9t\u00e9 propose un riche d\u00e9ploiement de costumes et de danseurs. Aux antipodes du minimalisme postmoderne.\nPalais des Congr\u00e8s, Paris-XVIIe. 40-68-00-05. Les 2 et 3 novembre, \u00e0 20 h 30.", "url": "https://www.lexpress.fr/informations/songe-d-une-nuit-d-orient_605840.html"}, {"title": "VERTIGES,", "text": "C'\u00e9tait le r\u00eave d'Icare. C'est toujours le n\u00f4tre. Pour se sentir des ailes, rien de tel qu'un petit tour en cage. Celle-ci, construite par Patrick Bouchain, abrite un arbre g\u00e9ant, des loupiotes multicolores, de charmantes tables o\u00f9 il fait bon prendre un verre. Sous la coupole transparente, on tutoie des mainates et des rossignols, des pies et des choucas, une corneille nomm\u00e9e Belleville, un marabout \u00e0 la d\u00e9gaine de philosophe. Ainsi que les \u00e9chapp\u00e9s d'un cirque magique: le funambule joue du hautbois, P\u00e9gase emporte l'\u00e9cuy\u00e8re. Envelopp\u00e9 de musique tsigane, un d\u00e9lire surr\u00e9aliste.\nParc de La Villette, Paris-XIXe. 42-74-22-77. Jusqu'au 13 novembre, \u00e0 20 h 30.", "url": "https://www.lexpress.fr/informations/vertiges_605838.html"}, {"title": "KATIA KABANOVA,", "text": "Troisi\u00e8me reprise dans le grand r\u00e9frig\u00e9rateur lyrique de cette production cr\u00e9\u00e9e en 1988 dans les rouges et les ors du palais Garnier. Janacek est un compositeur \u00e0 \u00e9couter inlassablement, G\u00f6tz Friedrich montre avec une force d\u00e9pouill\u00e9e l'adult\u00e8re tragique de Katia, le Tch\u00e8que Jiri Kout dirige son compatriote, Katia (Karan Armstrong) et sa terrible belle-m\u00e8re, Kabanicha (Yvonne Minton), se d\u00e9chirent.\nOp\u00e9ra Bastille, Paris-XIIe.\n44-73-13-00. Du 2 au 10 novembre.", "url": "https://www.lexpress.fr/informations/katia-kabanova_605833.html"}, {"title": "L'ART APPLIQU\u00c9 SELON LOUIS F\u00c9RAUD", "text": "Louis F\u00e9raud - peintre - est expos\u00e9 pour la premi\u00e8re fois au Salon d'Automne, \u00e0 Paris. \u00abC'est comme si j'allais \u00e0 la Coupole!\u00bb L'oeil amus\u00e9, cet \u00e9ternel gamin de 72 ans ne prend rien au s\u00e9rieux, \u00e0 commencer par lui-m\u00eame. L'un des rares \u00e0 ne pas copier l'air du temps, coloriste dans l'\u00e2me, ce nom important de la couture a toujours invent\u00e9 ses tissus imprim\u00e9s \u00e0 partir de ses toiles. Les 50 tableaux de sa collection, pr\u00e9sents sur les cimaises du Grand Palais (jusqu'au 1er novembre), ont un th\u00e8me unique: la femme nue dans tous ses \u00e9tats de gr\u00e2ce. Des d\u00e9esses pudiques vautr\u00e9es sur des coussins, \u00e9clatantes comme le soleil ou l\u00e9g\u00e8res comme le vent. Le trait, juste, et l'ivresse de sa palette ne sont pas sans rappeler le trac\u00e9 d'Ert\u00e9, l'imaginaire d'un Klimt. Ici, les oeuvres se m\u00e9tamorphosent pour accompagner le cheminement du cr\u00e9ateur: \u00e0 chaque toile correspond une reproduction sur soie tendue, puis, en marge, le croquis grossi d'un d\u00e9tail. Il sera repris plus tard pour \u00e9pouser le mouvement d'une veste, le graphisme d'une robe. De quelle couleur voit-il notre \u00e9poque? \u00abJaune d'oeuf, car, c\u00f4t\u00e9 cr\u00e9ation, en g\u00e9n\u00e9ral, nous sommes dans un poulailler!\u00bb\nPHOTO: LOUIS FERAUD", "url": "https://www.lexpress.fr/informations/l-art-applique-selon-louis-feraud_596152.html"}, {"title": "MAN\u00c8GE", "text": "Michel Rocard - qui n'\u00e9tait jusqu'ici qu'un \u00abpr\u00e9sident\u00bb provisoire - est donc devenu premier secr\u00e9taire du Parti socialiste. Bref, le voil\u00e0 officiellement assis dans le fauteuil qui fut, historiquement, celui de Fran\u00e7ois Mitterrand. Comme la politique, c'est aussi une histoire d'hommes en m\u00eame temps qu'un roman, la performance m\u00e9rite en soi d'\u00eatre relev\u00e9e. Surtout quand on se rappelle les qualificatifs dont l'ancien leader du PSU, r\u00e9cemment encore, \u00e9tait aimablement gratifi\u00e9: \u00absuspect\u00bb, \u00abusurpateur\u00bb, \u00abputschiste\u00bb. Il s'en faut, pourtant, que la gauche - d\u00e9faite en mars dernier id\u00e9ologiquement autant que politiquement - ait reconquis les t\u00eates. La preuve: sur tous les grands dossiers (immigration avec Alain Marsaud, Europe avec Philippe de Villiers, ch\u00f4mage avec Philippe S\u00e9guin, Gatt avec Patrick Devedjian, essais nucl\u00e9aires avec Pierre Lellouche, semaine de 32 heures avec Jean-Yves Chamard, d\u00e9centralisation avec Charles Millon), le d\u00e9bat oppose la droite \u00e0 la droite. Et la gauche, au balcon, ne pipe mot. Rocard a un fauteuil; il lui reste \u00e0 trouver un... grand dessein.", "url": "https://www.lexpress.fr/informations/manege_596140.html"}, {"title": "LE SERVICE NATIONAL", "text": "Budget, changement des mentalit\u00e9s, modernisation: le service national, et plus sp\u00e9cifiquement son aspect militaire (94,1% des effectifs), pourrait \u00eatre prochainement modifi\u00e9. Vers l'arm\u00e9e de m\u00e9tier\"\nDE LA LEVEE EN MASSE AU SERVICE HUMANITAIRE\n1793. D\u00e9cret de la Convention sur la lev\u00e9e en masse de tous les Fran\u00e7ais pour le service arm\u00e9. 1798. Conscription (loi Jourdan). Service militaire obligatoire pour les hommes de 18 \u00e0 25 ans. Dur\u00e9e: 5 ans. 1802. Apparition du tirage au sort et du remplacement. 1872. A la suite de la d\u00e9faite de 1870, la loi Thiers supprime le remplacement, maintient les dispenses et instaure le syst\u00e8me du sursis. 1905. Service militaire universel et \u00e9galitaire. Dur\u00e9e: 2 ans. Le tirage au sort et les dispenses sont supprim\u00e9s. L'exemption pour incapacit\u00e9 physique et le droit au sursis sont maintenus. 1963. Le droit \u00e0 l'objection de conscience est reconnu. 1965. Loi sur le service national. Il peut \u00eatre accompli sous quatre formes: militaire, d\u00e9fense, aide technique, coop\u00e9ration. 1970. Sursis remplac\u00e9 par le report, aux conditions plus strictes. Cr\u00e9ation du service f\u00e9minin. 1971. Code du service national. Obligatoire entre 18 et 35 ans. 1983. Cr\u00e9ation du volontariat pour un service long (VSL). 1991. Service national r\u00e9duit \u00e0 10 mois. Multiplication des statuts de service civil. 1992. Cr\u00e9ation d'un service humanitaire.\nPOUR OU CONTRE UNE ARMEE DE METIER\n\u00abIl faut conserver la conscription (...). La d\u00e9fense et la s\u00e9curit\u00e9 de notre pays concernent tous les Fran\u00e7ais.\u00bb\nAmiral Lanxade, chef d'\u00e9tat-major des arm\u00e9es, juillet 1993.\n\u00abA \u00e9ch\u00e9ance d'un certain nombre d'ann\u00e9es, la conscription sera remplac\u00e9e par l'arm\u00e9e professionnelle (...). Il faudra que ce soit progressif et qu'on trouve comment associer la jeunesse \u00e0 des t\u00e2ches d'int\u00e9r\u00eat g\u00e9n\u00e9ral.\u00bb\nEdouard Balladur, 9 mars 1993.\n\u00abAujourd'hui, l'alter-native n'est plus tant entre une arm\u00e9e de m\u00e9tier et une cons-cription \u00e0 la fois universelle et \u00e9galitaire qu'entre une arm\u00e9e de m\u00e9tier pure et une arm\u00e9e mixte, \u00e0 composante professionnelle renforc\u00e9e et conscription s\u00e9lective. Mon choix va nettement dans le sens de la deuxi\u00e8me solution.\u00bb\nFran\u00e7ois L\u00e9otard, 2 septem-bre 1993.\nET LES FEMMES\nLes femmes ne sont pas soumises \u00e0 l'obligation l\u00e9gale d'accomplir un service national. Elles peuvent n\u00e9anmoins s'enr\u00f4ler dans les volontaires militaires f\u00e9minins dans le cadre militaire (secr\u00e9tariat, conduite) pendant 10 mois, ou civil (aide technique et coop\u00e9ration) pendant 16 mois.\nGRAPHIQUE: Evolution des effectifs\nLE SERVICE MILITAIRE DANS LES PAYS DE LA CEE; LE CHOIX DES ARMES; LE SOLDE DES APPELES\n1978: 410\n1983: 757\n1985: 1 305 (max.)\n1988: 1 136\n1990: 815\n1992: 1 350\n1993: 1 096\nEffectifs 1993:\nterre: 480\nservice de sant\u00e9: 217\nmarine: 71\naviation: 110\ngendarmerie: 150\ncoop\u00e9ration: 62\naide technique: 6", "url": "https://www.lexpress.fr/informations/le-service-national_605902.html"}, {"title": "PETITES BO\u00ceTES DE GROSSES T\u00caTES", "text": "Mod\u00e9r\u00e9ment, c'est ainsi que les PME du Nord appr\u00e9cient les jeunes dipl\u00f4m\u00e9s de l'enseignement sup\u00e9rieur. Interrog\u00e9s par le cabinet Arkana, les petits patrons ne sont que 17% \u00e0 \u00eatre convaincus de l'int\u00e9r\u00eat de les recruter. Plus du quart d'entre eux excluent de les embaucher. Les autres sont sceptiques ou indiff\u00e9rents. Ils se pr\u00e9occupent plus de la personnalit\u00e9 du candidat que de son dipl\u00f4me. C'est son caract\u00e8re qui lui permettra d'int\u00e9grer une petite structure o\u00f9 les t\u00e2ches sont tr\u00e8s vari\u00e9es et de profiter d'\u00e9volutions de carri\u00e8re plus rapides que dans les grands groupes.\nRenseignements: Arkana, 276, avenue de la Marne, 59700 Marcq-en-Baroeul. T\u00e9l.: (16) 20.89.07.71.", "url": "https://www.lexpress.fr/informations/petites-boites-de-grosses-tetes_605899.html"}, {"title": "MIEUX VAUT \u00caTRE ADULTE", "text": "Un vrai pav\u00e9 dans la mare! Le minist\u00e8re du Travail vient de publier une \u00e9tude selon laquelle les entreprises fran\u00e7aises auraient plus ou moins ouvertement favoris\u00e9 l'emploi des adultes au d\u00e9triment de celui des jeunes. Les salari\u00e9s les plus \u00e2g\u00e9s n'ont certes pas \u00e9chapp\u00e9 \u00e0 cette discrimination par l'\u00e2ge. Elle a cependant beaucoup plus frapp\u00e9 les jeunes. Comment expliquer autrement que, entre 1982 et 1990, l'embauche de la tranche d'\u00e2ge comprise entre 16 et 24 ans ait diminu\u00e9 de 20%, alors que l'emploi total, lui, progressait de 4%? Soit une augmentation de 800 000 postes sur la p\u00e9riode concern\u00e9e. Le minist\u00e8re du Travail s'interroge pour savoir si, au contraire des solutions plus actives mises en place dans des pays comme la Su\u00e8de, le \u00abmod\u00e8le fran\u00e7ais\u00bb n'a pas d\u00e9termin\u00e9 la \u00abprise en charge collective des jeunes par les syst\u00e8mes publics de formation\u00bb. R\u00e9sultat: selon l'OCDE, 1 jeune Fran\u00e7ais sur 5 de 15 \u00e0 24 ans \u00e9tait au ch\u00f4mage en 1992. Plus pr\u00e9cis\u00e9ment, les derniers chiffres (portant sur 1991) indiquaient que 23,3% de la tranche des 15-19 ans \u00e9taient sans emploi, pour 18,8% chez les 20-24 ans.\n\u00abEmploi et ch\u00f4mage des jeunes dans les pays industrialis\u00e9s: la sp\u00e9cificit\u00e9 fran\u00e7aise\u00bb, par Mireille Elbaum et Olivier Marchand, in \u00abPremi\u00e8res Synth\u00e8ses\u00bb, n\u00b0 34. Dares, 1, place de Fontenoy, Paris-VIIe. T\u00e9l.: (16.1) 40.56.51.62..", "url": "https://www.lexpress.fr/informations/mieux-vaut-etre-adulte_605894.html"}, {"title": "Ecrivains, vos papiers!", "text": "En des temps de violence et d'exil, comment la plume peut-elle rester fid\u00e8le \u00e0 sa patrie\" A Dublin, les r\u00e9ponses d'auteurs du monde entier.\nNadine Gordimer et Toni Morrison arpentant St Stephen's Green sur les pas de Joyce et de Beckett? Passe encore pour la romanci\u00e8re Edna O'Brien, toutes voiles dehors dans son Irlande natale, ou pour l'immense po\u00e8te Seamus Heaney. Mais le Tch\u00e8que Ivan Klima, la Turque Feride Ci\u00e7ecoglu, que faisaient-ils \u00e0 l'h\u00f4tel Shelbourne, d'o\u00f9 les Anglais tir\u00e8rent \u00e0 vue sur les insurg\u00e9s de P\u00e2ques 1916? Rassembl\u00e9s \u00e0 Dublin pour assister au IIIe Festival international des \u00e9crivains, ils \u00e9taient venus, sur le th\u00e8me des \u00abHomelands\u00bb, parler de leur patrie.\nQue la violence s'en prenne au droit inali\u00e9nable de tout homme \u00e0 poss\u00e9der une patrie, c'est ce que montre, jour apr\u00e8s jour, l'actualit\u00e9. La langue des colonisateurs impos\u00e9e comme instrument de domination, l'apartheid, contre lequel se bat Nadine Gordimer, premier \u00e9crivain d'Afrique du Sud couronn\u00e9e par le Nobel, l'oppression raciale, au centre de l'oeuvre de la Noire am\u00e9ricaine Toni Morrison, distingu\u00e9e \u00e0 son tour par le jury de Stockholm, l'exil, enfin, furent au coeur des d\u00e9bats fervents et provocateurs.\nPour Ivan Klima, n\u00e9 \u00e0 Prague en 1931, qui rappelle que Kafka a \u00e9crit tous ses livres en allemand, la langue tch\u00e8que, perdue il y a deux cents ans, a fait l'objet d'une reconqu\u00eate commenc\u00e9e au si\u00e8cle dernier, dans la comp\u00e9tition avec la culture slovaque. Le petit juif qui apprit l'allemand au camp de Terezin, puis s'effor\u00e7a de l'oublier, vit ses livres interdits pendant vingt ans dans sa patrie ali\u00e9n\u00e9e. A la diff\u00e9rence de Kundera, autre grand Tch\u00e8que, le romancier publi\u00e9 au Seuil ne voulut jamais entendre parler d'exil, pas plus que du terme de dissident dans son combat pour la d\u00e9mocratie.\nCertains \u00e9crivains construisent leur oeuvre loin de la terre natale. Le \u00abHomeland\u00bb d'Edna O'Brien (Fayard), qui vit aux Etats-Unis et en Angleterre, c'est son appartenance \u00e0 l'Irlande, \u00abquelque chose d'invisible, mais d'enracin\u00e9\u00bb, explique-t-elle. Comme ceux de Joyce, dont la vie enti\u00e8re fut un r\u00eave \u00e9veill\u00e9 sur la cit\u00e9 de Dublin, les romans d'Edna sont un \u00abchant d'amour\u00bb \u00e0 sa patrie qui la hante. En d\u00e9pit de l'incompr\u00e9hension de sa m\u00e8re et du pr\u00eatre de son village, qui br\u00fbla tous les exemplaires qu'il put trouver de son premier roman, \u00abLes Filles de la campagne\u00bb.\n\u00abJ'aurais \u00e9crit la m\u00eame chose, o\u00f9 que je me trouve\u00bb, dit Nadine Gordimer, traduite chez Albin Michel, qui ajoute: \u00abLes livres ne sont pas sur tel ou tel sujet, ils sont.\u00bb Comme pour Brodsky, sa langue est sa patrie. Mais lorsqu'on n'en a plus aucun souvenir? C'est le cas de Jurek Becker, n\u00e9 \u00e0 Lodz en 1937. Seul survivant de la famille avec son p\u00e8re \u00e0 avoir r\u00e9chapp\u00e9 aux camps nazis, il restera en Allemagne aupr\u00e8s de lui apr\u00e8s la guerre: \u00abMon p\u00e8re ne m'a jamais expliqu\u00e9 sa d\u00e9cision. Je suis devenu un \u00e9crivain allemand et non polonais: je n'avais pas le choix.\u00bb\nPour l'\u00e9ditorialiste litt\u00e9raire de l' \u00abIrish Times\u00bb, John Banville, dont les beaux romans sont publi\u00e9s chez Flammarion, l'assimilation de la langue impos\u00e9e aux Irlandais apr\u00e8s l'Acte d'union de 1800 n'aurait pas eu que des effets pervers. Le langage des colonisateurs a engendr\u00e9, selon lui, ce que l'on nomme l' \u00abHiberno-English\u00bb, en clarifiant le caract\u00e8re vague du vocabulaire et de la syntaxe ga\u00e9liques. Cette \u00abgrille\u00bb m\u00ealant deux sensibilit\u00e9s est une sorte de \u00abgrammaire profonde\u00bb, qui f\u00e9conde l'exceptionnelle cr\u00e9ativit\u00e9 du th\u00e9\u00e2tre, de la po\u00e9sie et de la fiction de son pays. \u00abSi engag\u00e9es soient-elles, ces oeuvres demeurent une tentative pour retrouver l'harmonie perdue. Un autre facteur favorise la productivit\u00e9 exceptionnelle de la litt\u00e9rature irlandaise. Il tient, paradoxalement, au fait que nous n'avons pas de grande tradition litt\u00e9raire, comme l'Angleterre, mais seulement des g\u00e9ants isol\u00e9s. Joyce et Beckett ont travaill\u00e9 contre le roman et personne ne se mesure \u00e0 Wilde ou \u00e0 Shaw. Ce qui nous donne beaucoup de libert\u00e9.\u00bb\nC'est pourtant de l'h\u00e9ritage du pass\u00e9 que se r\u00e9clame le po\u00e8te et auteur dramatique d'expression ga\u00e9lique Cathal O Searcaigh, traduit chez Gallimard. \u00abPendant des si\u00e8cles, la domination anglaise a \u00e9touff\u00e9 la langue ga\u00e9lique qui transmettait l'ancienne culture. Aujourd'hui, notre langue n'est plus parl\u00e9e que dans des aires recul\u00e9es, le Kerry, le Donegal et Galway.\u00bb Pour Cathal, le paradoxe est double. Si la po\u00e9sie rend \u00abm\u00e9morable ce qui est oubli\u00e9\u00bb, il a besoin que ses po\u00e8mes soient traduits en anglais (par Seamus Heaney) pour \u00eatre lu.\nMais les vraies stars, \u00e0 Dublin, n'\u00e9taient pas tant les invit\u00e9s d'honneur que les hommes \u00e0 casquette de tweed, les femmes luttant contre la pluie, venus \u00e9couter leurs idoles et leur poser des questions ferventes.\nCar l'Irlande est l'un de ces lieux o\u00f9 l'\u00e9crivain se trouve \u00abau carrefour de l'ambition artistique, de l'implication politique et de la conscience de la patrie\u00bb, selon les termes de Seamus Heaney.\nPHOTOS: Cathal O'Searcaigh.Edna O'Brien.Nadine Gordimer.Ivan Klima.Toni Morrison.", "url": "https://www.lexpress.fr/informations/ecrivains-vos-papiers_605882.html"}, {"title": "REPORTER EMPRISONN\u00c9", "text": "Sauvez Ram Singh Billing! L'Express et Reporters sans fronti\u00e8res (RSF) ont d\u00e9cid\u00e9 de tout mettre en oeuvre pour obtenir la lib\u00e9ration de ce journaliste indien emprisonn\u00e9 depuis le 3 janvier 1992 pour avoir fait son m\u00e9tier. Si vous voulez adh\u00e9rer \u00e0 cette initiative, il vous suffit de remplir et d'adresser \u00e0 notre journal le coupon exigeant la lib\u00e9ration de ce confr\u00e8re. Celui-ci sera ensuite envoy\u00e9 \u00e0 l'ambassade de l'Inde. Depuis 1989, RSF a obtenu la lib\u00e9ration de plusieurs dizaines de journalistes emprisonn\u00e9s.", "url": "https://www.lexpress.fr/informations/reporter-emprisonne_605875.html"}, {"title": "LE CONTRE-PIED DES INTELLOS", "text": "Plusieurs intellectuels fran\u00e7ais, dont Andr\u00e9 Glucksmann, Philippe Sollers, Alain Touraine et Bernard-Henri L\u00e9vy, sont mont\u00e9s au cr\u00e9neau pour mettre\nen garde Edouard Balladur contre un retour en force de l'antiam\u00e9ricanisme \u00e0 l'occasion des n\u00e9gociations sur le Gatt. Pr\u00e9sident du conseil de surveillance\nde la Sept-Arte, BHL explique: \u00abL'?exception culturelle?, c'est bien; le chauvinisme, c'est \u00e9videmment moins bien. Si cela doit r\u00e9veiller les vieux d\u00e9mons de l'antiam\u00e9ricanisme, c'est absurde!\u00bb", "url": "https://www.lexpress.fr/informations/le-contre-pied-des-intellos_605870.html"}, {"title": "Il faut croire en l'homme", "text": "Directeur g\u00e9n\u00e9ral de la fondation Jean-Dausset-CEPH (Centre d'\u00e9tudes du polymorphisme humain), le Pr Daniel Cohen a r\u00e9alis\u00e9, avec son \u00e9quipe du laboratoire G\u00e9n\u00e9thon, la premi\u00e8re carte du g\u00e9nome humain. Cet optimiste - par nature ou par strat\u00e9gie - vient tout juste de publier \u00abLes G\u00e8nes de l'espoir\u00bb, aux \u00e9ditions Robert Laffont.\nL'EXPRESS: Parviendra-t-on un jour \u00e0 trouver des g\u00e8nes du comportement?\nDaniel COHEN: La seule chose qui nous permet de dire qu'il y a une base g\u00e9n\u00e9tique aux comportements, ce sont les mod\u00e8les animaux. Certaines races de chiens sont connues pour leur agressivit\u00e9, comme les dobermans, ou pour leurs tendances obsessionnelles, comme les caniches. L'homme est autrement plus complexe, plus m\u00e9lang\u00e9. La pression sociale est tellement forte qu'il est absolument impossible de mesurer la part d'inn\u00e9 et la part d'environnement dans notre comportement. Sauf pour des situations extr\u00eames: les maladies, les psychoses, la schizophr\u00e9nie, les pulsions meurtri\u00e8res. Mais je pense que l'on ne peut rien pr\u00e9dire, en dehors de quelques cas pathologiques, chez un petit nombre d'individus, parce qu'il y a des biais partout.\n- Lesquels, par exemple?\n- En sciences, pour appr\u00e9cier un ph\u00e9nom\u00e8ne, il faut le mesurer avec des chiffres. Comment voulez-vous, par d\u00e9finition, mesurer un comportement? On ne sait pas le faire. Supposons qu'on veuille chercher le g\u00e8ne de l'agressivit\u00e9. On calcule quoi? Le nombre de gifles qu'un type donne? M\u00eame chose pour l'intelligence, la timidit\u00e9, etc. Pour moi, le d\u00e9bat est clos. Ces recherches-l\u00e0, aujourd'hui, n'offrent aucun caract\u00e8re d'urgence.\n- Que pensez-vous du projet am\u00e9ricain sur la d\u00e9tection des enfants d\u00e9linquants?\n- Ces \u00e9tudes n'auraient jamais d\u00fb \u00eatre entreprises. Il s'agit d'un scandale qu'il faut d\u00e9noncer impitoyablement. Il y a une d\u00e9mission totale de l'action sociale outre-Atlantique. Pourquoi les armes restent-elles en vente libre aux Etats-Unis? Ce pays est n\u00e9 dans la violence. Et continue dans la violence. A partir du moment o\u00f9 l'homme d\u00e9missionne pour pr\u00f4ner une gestion pr\u00e9tendument scientifique de l'humanit\u00e9, voil\u00e0 le pire des \u00e9checs de la science!\n- Alors, quelles recherches valent la peine d'\u00eatre poursuivies en g\u00e9n\u00e9tique?\n- Vous avez compris mon principal crit\u00e8tre: l'utilit\u00e9 imm\u00e9diate, pour \u00e9viter des souffrances. Chercher les bases d'une pr\u00e9disposition \u00e9ventuelle \u00e0 l'alcoolisme, qui tue chaque ann\u00e9e des milliers de gens, pourquoi pas?\n- Mais ne craignez-vous pas d'autres types de d\u00e9rapage?\n- Il y a toujours eu des exc\u00e8s, mais, \u00e0 pr\u00e9sent, on peut \u00e9taler les probl\u00e8mes au grand jour. Il faut \u00e9lever le public. Je crois que les gens sont beaucoup plus informables qu'on ne le croit. Est-ce que Hitler aurait pu faire ce qu'il a fait si les m\u00e9dias avaient eu l'importance qu'ils ont aujourd'hui? Mais les journaux, la t\u00e9l\u00e9vision, avec des titres \u00e0 sensation, cultivent le march\u00e9 de la peur. On est en train d'angoisser les gens pour les accrocher. Parce qu'on retient mieux ce qui effraie. R\u00e9sultat: on finit par se dire que, fondamentalement, l'homme est mauvais. Qu'il ne faut pas avoir confiance en lui.\n- Que proposez-vous?\n- Quel est l'inverse de la peur? Le courage! Ne faudrait-il pas un petit peu de courage pour que les choses avancent? Est-ce que la notion de risque n'existe plus du tout dans notre soci\u00e9t\u00e9? Oui, on fait des choses qui peuvent se r\u00e9v\u00e9ler dangereuses. Mais le r\u00e9sultat peut aussi d\u00e9boucher sur de vrais progr\u00e8s m\u00e9dicaux. Qui nous dit que l'homme n'est pas aussi bon qu'il est mauvais? Moi, radicalement, j'opte pour le courage. Pas par conviction ni par optimisme, par strat\u00e9gie. J'en ai assez de ceux qui invoquent \u00e0 tout bout de champ la catastrophe imminente, j'en ai assez de cette \u00e9thicocratie qui paralyse tout. Une soci\u00e9t\u00e9 qui n'\u00e9volue pas meurt!\n- La vigilance est pourtant n\u00e9cessaire...\n- Il faut absolument \u00e9tablir une communication entre les scientifiques et la soci\u00e9t\u00e9. Aujourd'hui, il n'y a aucune structure qui assure cette liaison. Aucune! Le Comit\u00e9 d'\u00e9thique est l\u00e0 pour informer, mais il ne le fait pas vraiment. Des d\u00e9cisions sont prises par une minorit\u00e9 de gens sans que les malades, premiers concern\u00e9s, soient consult\u00e9s. Personne ne d\u00e9fend les int\u00e9r\u00eats de ceux qui souffrent. Et pourtant, ce sont eux envers lesquels nous devrions avoir le plus de devoirs...\nPHOTO: Daniel Cohen.", "url": "https://www.lexpress.fr/informations/il-faut-croire-en-l-homme_605863.html"}, {"title": "ANGOLA, ViNgt ans de guerre", "text": "Au centre, sur la photo, un homme soup\u00e7onn\u00e9 d'appartenir \u00e0 l'Unita (Union nationale pour l'ind\u00e9pendance totale de l'Angola). Il courait dans la brousse, quand des soldats de l'arm\u00e9e r\u00e9guli\u00e8re l'ont captur\u00e9; maintenant, ils le frappent \u00e0 coups de crosse; ils tirent sur ses jambes, aussi, pour l'emp\u00eacher de s'enfuir... Qui est coupable de la sanglante guerre civile en Angola, cette ancienne colonie portugaise, o\u00f9 meurent d\u00e9sormais, selon Boutros Boutros-Ghali, secr\u00e9taire g\u00e9n\u00e9ral des Nations unies, \u00ab1 000 personnes par jour\u00bb? Depuis son \u00e9chec aux \u00e9lections de septembre 1992, Jonas Savimbi, pr\u00e9sident de l'Unita, s'est retir\u00e9 dans le centre du pays, \u00e0 Huambo, d'o\u00f9 il tente de reprendre par les armes ce que les urnes lui ont refus\u00e9... Qui est coupable? Avec l'effondrement du bloc communiste, l'Angola ne repr\u00e9sente plus le m\u00eame enjeu strat\u00e9gique qu'au lendemain de l'ind\u00e9pendance, en 1975, quand les superpuissances tentaient de s'en assurer le contr\u00f4le. Il s'y poursuit maintenant une guerre oubli\u00e9e; la plus meurtri\u00e8re, et la plus symbolique, peut-\u00eatre, du nouvel ordre mondial. Le coupable, alors? Tous coupables.\nSc\u00e8nes de la vie \u00abordinaire\u00bb \u00e0 Menongue, une ville du sud du pays assi\u00e9g\u00e9e depuis d\u00e9cembre dernier.\nCi-contre, un h\u00e9licopt\u00e8re de fabrication sovi\u00e9tique \u00e9quip\u00e9 pour les bombardements.\nJ. PICONE/COSMOS; G. SAUSSIER/GAMMA, AVEC M.S.F.", "url": "https://www.lexpress.fr/informations/angola-vingt-ans-de-guerre_605856.html"}]